<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/amcheck.sgml -->

<sect1 id="amcheck" xreflabel="amcheck">
 <title>amcheck</title>

 <indexterm zone="amcheck">
  <primary>amcheck</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>amcheck</filename> fournit des fonctions vous permettant
  de vérifier la cohérence logique de la structure des relations. Si la structure
  semble valide, aucune erreur n'est levée.
 </para>

 <para>
  Les fonctions vérifient diverses <emphasis>propriétés invariantes</emphasis>
  dans la structure de la représentation de certains relations. La justesse des
  fonctions permettant l'accès aux données durant les parcours d'index et
  d'autres opérations importantes reposent sur le fait que ces propriétés
  invariantes sont toujours vraies. Par exemple, certaines fonctions
  vérifient, entre autres choses, que toutes les pages d'index B-Tree ont leurs
  éléments dans un ordre <quote>logique</quote> (par exemple, pour des index
  B-Tree sur un type  <type>text</type>, les lignes de l'index devraient être
  triées dans l'ordre alphabétique défini par la collation). Si, pour une
  raison ou une autre, cette propriété invariante spécifique n'est plus vérifiée,
  il faut s'attendre à ce que des recherches binaires sur la page affectée
  renseignent de manière erronée les parcours d'index, avec pour conséquence
  des résultats de requêtes SQL erronés.
 </para>
 <para>
  La vérification est réalisée en utilisant les même procédures que celles
  utilisées par les parcours d'index eux-mêmes, qui peuvent très bien être du
  code utilisateur pour une classe d'opérateur. Par exemple, la vérification
  d'index B-Tree s'appuie sur les comparaisons faites avec une ou plusieurs
  routines pour la fonction de support 1. Voir <xref linkend="xindex-support"/>
  pour plus de détail sur les fonctions de support des classes d'opérateur.
 </para>
 <para>
  Les fonctions du module <filename>amcheck</filename> ne peuvent être
  exécutées que par des super utilisateurs.
 </para>

 <sect2>
  <title>Fonctions</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>
     <function>bt_index_check(index regclass, heapallindexed boolean) returns void</function>
     <indexterm>
      <primary>bt_index_check</primary>
     </indexterm>
    </term>

    <listitem>
     <para>
         <function>bt_index_check</function> vérifie que sa cible, un index B-Tree,
      respecte un éventail de propriétés invariables. Exemple d'utilisation&nbsp;:
<screen>
test=# SELECT bt_index_check(index =&gt; c.oid, heapallindexed =&gt; i.indisunique),
               c.relname,
               c.relpages
FROM pg_index i
JOIN pg_opclass op ON i.indclass[0] = op.oid
JOIN pg_am am ON op.opcmethod = am.oid
JOIN pg_class c ON i.indexrelid = c.oid
JOIN pg_namespace n ON c.relnamespace = n.oid
WHERE am.amname = 'btree' AND n.nspname = 'pg_catalog'
-- Ignore les tables temporaires, qui peuvent appartenir à d'autres sessions
AND c.relpersistence != 't'
-- La fonction peut renvoyer une erreur si cela est omis :
AND c.relkind = 'i' AND i.indisready AND i.indisvalid
ORDER BY c.relpages DESC LIMIT 10;
 bt_index_check |             relname             | relpages
----------------+---------------------------------+----------
                | pg_depend_reference_index       |       43
                | pg_depend_depender_index        |       40
                | pg_proc_proname_args_nsp_index  |       31
                | pg_description_o_c_o_index      |       21
                | pg_attribute_relid_attnam_index |       14
                | pg_proc_oid_index               |       10
                | pg_attribute_relid_attnum_index |        9
                | pg_amproc_fam_proc_index        |        5
                | pg_amop_opr_fam_index           |        5
                | pg_amop_fam_strat_index         |        5
(10 rows)
</screen>
      Cet exemple montre une session qui vérifie les 10 plus gros index du
      catalogue de la base de données <quote>test</quote>. La vérification de
      la présence des lignes de la table dans l'index est demandée
      pour le sous-ensemble des index uniques.
      Puisqu'aucune erreur n'est retournée, tous les index testés semblent
      être cohérents au niveau logique. Bien évidemment, cette requête
      pourrait être facilement modifiée pour appeler
      <function>bt_index_check</function> sur chacun des index présents dans
      la base de données pour lesquels la vérification est supportée.
     </para>
     <para>
      <function>bt_index_check</function> acquiert un
      <literal>AccessShareLock</literal> sur l'index cible ainsi que sur la
      relation à laquelle il appartient. Ce niveau de verrouillage est le
      même que celui acquis sur les relations lors d'une simple requête
      <literal>SELECT</literal>. <function>bt_index_check</function> ne
      vérifie pas les propriétés invariantes qui englobent les relations
      enfant/parent, mais vérifiera la présence de toutes les lignes de la
      table et des lignes d'index à l'intérieur de l'index quand
      <parameter>heapallindexed</parameter> vaut <literal>true</literal>.
      Quand il faut lancer un test de recherche de corruption,
      de routine et pas trop lourd, sur un environnement de production,
      l'utilisation de <function>bt_index_check</function> offre généralement
      le meilleur compromis entre vérification minutieuse et impact
      limité sur les performances et la disponibilité de l'application.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>
     <function>bt_index_parent_check(index regclass, heapallindexed boolean, rootdescend boolean) returns void</function>
     <indexterm>
      <primary>bt_index_parent_check</primary>
     </indexterm>
    </term>

    <listitem>
     <para>
      <function>bt_index_parent_check</function> teste que sa cible, un index
      B-Tree, respecte un certain nombre de propriétés invariantes. En option,
      quand l'argument <parameter>heapallindexed</parameter> vaut
      <literal>true</literal>, la fonction vérifie la présence de toutes les
      lignes dans la table. Quand l'argument optionel <parameter>rootdescend</parameter>
      vaut <literal>true</literal>, la vérification recherche de nouveau les
      lignes au niveau des feuilles en réalisant une nouvelle recherche à partir
      de la racine pour chaque ligne. Les vérifications réalisables par
      <function>bt_index_parent_check</function> sont un sur-ensemble des
      vérifications réalisées par <function>bt_index_check</function>.
      On peut voir <function>bt_index_parent_check</function> comme une version
      plus minutieuse de <function>bt_index_check</function>&nbsp;:
      contrairement à <function>bt_index_check</function>,
      <function>bt_index_parent_check</function> vérifie également les
      propriétés invariantes qui englobent les relations parent/enfant, et la
      présence de tous les liens dans la structure de l'index.
      <function>bt_index_parent_check</function>
      respecte la convention habituelle qui consiste à retourner une erreur si
      une incohérence ou tout autre problème est détecté.
     </para>
     <para>
      Un verrou de type <literal>ShareLock</literal> est requis sur l'index
      ciblé par <function>bt_index_parent_check</function> (un
      <literal>ShareLock</literal> est également acquis sur la relation
      associée). Ces verrous empêchent des modifications concurrentes par des
      commandes <command>INSERT</command>, <command>UPDATE</command> et
      <command>DELETE</command>. Les verrous empêchent également la relation
      associée d'être traitée de manière concurrente par
      <command>VACUUM</command>, ainsi que toute autre commande d'administration.
      Il est à noter que cette fonction ne conserve les verrous
      uniquement que durant son exécution et non pas durant l'intégralité de la
      transaction.
     </para>
     <para>
      La vérification supplémentaire qu'opère
      <function>bt_index_parent_check</function> est plus apte à détecter
      différents cas pathologiques. Ces cas peuvent impliquer une classe
      d'opérateur B-Tree implémentée de manière incorrecte utilisée pout
      l'index vérifié, ou, hypothétiquement, des bugs non encore découverts
      dans le code de la méthode d'accès associée à cet index B-Tree. Il est à
      noter que <function>bt_index_parent_check</function> ne peut pas être
      utilisé lorsque le mode Hot Standby est activé (c'est-à-dire, sur un
      serveur secondaire disponible en lecture seule), contrairement à
      <function>bt_index_check</function>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <tip>
   <para>
    <function>bt_index_check</function> et
    <function>bt_index_parent_check</function> journalisent toutes les deux
    des messages sur la vérification, au niveau de sévérité
    <literal>DEBUG1</literal> et <literal>DEBUG2</literal>. Ces messages
	fournissent des informations détaillées
	sur la vérification exploitables par les
	développeurs <productname>PostgreSQL</productname>. Les utilisateurs avancés peuvent aussi
	trouver ces informations utiles, car elles fournisent du contexte additionnel
	si jamais la vérification détecte une incohérence.
    Exécuter
<programlisting>
SET client_min_messages = DEBUG1;
</programlisting>
    dans une session interactive <application>psql</application> avant
	d'exécuter une requête de vérification, va afficher les messages sur sa
	progression avec un niveau de détail raisonnable.
   </para>
  </tip>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Vérification optionnelle <parameter>heapallindexed</parameter>
  </title>
 <para>
  Quand l'argument <parameter>heapallindexed</parameter> des fonctions de
  vérification est à <literal>true</literal>, une phase de vérification
  supplémentaire est opérée sur la table associée à l'index cible.
  Elle consiste en une opération <command>CREATE INDEX</command>
  <quote>bidon</quote> qui vérifie la présence de tous les nouveaux
  enregistrements hypothétiques d'index dans une structure de
  récapitulation temporaire et en mémoire (elle est construite au besoin
  durant la première phase de la vérification). Cette structure de
  récapitulation prend l'<quote>empreinte digitale</quote> de chaque
  enregistrement rencontré dans l'index cible. Le principe directeur
  derrière la vérification <parameter>heapallindexed</parameter> est qu'un
  nouvel index équivalent à l'index cible existant ne doit avoir que des entrées
  que l'on peut trouver dans la structure existante.
 </para>

 <para>
  La phase <parameter>heapallindexed</parameter> supplémentaire a un coût
  significatif&nbsp;: typiquement, la vérification peut être plusieurs fois
  plus longue. Cependant il n'y a pas de changement quant aux verrous acquis
  au niveau de la table quand on opère une vérification
  <parameter>heapallindexed</parameter>.
 </para>
 <para>
  La structure de récapitulation est limitée en taille par
  <varname>maintenance_work_mem</varname>. Pour s'assurer que la probabilité de
  rater une incohérence ne dépasse 2&nbsp;% pour chaque enregistrement qui
  devrait être dans l'index, il faut environ 2 octets de mémoire par
  enregistrement. Quand moins de mémoire est disponible par enregistrement,
  la probabilité de manquer une incohérence augmente lentement. Cette
  approche limite significativement le coût de la vérification, tout en
  réduisant légèrement la probabilité de détecter un problème, particulièrement
  sur les installations où la vérification est traitée comme une opération de
  maintenance de routine. Tout enregistrement absent ou déformé a une nouvelle
  chance d'être détecté avec chaque lancement de la vérification.
 </para>

 </sect2>

 <sect2>
  <title>Utiliser <filename>amcheck</filename> efficacement</title>

 <para>
  <filename>amcheck</filename> peut être efficace pour détecter différents
  types de modes d'échec que les <link
      linkend="app-initdb-data-checksums"><application>sommes de contrôle de
  page </application></link> n'arriveront jamais à détecter. Cela inclut&nbsp;:

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Les incohérences dans la structure causées par des implémentations incorrectes
     de classe d"opérateur.
    </para>
    <para>
     Cela inclue également des problèmes causés par le changement des règles de
     comparaison des collations du système d'exploitation. Les comparaisons
     des données d'un type ayant une collation comme <type>text</type> doivent
     être immuables (tout comme toutes les autres comparaisons utilisées pour
     les parcours d'index B-Tree doivent être immuables), ce qui implique que
     les règles de collation du système d'exploitation ne doivent jamais changer.
     Bien que cela soit rare, des mises à jour des règles des collations du
     système d'exploitation peuvent causer ces problèmes. Plus généralement,
     une incohérence dans l'ordre de collation entre un serveur primaire et son
     réplicat est impliqué, peut-être parce que la version
     <emphasis>majeure</emphasis> du système d'exploitation utilisée est
     incohérente. De telles incohérences ne surviendront généralement que sur
     des serveurs secondaires, et ne pourront par conséquent être détectées que
     là.
    </para>
    <para>
     Si un tel problème survient, il se peut que cela n'affecte pas
     chaque index qui utilise le tri d'une collation affectée,
     tout simplement car les valeurs <emphasis>indexées</emphasis> pourraient
     avoir le même ordre de tri absolu indépendamment des incohérences
     comportementales. Voir
     <xref linkend="locale"/> et <xref linkend="collation"/> pour plus de
     détails sur comment <productname>PostgreSQL</productname> utilise les
     locales et collations du système d'exploitation.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Les incohérences dans la structure entre les index et les tables indexées
     (lorsque la vérification <parameter>heapallindexed</parameter> est
     réalisée).
    </para>
    <para>
     Il n'y a pas de vérification avec la table initiale en temps normal. Les
     symptômes d'une corruption de la table peuvent être subtils.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
     <para>
     La corruption causée par un hypothétique bug non encore découvert dans
     le code de la méthode d'accès dans PostgreSQL, dans le code effectuant le
     tri ou le code de gestion transactionnelle.
    </para>
    <para>
     La vérification automatique de l'intégrité structurelle des index joue un
     rôle dans les tests généraux des fonctionnalités de
     <productname>PostgreSQL</productname>, nouvelles ou proposées,
     qui pourraient possiblement permettre l'introduction d'incohérences
     logiques. La vérification de la
     structure de la table et des informations de visibilité et de statut des
     transactions associées joue un rôle similaire. Une stratégie de test
     évidente est d'appeler les fonctions d'<filename>amcheck</filename> de
     manière continue en même temps que les tests de régression standard sont
     lancés. Voir <xref
     linkend="regress-run"/> pour plus de détails sur comment lancer les
    tests.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Les failles dans le système de fichiers ou dans le sous-système de stockage
     quand les sommes de contrôles ne sont pas activées.
    </para>
    <para>
     Il est à noter que <filename>amcheck</filename> n'examine une page que
     telle qu'elle se présente dans un tampon en mémoire partagée lors de la
     vérification, et qu'en accédant au bloc dans la mémoire partagée.
     Par conséquent, <filename>amcheck</filename> n'examine
     pas forcément les données lues depuis le système de fichiers au moment de
     la vérification. Notez que si les sommes de contrôles sont activées,
     <filename>amcheck</filename> peut lever une erreur de somme de contrôle
     incorrecte quand un bloc corrompu est lu vers un tampon.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Les corruptions causée par une RAM défaillante, et plus largement
     le sous-système mémoire et le système d'exploitation.
    </para>
    <para>
     <productname>PostgreSQL</productname> ne protège pas contre les erreurs
     mémoire corrigibles, et il est supposé que vous utilisez de la mémoire RAM
     de standard industriel ECC (<foreignphrase>Error Correcting Codes
 </foreignphrase>) ou avec une meilleure protection. Cependant, la mémoire ECC
     n'est typiquement immunisée que contre les erreurs d'un seul bit, et il
     ne faut pas partir du principe que ce type de mémoire fournit une protection
     <emphasis>absolue</emphasis> contre les défaillances provoquant une
     corruption de la mémoire.
    </para>
    <para>
     Quand la vérification <parameter>heapallindexed</parameter> est réalisée,
     il y a une chance fortement accrue de détecter des erreurs d'un bit car
     l'égalité binaire stricte est testée et les attributs indexés de la table
     sont testés.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  De manière générale, <filename>amcheck</filename> ne peut que prouver la
  présence d'une corruption&nbsp;; il ne peut pas en prouver l'absence.
 </para>

 </sect2>
 <sect2>
  <title>Réparer une corruption</title>
 <para>
  Aucune erreur concernant une corruption remontée par
  <filename>amcheck</filename> ne devrait être un faux positif.
  <filename>amcheck</filename> remonte des erreurs dans le cas où des
  conditions, par définition, ne devraient jamais arriver, et par conséquent
  une analyse minutieuse des erreurs remontées par <filename>amcheck</filename>
  est souvent nécessaire.
 </para>
 <para>
  Il n'y a pas de méthode générale pour réparer les problèmes que
  <filename>amcheck</filename> détecte. Une explication de la cause principale
  menant à ce que la propriété invariante soit violée devrait être étudiée.
  <xref linkend="pageinspect"/> peut jouer un rôle utile dans le
  diagnostic de la corruption qu'<filename>amcheck</filename> détecte. Un
  <command>REINDEX</command> peut échouer à réparer la corruption.
 </para>

 </sect2>

</sect1>
