<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/backupmanifest.sgml -->

<chapter id="backup-manifest-format">
 <title>Format de manifeste de sauvegarde</title>

  <indexterm>
   <primary>Manifeste de sauvegarde</primary>
  </indexterm>

  <para>
   Le manifeste de sauvegarde généré par <xref linkend="app-pgbasebackup"/>
   est conçu initialement pour vérifier la sauvegarde avec <xref
   linkend="app-pgverifybackup"/>. Cependant, d'autres outils peuvent lire le
   manifeste de sauvegarde et utiliser les informations contenues pour leurs
   propres besoins. À cette fin, ce chapitre décrit le format du fichier
   manifeste de sauvegarde.
  </para>

  <para>
   Un manifeste de sauvegarde est un document JSON encodé en UTF-8.(Même si en
   général, il est recommandé que les documents JSON soient en Unicode,
   PostgreSQL permet l'utilisation des types de données <type>json</type> et
   <type>jsonb</type> avec tout type d'encodage serveur supporté. Il n'y a,
   cependant, pas ce type d'exception pour le manifeste de sauvegarde.) Le
   document JSON est toujours un objet&nbsp;; les clés présentes dans cet
   objet sont décrites dans la section suivante.
  </para>

 <sect1 id="backup-manifest-toplevel">
  <title>Objet de niveau supérieur du manifeste de sauvegarde</title>

  <para>
   Le document JSON du manifeste de sauvegarde contient les clés suivantes.
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>PostgreSQL-Backup-Manifest-Version</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La valeur associée est toujours l'entier 1.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>Files</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La valeur associée est toujours une liste d'objets, chacun décrivant un
      fichier présent dans la sauvegarde. Aucune entrée n'est présente dans
      cette liste pour les fichiers de journaux de transactions nécessaires
      pour utiliser la sauvegarde ou pour le manifeste de sauvegarde lui même.
      La structure de chaque objet de la liste est décrite dans <xref
      linkend="backup-manifest-files" />.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>WAL-Ranges</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La valeur associée est toujours une liste d'objet, chacun décrivant un
      intervalle d'enregistrements de journaux de transaction chronologiques
      pour utiliser la sauvegarde. La structure de ces objets est décrite dans
      <xref linkend="backup-manifest-wal-ranges" />.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>Manifest-Checksum</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Cette clé est toujours présente sur la dernière ligne du fichier
      manifeste de sauvegarde. La valeur associée est une somme de contrôle
      SHA256 de toutes les lignes précédentes. La méthode de somme de contrôle
      est utilisée ici pour permettre aux clients d'effectuer l'analyse
      incrémentale du manifeste. Même si le contrôle de somme SHA256 est
      significativement plus coûteux qu'une somme de contrôle CRC32C, le
      manifeste doit normalement être suffisamment petit pour que le calcul
      supplémentaire ne soit pas significatif.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 id="backup-manifest-files">
  <title>Objet fichier du manifeste de sauvegarde</title>

  <para>
   Cet objet, décrivant un seul fichier, contient soit une clé
   <literal>Path</literal>, soit une clé <literal>Encoded-Path</literal>.
   Habituellement, la clé <literal>Path</literal> est présente. La chaîne de
   caractères associée est le chemin relatif du fichier à partir de la racine
   du dossier de la sauvegarde. Les fichiers localisés dans un tablespace
   défini par l'utilisateur auront un chemin dont les deux premiers composant
   sont <filename>pg_tblspc</filename> et l'OID du tablespace. Si le chemin
   n'est pas une chaîne de
   caractères encodée correctement en UTF-8, ou si l'utilisateur a demandé que
   tous les fichiers aient un chemin encodé, alors la clé
   <literal>Encoded-Path</literal> sera présente à la place. La chaîne de
   caractères associée sera la même pour l'autre clé, mais encodée comme une
   chaîne de chiffres hexadécimaux. Chaque paire de chiffres hexadécimaux dans
   la chaîne représente un unique octet.
  </para>

  <para>
   Les deux clés suivantes sont toujours présentes&nbsp;:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>Size</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La taille attendue du fichier, au format entier.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>Last-Modified</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La date de dernière modification du fichier vue par le serveur à la date
      de sauvegarde. Contrairement aux autres attributs présents dans la
      sauvegarde, cette clé n'est pas utilisée par <xref
      linkend="app-pgverifybackup" />. Elle est incluse uniquement à titre
      informatif.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Si la sauvegarde a été générée avec le somme de contrôle des fichiers, la
   clé suivante est présente&nbsp;:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>Checksum-Algorithm</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      L'algorithme de somme de contrôle utilisé pour calculer la somme de
      contrôle de ce fichier. Actuellement, il est le même pour chaque fichier
      dans le manifeste de sauvegarde, mais cela pourra changer dans une
      version future. Maintenant, les algorithmes de somme de contrôle
      supportés sont
      <literal>CRC32C</literal>,
      <literal>SHA224</literal>,
      <literal>SHA256</literal>,
      <literal>SHA384</literal> et
      <literal>SHA512</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>Checksum</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La somme de contrôle pour ce fichier, stockée comme une série de
      caractères hexadécimaux, deux pour chaque octet de la somme de contrôle.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 id="backup-manifest-wal-ranges">
  <title>Objet intervalle des journaux de transaction du manifeste de sauvegarde</title>

  <para>
   L'objet décrivant l'intervalle de journaux de transaction a trois
   clés&nbsp;:
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>Timeline</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La chronologie pour cet intervalle d'enregistrements de journaux de
      transaction, sous format entier.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>Start-LSN</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Le LSN à partir duquel la relecture doit démarrer sur la timeline
      indiquée pour utiliser cette sauvegarde. Le LSN est stocké sous un
      format habituellement utilisé par
      <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;; une chaîne de caractères
      constituée de deux chaînes de caractères hexadécimaux séparées par un
      slash.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>End-LSN</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Le plus récent LSN à partir duquel la relecture sur la timeline indiquée
      peut terminer quand la sauvegarde est utilisée. Cette clé est au même
      format que <literal>Start-LSN</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Normalement, il n'y aura qu'un seul intervalle de journaux de transaction.
   Cependant si une sauvegarde est générée à partir d'un standby en cours de
   changement de timeline suite à une promotion, il est possible d'avoir
   plusieurs intervalles, chacun sur une différente chonologie. Il n'y aura
   jamais plusieurs intervalles de journaux de transactions présents sur la
   même chronologie.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
