<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="backup">
 <title>Sauvegardes et restaurations</title>

 <indexterm zone="backup"><primary>backup</primary></indexterm>

 <para>
  Comme tout ce qui contient des données importantes, les bases de données
  <productname>PostgreSQL</productname> doivent être sauvegardées régulièrement.
  Bien que la procédure soit assez simple, il est important de comprendre les
  techniques et hypothèses sous-jacentes.
 </para>

 <para>
  Il y a trois approches fondamentalement différentes pour sauvegarder les 
  données de <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;:
  <itemizedlist>
   <listitem><para><acronym>la sauvegarde SQL&nbsp;;</acronym></para></listitem>
   <listitem><para>la sauvegarde au niveau du système de
    fichiers&nbsp;;</para></listitem>
   <listitem><para>l'archivage continu.</para></listitem>
  </itemizedlist>
  Chacune a ses avantages et ses inconvénients.
  Elles sont toutes analysées, chacune leur tour, dans les sections suivantes.
 </para>

 <sect1 id="backup-dump">
  <title>Sauvegarde <acronym>SQL</acronym></title>

  <para>
   Le principe est de produire un fichier texte de commandes SQL (appelé 
   <quote>fichier dump</quote>), qui, si on le renvoie au serveur, recrée une
   base de données identique à celle sauvegardée.
   <productname>PostgreSQL</productname> propose pour cela le programme utilitaire
   <xref linkend="app-pgdump"/>. L'usage basique est&nbsp;:
<synopsis>pg_dump <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable> &gt; <replaceable class="parameter">fichier_de_sortie</replaceable></synopsis>
   <application>pg_dump</application> écrit son résultat sur la
   sortie standard. Son utilité est expliquée plus loin.
  </para>

  <para>
   <application>pg_dump</application> est un programme client
   <productname>PostgreSQL</productname>
   classique (mais plutôt intelligent). Cela signifie que la 
   sauvegarde peut être effectuée depuis n'importe quel ordinateur ayant accès à la base.
   Mais <application>pg_dump</application> n'a pas de droits spéciaux.
   Il doit, en particulier, avoir accès en lecture à toutes les tables 
   à sauvegarder, si bien qu'il doit être lancé pratiquement
   toujours en tant que superutilisateur de la base.
  </para>

  <para>
   Pour préciser le serveur de bases de données que 
   <application>pg_dump</application> doit
   contacter, on utilise les options de ligne de commande
   <option>-h <replaceable>serveur</replaceable></option> et
   <option>-p <replaceable>port</replaceable></option>.
   Le serveur par défaut est le serveur local ou celui indiqué par la 
   variable d'environnement <envar>PGHOST</envar>.
   De la même façon, le port par défaut est indiqué par la variable d'environnement
   <envar>PGPORT</envar> ou, en son absence, par la valeur par défaut précisée 
   à la compilation. Le serveur a normalement reçu les mêmes valeurs par
   défaut à la compilation.
  </para>

  <para>
   Comme tout programme client <productname>PostgreSQL</productname>,
   <application>pg_dump</application>
   se connecte par défaut avec l'utilisateur de base de données de même nom que 
   l'utilisateur système courant. L'utilisation de l'option
   <option>-U</option> ou de la variable d'environnement
   <envar>PGUSER</envar> permettent de
   modifier le comportement par défaut. Les connexions de
   <application>pg_dump</application> sont soumises aux mécanismes normaux
   d'authentification des programmes clients (décrits dans le
   <xref linkend="client-authentication"/>).
  </para>

  <para>
   Un des gros avantages de <application>pg_dump</application> sur les autres
   méthodes de sauvegarde décrites après est que la sortie de
   <application>pg_dump</application> peut être généralement re-chargée dans
   des versions plus récentes de <productname>PostgreSQL</productname>, alors
   que les sauvegardes au niveau fichier et l'archivage continu sont tous les
   deux très spécifique à la version du serveur
   <application>pg_dump</application> est aussi la seule méthode qui
   fonctionnera lors du transfert d'une base de données vers une machine d'une
   architecture différente (comme par exemple d'un serveur 32 bits à un serveur
   64 bits).
  </para>

  <para>
   Les sauvegardes créées par <application>pg_dump</application> sont
   cohérentes, ce qui signifie que la sauvegarde représente une image de la
   base de données au moment où commence l'exécution de
   <application>pg_dump</application>.
   <application>pg_dump</application> ne bloque pas les autres opérations sur la base 
   lorsqu'il fonctionne (sauf celles qui nécessitent un verrou exclusif, comme 
   la plupart des formes d'<command>ALTER TABLE</command>.)
  </para>

  <important>
   <para>
    Si la base de données utilise les OID (par exemple en tant que clés 
    étrangères), il est impératif d'indiquer à
    <application>pg_dump</application> de sauvegarder
    aussi les OID. Pour cela, on utilise l'option <option>-o</option> sur la ligne
    de commande.
   </para>
  </important>

  <sect2 id="backup-dump-restore">
   <title>Restaurer la sauvegarde</title>

   <para>
    Les fichiers texte créés par <application>pg_dump</application> peuvent être 
    lus par le programme <application>psql</application>. La syntaxe générale 
    d'une commande de restauration est
<synopsis>psql <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable> &lt; <replaceable class="parameter">fichier_d_entree</replaceable></synopsis>
    où <replaceable class="parameter">fichier_d_entree</replaceable> est
    le fichier en sortie de la commande <application>pg_dump</application>. La base de données 
    <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable> n'est pas créée par cette 
    commande. Elle doit être créée à partir de <literal>template0</literal>
    avant d'exécuter <application>psql</application> (par exemple avec <literal>createdb -T
    template0 <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable></literal>).
    <application>psql</application> propose des options similaires à celles de
    <application>pg_dump</application> pour indiquer le serveur de bases de
    données sur lequel se connecter et le nom d'utilisateur à utiliser. La
    page de référence de <xref linkend="app-psql"/> donne plus d'informations.
    </para>

   <para>
    Tous les utilisateurs possédant des
    objets ou ayant certains droits sur les objets de la base sauvegardée
    doivent exister préalablement à la restauration de la sauvegarde. S'ils
    n'existent pas, la
    restauration échoue pour la création des objets dont ils sont
    propriétaires ou sur lesquels ils ont des droits (quelque fois, cela
    est souhaitable mais ce n'est habituellement pas le cas).
   </para>

   <para>
    Par défaut, le script <application>psql</application> continue de
    s'exécuter après la détection d'une erreur SQL. Vous pouvez exécuter
    <application>psql</application> avec la variable
    <literal>ON_ERROR_STOP</literal> configurée pour modifier ce comportement.
    <application>psql</application> quitte alors avec un
    code d'erreur 3 si une erreur SQL survient&nbsp;:
<programlisting>psql --set ON_ERROR_STOP=on base_de_données &lt; infile
</programlisting>
    Dans tous les cas, une sauvegarde partiellement restaurée est obtenue.
    Si cela n'est pas souhaitable, il est possible d'indiquer que la sauvegarde
    complète doit être restaurée au cours d'une transaction unique. De ce
    fait, soit la restauration est validée dans son ensemble, soit elle est
    entièrement annulée. Ce mode est choisi
    en passant l'option <option>-1</option> ou <option>--single-transaction</option>
    en ligne de commande à <application>psql</application>. Dans ce mode, 
    la plus petite erreur peut annuler une restauration en cours depuis
    plusieurs heures. Néanmoins, c'est probablement
    préférable au nettoyage manuel d'une base rendue complexe par une
    sauvegarde partiellement restaurée.
   </para>

   <para>
    La capacité de <application>pg_dump</application> et
    <application>psql</application> à écrire
    et à lire dans des tubes permet de sauvegarder une base de données 
    directement d'un serveur sur un autre. Par exemple&nbsp;:
<programlisting>pg_dump -h <replaceable>serveur1</replaceable> <replaceable>base_de_donnees</replaceable> | psql -h <replaceable>serveur2</replaceable> <replaceable>base_de_donnees</replaceable></programlisting>
   </para>

   <important>
    <para>
     Les fichiers de sauvegarde produits par <application>pg_dump</application> sont
     relatifs à <literal>template0</literal>. Cela signifie que chaque langage,
     procédure, etc. ajouté à <literal>template1</literal> est aussi sauvegardé
     par <application>pg_dump</application>. En conséquence, si une base
     <literal>template1</literal> modifiée est utilisée lors de la
     restauration, il faut créer la base vide à partir de
     <literal>template0</literal>, comme dans l'exemple plus haut.
    </para>
   </important>

   <para>
    Après la restauration d'une sauvegarde, il est conseillé d'exécuter
    <xref linkend="sql-analyze"/> sur chaque base
    de données pour que l'optimiseur de requêtes dispose de statistiques
    utiles&nbsp;; voir <xref
    linkend="vacuum-for-statistics"/> et
    <xref linkend="autovacuum"/> pour plus
    d'informations.
    Pour plus de conseils sur le chargement efficace de grosses quantités de
    données dans <productname>PostgreSQL</productname>, on peut se référer à la
    <xref linkend="populate"/>.
   </para>
   
  </sect2>

  <sect2 id="backup-dump-all">
   <title>Utilisation de <application>pg_dumpall</application></title>

   <para>
    <application>pg_dump</application> ne sauvegarde qu'une seule base à la
    fois, et ne sauvegarde pas les informations relatives aux rôles et
    <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase> (parce que ceux-ci portent
    sur l'ensemble des bases du cluster, et non sur une base particulière).
    Pour permettre une sauvegarde aisée de tout le contenu d'un cluster, le
    programme <xref linkend="app-pg-dumpall"/> est fourni.
    <application>pg_dumpall</application> sauvegarde toutes les bases de données d'un
    cluster (ensemble des bases d'une instance) <productname>PostgreSQL</productname> et
    préserve les données communes au cluster, telles que les rôles et tablespaces.
    L'utilisation basique de cette commande est&nbsp;:
<synopsis>pg_dumpall &gt; <replaceable>fichier_de_sortie</replaceable></synopsis>
    Le fichier de sauvegarde résultant peut être restauré avec
    <application>psql</application>&nbsp;:
<synopsis>psql -f <replaceable class="parameter">fichier_d_entree</replaceable> postgres</synopsis>
    (N'importe quelle base de données peut être utilisée pour la connexion 
    mais si le rechargement est exécuté sur un cluster vide, il est
    préférable d'utiliser <literal>postgres</literal>.)
    Il faut obligatoirement avoir le profil superutilisateur pour restaurer
    une sauvegarde faite avec <application>pg_dumpall</application>, afin de
    pouvoir restaurer les informations sur les rôles et les tablespaces.
    Si les <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase> sont utilisés, il faut
    s'assurer que leurs chemins sauvegardés sont appropriés à la nouvelle
    installation.
   </para>

   <para>
    <application>pg_dumpall</application> fonctionne en émettant des
    commandes pour recréer les rôles, les
    <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase> et les bases vides, puis
    en invoquant <application>pg_dump</application> pour chaque base de
    données. Cela signifie que, bien que chaque base de données est
    cohérente en interne, les images des différentes bases de données peuvent
    ne pas être tout à fait synchronisées.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="backup-dump-large">
   <title>Gérer les grosses bases de données</title>

   <para>
    Certains systèmes d'exploitation ont des limites sur la taille maximum des
    fichiers qui posent des problème lors de la création de gros fichiers de
    sauvegarde avec <application>pg_dump</application>. Heureusement,
    <application>pg_dump</application> peut écrire sur la sortie standard,
    donc vous pouvez utiliser les outils Unix standards pour contourner ce
    problème potentiel. Il existe plusieurs autres méthodes&nbsp;:
   </para>

   <formalpara>
    <title>Compresser le fichier de sauvegarde</title>
    <para>
     Tout programme de compression habituel est utilisable. Par exemple
     <application>gzip</application>&nbsp;:

<programlisting>pg_dump <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable> | gzip &gt; <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable>.gz</programlisting>

     Pour restaurer&nbsp;:

<programlisting>gunzip -c <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable>.gz | psql <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable></programlisting>

     ou

<programlisting>cat <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable>.gz | gunzip | psql <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable></programlisting>
    </para>
   </formalpara>

   <formalpara>
    <title>Couper le fichier avec <command>split</command></title>
    <para>
     La commande <command>split</command> permet de découper le fichier en
     fichiers plus petits, de taille acceptable par le système de fichiers sous-jacent.
     Par exemple, pour faire des morceaux de 1&nbsp;Mo&nbsp;:
 
<programlisting>pg_dump <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable> | split -b 1m - <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable></programlisting>

     Pour restaurer&nbsp;:

<programlisting>cat <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable>* | psql <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable></programlisting>
    </para>
   </formalpara>

   <formalpara>
    <title>Utilisation du format de sauvegarde personnalisé de
     <application>pg_dump</application></title>
    <para>
     Si <productname>PostgreSQL</productname> est installé sur un système où la 
     bibliothèque de compression <application>zlib</application> est
     disponible, le format de sauvegarde personnalisé peut être utilisé pour
     compresser les données à la volée. Pour les bases de données
     volumineuses,
     cela produit un fichier de sauvegarde d'une taille comparable à celle
     du fichier produit par
     <command>gzip</command>, avec l'avantage supplémentaire de permettre de
     restaurer des tables sélectivement. La commande qui suit sauvegarde une
     base de données en utilisant ce format de sauvegarde&nbsp;:
 
<programlisting>pg_dump -Fc <replaceable class="parameter">base_de_donnees</replaceable> &gt; <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable></programlisting>

     Le format de sauvegarde personnalisé ne produit pas un script
     utilisable par
     <application>psql</application>. Ce script doit être restauré avec
     <application>pg_restore</application>, par exemple&nbsp;:

<programlisting>
pg_restore -d <replaceable class="parameter">nom_base</replaceable> <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable>
</programlisting>

     Voir les pages de référence de
     <xref linkend="app-pgdump"/> et <xref linkend="app-pgrestore"/> pour plus de
     détails.
    </para>
   </formalpara>

   <para>
    Pour les très grosses bases de données, il peut être nécessaire de combiner
    <command>split</command> avec une des deux autres approches.
   </para>

  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="backup-file">
  <title>Sauvegarde de niveau système de fichiers</title>

  <para>
   Une autre stratégie de sauvegarde consiste à copier les fichiers
   utilisés par <productname>PostgreSQL</productname> pour le stockage des données.
   Dans la <xref linkend="creating-cluster"/>, l'emplacement de ces
   fichiers est précisé. N'importe quelle
   méthode de sauvegarde peut être utilisée, par exemple&nbsp;:
 
<programlisting>tar -cf sauvegarde.tar /usr/local/pgsql/data</programlisting>
  </para>

  <para>
   Cependant, deux restrictions rendent cette méthode peu pratique
   ou en tout cas inférieure à la méthode <application>pg_dump</application>.
 
   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
      Le serveur de base de données <emphasis>doit</emphasis> être arrêté pour obtenir
      une sauvegarde utilisable. Toutes les demi-mesures, comme la
      suppression des connexions, ne fonctionnent <emphasis>pas</emphasis>
      (principalement parce que <command>tar</command> et les outils similaires
      ne font pas une image atomique de l'état du système de fichiers,
      mais aussi à cause du tampon interne du serveur). Les informations concernant la façon d'arrêter
      le serveur <productname>PostgreSQL</productname> se trouvent dans la
      <xref linkend="server-shutdown"/>.
    </para>

     <para>
      Le serveur doit également être arrêté avant de restaurer les données.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Quiconque s'est aventuré dans les détails de l'organisation de la base
      de données peut être tenté de ne sauvegarder et restaurer que certaines
      tables ou bases de données particulières. Ce n'est
      <emphasis>pas</emphasis> utilisable sans les fichiers journaux de
      validation <filename>pg_clog/*</filename> qui contiennent l'état de la
      validation de chaque transaction. Un fichier de table n'est utilisable
      qu'avec cette information. Bien entendu, il est impossible de ne
      restaurer qu'une table et les données <filename>pg_clog</filename>
      associées car cela rendrait toutes les autres tables du serveur 
      inutilisables. Les sauvegardes du système de fichiers fonctionnent,
      de ce fait, uniquement pour les sauvegardes et restaurations complètes
      d'un cluster de bases de données.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
  </para>

  <para>
   Une autre approche à la sauvegarde du système de fichiers consiste à réaliser
   une <quote>image cohérente</quote> (<foreignphrase>consistent
   snapshot</foreignphrase>) du répertoire des données. Il faut
   pour cela que le système
   de fichiers supporte cette fonctionnalité (et qu'il puisse lui être fait
   confiance). La procédure typique consiste à réaliser une
   <quote>image gelée</quote> (<foreignphrase>frozen snapshot</foreignphrase>) 
   du volume contenant la base de données et
   ensuite de copier entièrement le répertoire de données (pas seulement
   quelques parties, voir plus haut) de l'image sur un périphérique de sauvegarde, puis de
   libérer l'image gelée. Ceci fonctionne même si le serveur de la base de
   données est en cours d'exécution. Néanmoins, une telle sauvegarde
   copie les fichiers de la base de données dans un état où le
   serveur n'est pas correctement arrêté&nbsp;; du coup, au lancement du
   serveur à partir des données sauvegardées, PostgreSQL peut penser que le
   serveur s'est stoppé brutalement et rejouer les journaux WAL. Ce n'est
   pas un problème, mais il faut en être conscient (et s'assurer d'inclure les
   fichiers WAL dans la sauvegarde).
   Vous pouvez réaliser un <command>CHECKPOINT</command> avant de prendre la
   sauvegarde pour réduire le temps de restauration.
  </para>

  <para>
   Si la base de données est répartie sur plusieurs systèmes de fichiers,
   il n'est peut-être pas possible d'obtenir des images gelées
   exactement simultanées de tous les disques. Si les fichiers 
   de données et les journaux WAL sont sur des disques différents, par
   exemple, ou si les
   tablespaces sont sur des systèmes de fichiers différents, une
   sauvegarde par images n'est probablement pas utilisable parce que ces
   dernières <emphasis>doivent</emphasis> être simultanées.
   La documentation du système de fichiers doit être étudiée avec attention
   avant de faire confiance à la technique d'images cohérentes dans de telles situations.
   <!-- Disparu de la version 8.4.1
   L'approche la plus sûre est d'arrêter
   le serveur de bases de données assez longtemps pour créer toutes les images
   gelées.-->
  </para>

  <para>
   S'il n'est pas possible d'obtenir des images simultanées, il est
   toujours possible d'éteindre le serveur de bases de données suffisamment
   longtemps pour établir toutes les images gelées. Une autre possibilité est
   de faire une sauvegarde de la base en archivage continu (<xref
   linkend="backup-base-backup"/>) parce que ces sauvegardes ne sont pas
   sensibles aux modifications des fichiers pendant la sauvegarde. Cela n'impose
   d'activer l'archivage en continu que pendant la période de sauvegarde&nbsp;; la 
   restauration est faite en utilisant la restauration d'archive en ligne
   (<xref linkend="backup-pitr-recovery"/>).
  </para>

  <para>
   Une autre option consiste à utiliser <application>rsync</application> pour réaliser une
   sauvegarde du système de fichiers. Ceci se fait tout d'abord en lançant
   <application>rsync</application> alors que le serveur de bases de données est en cours
   d'exécution, puis en arrêtant le serveur juste assez longtemps pour lancer
   <application>rsync</application> une deuxième fois. Le deuxième
   <application>rsync</application> est beaucoup plus rapide que le premier car il a
   relativement peu de données à transférer et le résultat final est
   cohérent, le serveur étant arrêté. Cette méthode permet de réaliser une
   sauvegarde du système de fichiers avec un arrêt minimal.
  </para>

  <para>
   Une sauvegarde des fichiers de données va être généralement plus
   volumineuse qu'une sauvegarde SQL. (<application>pg_dump</application> ne sauvegarde pas le
   contenu des index, mais la commande pour les recréer). Cependant, une
   sauvegarde des fichiers de données peut être plus rapide.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 id="continuous-archiving">
  <title>Archivage continu et récupération d'un instantané (PITR)</title>

  <indexterm zone="backup">
   <primary>archivage en continu</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="backup">
   <primary>récupération d'un instantané</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="backup">
   <primary>PITR</primary>
  </indexterm>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> maintient en permanence des journaux WAL
   (<firstterm>write ahead log</firstterm>) dans le sous-répertoire
   <filename>pg_xlog/</filename> du répertoire de données du cluster. Ces journaux
   enregistrent chaque modification effectuée sur les fichiers de données des
   bases. Ils existent principalement pour se prémunir des suites d'un
   arrêt brutal&nbsp;: si le système s'arrête brutalement, la base de données
   peut être restaurée dans un état cohérent en
   <quote>rejouant</quote> les entrées des journaux enregistrées depuis le dernier
   point de vérification. Néanmoins, l'existence de ces journaux rend possible
   l'utilisation d'une troisième stratégie pour la sauvegarde des bases de
   données&nbsp;: la combinaison d'une sauvegarde de niveau système de
   fichiers avec la sauvegarde des fichiers WAL. Si la récupération est
   nécessaire, la sauvegarde des fichiers est restaurée, puis les fichiers WAL sauvegardés
   sont rejoués pour amener la sauvegarde jusqu'à la date
   actuelle. Cette approche est plus complexe à administrer que toutes les
   autres approches mais elle apporte des bénéfices significatifs&nbsp;:
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Il n'est pas nécessaire de disposer d'une sauvegarde des fichiers parfaitement cohérente
     comme point de départ. Toute incohérence dans la sauvegarde est corrigée
     par la ré-exécution des journaux (ceci n'est pas significativement
     différent de ce qu'il se passe lors d'une récupération après un arrêt
     brutal). La fonctionnalité d'image du système de fichiers n'est alors
     pas nécessaire, <application>tar</application> ou tout
     autre outil d'archivage est suffisant.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Puisqu'une longue séquence de fichiers WAL peut être assemblée pour
     être rejouée, une sauvegarde continue est obtenue en continuant
     simplement à archiver les fichiers WAL. C'est particulièrement
     intéressant pour les grosses bases de données dont une sauvegarde
     complète fréquente est difficilement réalisable.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Les entrées WAL ne doivent pas obligatoirement être rejouées
     intégralement. La ré-exécution peut être stoppée en tout point, tout en
     garantissant une image cohérente de la base de données telle qu'elle
     était à ce moment-là. Ainsi, cette technique autorise la
     <firstterm>récupération d'un instantané</firstterm> (PITR)&nbsp;: il est
     possible de restaurer l'état de la base de données telle qu'elle était 
     en tout point dans le temps depuis la dernière sauvegarde de base.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si la série de fichiers WAL est fournie en continu à une autre
     machine chargée avec le même fichier de sauvegarde de base,
     on obtient un système <quote>de reprise intermédiaire</quote>
     (<foreignphrase>warm standby</foreignphrase>)&nbsp;: à tout
     moment, la deuxième machine peut être montée et disposer d'une copie
     quasi-complète de la base de données.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  </para>

  <note>
   <para>
    <application>pg_dump</application> et
    <application>pg_dumpall</application> ne font pas de sauvegardes au
    niveau système de fichiers. Ce type de sauvegarde est qualifié de
    <emphasis>logique</emphasis> et ne contiennent pas suffisamment
    d'informations pour permettre le rejeu des journaux de transactions.
   </para>
  </note>

  <para>
   Tout comme la technique de sauvegarde standard du système de fichiers,
   cette méthode ne supporte que la restauration d'un cluster de bases de données
   complet, pas d'un sous-ensemble. De plus, un espace d'archivage important
   est requis&nbsp;: la sauvegarde de la base peut être volumineuse et un
   système très utilisé engendre un trafic WAL à archiver de plusieurs Mo.
   Malgré tout, c'est la technique de sauvegarde préférée dans de nombreuses
   situations où une haute fiabilité est requise.
  </para>

  <para>
   Une récupération fructueuse à partir de l'archivage continu
   (aussi appelé <quote>sauvegarde à chaud</quote> par certains vendeurs de SGBD) nécessite
   une séquence ininterrompue de fichiers WAL archivés qui
   s'étend au moins jusqu'au point de départ de la sauvegarde. Pour
   commencer, il faut configurer et tester la procédure d'archivage
   des journaux WAL <emphasis>avant</emphasis> d'effectuer la première sauvegarde de
   base. C'est pourquoi la suite du document commence par présenter les mécanismes
   d'archivage des fichiers WAL.
  </para>

  <sect2 id="backup-archiving-wal">
   <title>Configurer l'archivage WAL</title>

   <para>
    Au sens abstrait, un système <productname>PostgreSQL</productname> fonctionnel
    produit une séquence infinie d'enregistrements WAL. Le système
    divise physiquement cette séquence en <firstterm>fichiers de segment</firstterm>
    WAL de 16&nbsp;Mo chacun (en général, mais cette taille peut
    être modifiée lors de la construction de <productname>PostgreSQL</productname>). Les
    fichiers segment reçoivent des noms numériques pour refléter leur
    position dans la séquence abstraite des WAL. Lorsque le système n'utilise
    pas l'archivage des WAL, il ne crée que quelques fichiers segment,
    qu'il <quote>recycle</quote> en renommant les fichiers devenus inutiles.
    Un fichier segment dont le contenu précède le
    dernier point de vérification est supposé inutile et peut être recyclé.
   </para>

   <para>
    Lors de l'archivage des données WAL, le contenu de
    chaque fichier segment doit être capturé dès qu'il est rempli pour
    sauvegarder les données ailleurs avant son recyclage.
    En fonction de l'application et du matériel disponible, 
    <quote>sauvegarder les données ailleurs</quote> peut se faire de plusieurs
    façons&nbsp;: les fichiers segment peuvent être copiés dans un répertoire
    NFS monté sur une autre machine, être écrits sur une cartouche (après
    s'être assuré qu'il existe un moyen d'identifier le nom d'origine de chaque
    fichier) ou être groupés pour gravage sur un CD, ou toute autre chose.
    Pour fournir autant de flexibilité que possible à l'administrateur de la
    base de données, <productname>PostgreSQL</productname> essaie de ne faire aucune
    supposition sur la façon dont l'archivage est réalisé. À la place,
    <productname>PostgreSQL</productname> permet de préciser la commande
    shell à exécuter pour copier le fichier segment complet à l'endroit
    désiré. La commande peut être aussi simple qu'un
    <literal>cp</literal> ou impliquer un shell complexe &mdash;
    c'est l'utilisateur qui décide.
   </para>

   <para>
    Pour activer l'archivage des journaux de transaction, on positionne le
    paramètre de configuration <xref linkend="guc-wal-level"/> à
    <literal>archive</literal> (ou à <literal>hot_standby</literal>),
    <xref linkend="guc-archive-mode"/> à <literal>on</literal>,
    et on précise la commande shell à utiliser dans le paramètre
    <xref linkend="guc-archive-command"/> de la configuration. En fait, ces
    paramètres seront toujours placés dans le fichier
    <filename>postgresql.conf</filename>. Dans cette chaîne, un
    <literal>%p</literal> est remplacé par le chemin absolu de
    l'archive alors qu'un <literal>%f</literal> n'est remplacé que par le
    nom du fichier. (Le nom du chemin est relatif au répertoire de travail du
    serveur, c'est-à-dire le répertoire des données du cluster.)
    <literal>%%</literal> est utilisé pour écrire le
    caractère <literal>%</literal> dans la commande. La commande la plus
    simple ressemble à&nbsp;:
<programlisting>archive_command = 'test ! -f /mnt/serveur/repertoire_archive/%f &amp;&amp; cp %p /mnt/serveur/repertoire_archive/%f'  # Unix
archive_command = 'copy "%p" "C:\\serveur\\repertoire_archive\\%f"'  # Windows</programlisting>
    qui copie les segments WAL archivables dans le répertoire
    <filename>/mnt/serveur/repertoire_archive</filename>. (Ceci est un exemple, pas
    une recommandation, et peut ne pas fonctionner sur toutes les
    plateformes.) Après le remplacement des paramètres <literal>%p</literal>
    et <literal>%f</literal>, la commande réellement exécutée peut ressembler
    à&nbsp;:
<programlisting>test ! -f /mnt/serveur/repertoire_archive/00000001000000A900000065 &amp;&amp; cp pg_xlog/00000001000000A900000065 /mnt/serveur/repertoire_archive/00000001000000A900000065
</programlisting>
    Une commande similaire est produite pour chaque nouveau fichier à archiver.
   </para>

   <para>
    La commande d'archivage est exécutée sous l'identité de l'utilisateur 
    propriétaire du serveur <productname>PostgreSQL</productname>. La série de
    fichiers WAL en cours d'archivage contient absolument tout ce qui se
    trouve dans la base de données, il convient donc de s'assurer que les
    données archivées sont protégées des autres utilisateurs&nbsp;; on peut,
    par exemple, archiver dans un répertoire sur lequel les droits de lecture
    ne sont positionnés ni pour le groupe ni pour le reste du monde.
   </para>

   <para>
    Il est important que la commande d'archivage ne renvoie le code de sortie
    zéro que si, et seulement si, l'exécution a réussi. En obtenant un résultat
    zéro, <productname>PostgreSQL</productname> suppose que le fichier segment WAL a
    été archivé avec succès et qu'il peut le supprimer ou le recycler.
    Un statut différent de zéro indique à  
    <productname>PostgreSQL</productname> que le fichier n'a pas été archivé&nbsp;; il
    essaie alors périodiquement jusqu'à la réussite de l'archivage.
   </para>

   <para>
    La commande d'archivage doit, en général, être conçue pour refuser
    d'écraser tout fichier archive qui existe déjà. C'est une fonctionnalité
    de sécurité importante pour préserver l'intégrité de l'archive dans le
    cas d'une erreur de l'administrateur (comme l'envoi de la sortie de deux
    serveurs différents dans le même répertoire d'archivage).
   </para>

   <para>
    Il est conseillé de tester la commande d'archivage proposée pour
    s'assurer, qu'en effet, elle n'écrase pas un fichier existant, <emphasis>et
    qu'elle retourne un statut différent de zéro dans ce cas</emphasis>.
    La commande pour Unix en exemple ci-dessus le garantit en incluant
    une étape <command>test</command> séparée. Sur certaines plateformes
    Unix, la commande <command>cp</command> dispose d'une option, comme
    <option>-i</option> pouvant être utilisé pour faire la même chose,
    mais en moins verbeux. Cependant, vous ne devriez pas vous baser
    là-dessus sans vous assurer que le code de sortie renvoyé est le bon.
    (en particulier, la commande <command>cp</command> de GNU renvoie
    un code zéro quand <option>-i</option> est utilisé et que le fichier
    cible existe déjà, ce qui n'est <emphasis>pas</emphasis> le
    comportement désiré.)
   </para>

   <para>
    Lors de la conception de la configuration d'archivage, il faut
    considérer ce qui peut se produire si la commande d'archivage échoue de façon
    répétée, que ce soit parce qu'une intervention de l'opérateur s'avère nécessaire ou
    par manque d'espace dans le répertoire d'archivage. 
    Ceci peut arriver, par exemple, lors de l'écriture sur une cartouche sans changeur 
    automatique&nbsp;; quand la cartouche est pleine, rien ne peut être
    archivé tant que la cassette n'est pas changée. 
    Toute erreur ou requête à un opérateur humain doit être rapportée de façon
    appropriée pour que la situation puisse être résolue
    rapidement. Le répertoire <filename>pg_xlog/</filename> continue à se remplir
    de fichiers de segment WAL jusqu'à la résolution de la situation.
    (Si le système de fichiers contenant <filename>pg_xlog/</filename> se
    remplit, <productname>PostgreSQL</productname> s'arrête en mode PANIC.
    Aucune transaction validée n'est perdue mais la base de données est
    inaccessible tant que de l'espace n'a pas été libéré.)
   </para>

   <para>
    La vitesse de la commande d'archivage n'est pas importante, tant qu'elle
    suit le rythme de génération des données WAL du serveur. Les
    opérations normales continuent même si le processus d'archivage est un peu
    plus lent. Si l'archivage est significativement plus lent, alors la
    quantité de données qui peut être perdue croît. Cela signifie
    aussi que le répertoire <filename>pg_xlog/</filename> contient un grand nombre
    de fichiers segment non archivés, qui peuvent finir par
    dépasser l'espace disque disponible. Il est conseillé de surveiller
    le processus d'archivage pour s'assurer que tout fonctionne
    normalement.
   </para>

   <para>
    Lors de l'écriture de la commande d'archivage, il faut garder à l'esprit que les
    noms de fichier à archiver peuvent contenir jusqu'à 64 caractères et 
    être composés de toute combinaison de lettres ASCII, de chiffres et de points.
    Il n'est pas nécessaire de conserver le chemin relatif original
    (<literal>%p</literal>) mais il est nécessaire de se rappeler du nom du fichier
    (<literal>%f</literal>).
   </para>

   <para>
    Bien que l'archivage WAL autorise à restaurer toute
    modification réalisée sur les données de la base, il ne restaure pas les modifications
    effectuées sur les fichiers de configuration (c'est-à-dire
    <filename>postgresql.conf</filename>, <filename>pg_hba.conf</filename> et
    <filename>pg_ident.conf</filename>) car ceux-ci sont édités manuellement
    et non au travers d'opérations SQL. Il est souhaitable de conserver les
    fichiers de configuration à un endroit où ils sont sauvegardés par les
    procédures standard de sauvegarde du système de fichiers. Voir la
    <xref linkend="runtime-config-file-locations"/> pour savoir comment
    modifier l'emplacement des fichiers de configuration.
   </para>

   <para>
    La commande d'archivage n'est appelée que sur les segments WAL complets.
    Du coup, si le serveur engendre peu de trafic WAL (ou qu'il y a des périodes
    de calme où le trafic WAL est léger), il peut y avoir un long délai
    entre la fin d'une transaction et son enregistrement sûr dans le stockage
    d'archive. Pour placer une limite sur l'ancienneté des données archivées,
    on configure <xref linkend="guc-archive-timeout"/> qui force le
    serveur à changer de fichier segment WAL passé ce délai. Les
    fichiers archivés lors d'un tel forçage ont toujours
    la même taille que les fichiers complets. Il est donc déconseillé de configurer
    un délai <varname>archive_timeout</varname> trop court &mdash; cela fait
    grossir anormalement le stockage. Une minute pour <varname>archive_timeout</varname>
    est généralement raisonnable.
   </para>

   <para>
    De plus, le changement d'un segment peut être forcé manuellement avec
    <function>pg_switch_xlog</function>. Cela permet de s'assurer qu'une
    transaction tout juste terminée est archivée aussi vite que possible.
    D'autres fonctions utilitaires relatives à la gestion des WAL sont
    disponibles dans <xref linkend="functions-admin-backup-table"/>.
   </para>

   <para>
    Quand <varname>wal_level</varname> est configuré à
    <literal>minimal</literal>, certaines commandes SQL sont optimisées pour
    éviter la journalisation des transactions, de la façon décrite dans
    <xref linkend="populate-pitr"/>. Si l'archivage ou la réplication en flux
    est activé lors de
    l'exécution d'une de ces instructions, les journaux de transaction ne
    contiennent pas suffisamment d'informations pour une récupération via les
    archives. (La récupération après un arrêt brutal n'est pas affectée.)
    Pour cette raison, <varname>wal_level</varname> ne peut être
    modifié qu'au lancement du serveur. Néanmoins,
    <varname>archive_command</varname> peut être modifié par
    rechargement du fichier de configuration. Pour arrêter
    temporairement l'archivage, on peut placer une
    chaîne vide (<literal>''</literal>) pour
    <varname>archive_command</varname>. Les journaux de transaction sont alors
    accumulés dans <filename>pg_xlog/</filename> jusqu'au rétablissement
    d'un paramètre <varname>archive_command</varname> fonctionnel.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="backup-base-backup">
   <title>Réaliser une sauvegarde de base</title>

   <para>
    La procédure pour réaliser une sauvegarde de base est relativement
    simple&nbsp;:
  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     S'assurer que l'archivage WAL est activé et fonctionnel.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se connecter à la base de données en tant que superutilisateur et
     lancer la commande&nbsp;:
<programlisting>SELECT pg_start_backup('label');</programlisting>
     où <literal>label</literal> est une chaîne utilisée pour
     identifier de façon unique l'opération de sauvegarde (une bonne pratique
     est d'utiliser le chemin complet du
     fichier de sauvegarde). <function>pg_start_backup</function> crée un fichier
     <firstterm>de label de sauvegarde</firstterm> nommé
     <filename>backup_label</filename> dans
     le répertoire du cluster. Ce fichier contient les informations de la
     sauvegarde, ceci incluant le moment du démarrage et le label.
    </para>

    <para>
     La base de données de connexion utilisée pour lancer
     cette commande n'a aucune importance. Le résultat de la fonction peut
     être ignoré, mais il faut gérer l'erreur éventuelle avant
     de continuer.
    </para>

    <para>
     Par défaut, <function>pg_start_backup</function> peut prendre beaucoup de temps
     pour arriver à son terme. Ceci est dû au fait qu'il réalise un
     point de vérification (<foreignphrase>checkpoint</foreignphrase>),
     et que les entrées/sorties pour l'établissement
     de ce point de vérification seront réparties sur une grande durée, 
     par défaut la moitié de l'intervalle entre deux points de
     vérification (voir le paramètre de configuration
     <xref linkend="guc-checkpoint-completion-target"/>). Habituellement,
     ce comportement est appréciable, car il minimise l'impact du traitement
     des requêtes. Pour commencer la sauvegarde aussi rapidement
     que possible, utiliser&nbsp;:
<programlisting>
SELECT pg_start_backup('label', true);
</programlisting>
     Cela force l'exécution du point de vérification aussi rapidement que possible.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Effectuer la sauvegarde à l'aide de tout outil de sauvegarde du
     système de fichiers, tel <application>tar</application> ou
     <application>cpio</application> (mais ni
     <application>pg_dump</application> ni
     <application>pg_dumpall</application>). Il
     n'est ni nécessaire ni désirable de stopper les opérations normales de
     la base de données pour cela.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se connecter à nouveau à la base de données en tant que
     superutilisateur et lancer la commande&nbsp;:
<programlisting>SELECT pg_stop_backup();</programlisting>
     Cela met fin au processus de sauvegarde et réalise une bascule
     automatique vers le prochain segment WAL. Cette bascule est nécessaire
     pour permettre au dernier fichier de segment WAL écrit pendant la
     sauvegarde d'être immédiatement archivable.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Une fois que les fichiers des segments WAL utilisés lors de la sauvegarde
     sont archivés, c'est terminé. Le fichier identifié par le résultat de
     <function>pg_stop_backup</function> est le dernier segment nécessaire pour produire
     un jeu complet de fichiers de backup.
     Si <varname>archive_mode</varname> est activé,
     <function>pg_stop_backup</function> ne rend pas la main avant que le dernier segment
     n'ait été archivé. L'archivage de ces fichiers est automatique puisque
     <varname>archive_command</varname> est configuré. Dans la plupart des
     cas, c'est rapide, mais il est conseillé de surveiller le système d'archivage pour
     s'assurer qu'il n'y a pas de retard. Si le processus d'archivage a pris du retard 
     en raison d'échecs de la commande d'archivage, il continuera d'essayer jusqu'à ce que
     l'archive réussisse et que le backup soit complet. Pour
     positionner une limite au temps d'exécution de <function>pg_stop_backup</function>,
     il faut positionner <varname>statement_timeout</varname> à une valeur
     appropriée.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
   </para>

   <para>
    Vous pouvez aussi utiliser l'outil <xref linkend="app-pgbasebackup"/> pour
    faire la sauvegarde, à la place d'une copie manuelle des fichiers. Cet
    outil fera l'équivalent des étapes <function>pg_start_backup()</function>,
    copie et <function>pg_stop_backup()</function> automatiquement, et
    transfert la sauvegarde via une connexion standard
    <productname>PostgreSQL</productname> en utilisant le protocole de
    réplication, au lieu d'avoir besoin d'un accès au niveau du système de
    fichiers. <command>pg_basebackup</command> n'interfère pas avec les
    sauvegardes de niveau système de fichiers prises à l'aide de
    <function>pg_start_backup()</function>/<function>pg_stop_backup()</function>.
   </para>

   <para>
    Certains outils de sauvegarde de fichiers émettent des
    messages d'avertissement ou d'erreur si les fichiers qu'ils essaient de
    copier sont modifiés au cours de la copie. Cette situation, normale lors
    de la sauvegarde d'une base active, ne doit pas être considérée comme 
    une erreur&nbsp;; il suffit de s'assurer que ces messages puissent être
    distingués des autres messages. Certaines versions de
    <application>rsync</application>, par exemple, renvoient un code de sortie
    distinct en cas de <quote>disparition de fichiers source</quote>. Il est
    possible d'écrire un script qui considère ce code de sortie comme normal.
   </para>

   <para>
    De plus, certaines versions de GNU <application>tar</application>
    retournent un code d'erreur qu'on peut confondre avec une erreur fatale si
    le fichier a été tronqué pendant sa copie par
    <application>tar</application>. Heureusement, les versions 1.16 et
    suivantes de GNU <application>tar</application> retournent 1 si le fichier
    a été modifié pendant la sauvegarde et 2 pour les autres erreurs.
   </para>

   <para>
    Il n'est pas utile d'accorder de l'importance au temps passé entre
    <function>pg_start_backup</function> et le début réel de la sauvegarde, pas
    plus qu'entre la fin de la sauvegarde et
    <function>pg_stop_backup</function>&nbsp;; un délai de quelques minutes ne
    pose pas de problème. (Néanmoins, si le serveur est normalement utilisé
    alors que <varname>full_page_writes</varname> est désactivé, une perte de
    performances entre <function>pg_start_backup</function> et
    <function>pg_stop_backup</function> peut être constatée car l'activation du
    paramètre <varname>full_page_writes</varname> est forcée lors du mode de
    sauvegarde.) Il convient toutefois de s'assurer que ces étapes sont
    effectuées séquentiellement, sans chevauchement. Dans le cas contraire, la
    sauvegarde est invalidée.
   </para>

   <para>
    La sauvegarde doit inclure tous les fichiers du répertoire
    du groupe de bases de données
    (<filename>/usr/local/pgsql/data</filename>, par exemple). Si des
    <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase> 
    qui ne se trouvent pas dans ce répertoire sont utilisés, il ne faut pas
    oublier de les inclure (et s'assurer également que la sauvegarde archive les liens
    symboliques comme des liens, sans quoi la restauration va corrompre les
    <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase>).
   </para>

   <para>
    Néanmoins, les fichiers du sous-répertoire
    <filename>pg_xlog/</filename>,
    contenu dans le répertoire du cluster, peuvent être omis. Ce léger
    ajustement permet de réduire le risque d'erreurs lors de la restauration.
    C'est facile à réaliser si <filename>pg_xlog/</filename> est un lien
    symbolique vers quelque endroit extérieur au répertoire du cluster, 
    ce qui est toutefois une configuration courante, pour des raisons de
    performance. Il peut être intéressant d'exclure <filename>postmaster.pid</filename>
    et <filename>postmaster.opts</filename>, qui enregistrent des
    informations sur le <application>postmaster</application> en cours
    d'exécution, mais pas sur le <application>postmaster</application>
    qui va utiliser cette sauvegarde. De plus, ces fichiers peuvent poser
    problème à <application>pg_ctl</application>.
   </para>

   <para>
    La sauvegarde n'est utilisable que si les fichiers de segment WAL
    engendrés pendant ou après cette sauvegarde sont préservés.
    Pour faciliter cela, la fonction 
    <function>pg_stop_backup</function> crée un <firstterm>fichier d'historique de la
    sauvegarde</firstterm> immédiatement stocké dans la zone d'archivage des WAL.
    Ce fichier est nommé d'après le nom du premier fichier segment WAL
    nécessaire à l'utilisation de la sauvegarde. Ainsi, si le fichier
    WAL de démarrage est <literal>0000000100001234000055CD</literal>, le nom
    du fichier d'historique ressemble à 
    <literal>0000000100001234000055CD.007C9330.backup</literal> (le deuxième nombre
    dans le nom de ce fichier contient la position exacte à l'intérieur du fichier
    WAL et peut en général être ignoré). Une fois que la sauvegarde du
    système de fichiers et des segments WAL utilisés
    pendant celle-ci (comme précisé dans le fichier d'historique des sauvegardes) 
    est archivée de façon sûre,   
    tous les segments WAL archivés de noms numériquement plus
    petits ne sont plus nécessaires à la récupération de la sauvegarde du
    système de fichiers et peuvent être supprimés. Toutefois, il est
    préférable de conserver plusieurs jeux de sauvegarde pour être absolument
    certain de pouvoir récupérer les données.
   </para>

   <para>
    Le fichier d'historique de la sauvegarde est un simple fichier texte. Il
    contient le label passé à <function>pg_start_backup</function>,
    l'heure et les segments WAL de début et de fin de la sauvegarde.
    Si le label est utilisé pour identifier l'endroit où le fichier de sauvegarde associé
    est conservé, alors le fichier d'historique archivé est suffisant pour
    savoir quel fichier de sauvegarde restaurer, en cas de besoin.
   </para>

   <para>
    Puisqu'il faut conserver tous les fichiers WAL archivés depuis la
    dernière sauvegarde de base, l'intervalle entre les sauvegardes de base
    est habituellement choisi en fonction de l'espace de stockage qu'on
    accepte de consommer en fichiers d'archives WAL. Il faut également
    considérer le temps à dépenser pour la
    récupération, si celle-ci s'avère nécessaire &mdash; le système doit rejouer
    tous les segments WAL et ceci peut prendre beaucoup de temps si la
    dernière sauvegarde de base est ancienne.
   </para>

   <para>
    La fonction
    <function>pg_start_backup</function> crée un fichier nommé 
    <filename>backup_label</filename> dans le répertoire du cluster de bases
    de données. Ce fichier est ensuite supprimé par
    <function>pg_stop_backup</function>. Ce fichier est archivé dans le fichier de
    sauvegarde. Le fichier de label de la sauvegarde inclut la chaîne de label
    passée à <function>pg_start_backup</function>, l'heure à
    laquelle <function>pg_start_backup</function> a été exécuté et le nom du fichier
    WAL initial. En cas de confusion, il est ainsi possible de regarder
    dans le fichier sauvegarde et de déterminer avec précision de quelle session
    de sauvegarde provient ce fichier.
   </para>

   <para>
    Il est aussi possible de faire une sauvegarde alors que le serveur est
    arrêté. Dans ce cas, <function>pg_start_backup</function> et
    <function>pg_stop_backup</function> ne peuvent pas être
    utilisés. L'utilisateur doit alors se débrouiller pour identifier les
    fichiers de sauvegarde et déterminer jusqu'où remonter avec les fichiers
    WAL associés. Il est généralement préférable de
    suivre la procédure d'archivage continu décrite ci-dessus.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="backup-pitr-recovery">
   <title>Récupération à partir d'un archivage continu</title>

   <para>
    Le pire est arrivé et il faut maintenant repartir d'une sauvegarde.
    Voici la procédure&nbsp;:
  <orderedlist>
   <listitem>
    <para>
     Arrêter le serveur s'il est en cours d'exécution.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si la place nécessaire est disponible, copier le répertoire complet de
     données du cluster et tous les <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase>
     dans un emplacement temporaire en prévision d'un éventuel besoin
     ultérieur. Cette précaution nécessite qu'un espace suffisant sur le
     système soit disponible pour contenir deux copies de la base de données
     existante. S'il n'y a pas assez de place disponible, il faut au minimum 
     copier le contenu du sous-répertoire <filename>pg_xlog</filename> du
     répertoire des données du cluster car il peut contenir des journaux
     qui n'ont pas été archivés avant l'arrêt du serveur.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Effacer tous les fichiers et sous-répertoires existant sous le
     répertoire des données du cluster et sous les répertoires racines des
     <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Restaurer les fichiers de la base de données à partir de la
     sauvegarde des fichiers. Il faut veiller à ce qu'ils soient restaurés avec le bon
     propriétaire (l'utilisateur système de la base de données, et non pas
     <literal>root</literal>&nbsp;!) et avec les bons droits. Si des
     <foreignphrase>tablespaces</foreignphrase> sont utilisés, il faut
     s'assurer que les liens symboliques dans
     <filename>pg_tblspc/</filename> ont été correctement restaurés.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Supprimer tout fichier présent dans <filename>pg_xlog/</filename>&nbsp;;
     ils proviennent de la sauvegarde et sont du coup probablement obsolètes.
     Si <filename>pg_xlog/</filename> n'a pas été archivé, il suffit de 
     recréer ce répertoire en faisant attention à le créer en tant que
     lien symbolique, si c'était le cas auparavant.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si des fichiers de segment WAL non archivés ont été sauvegardés dans
     l'étape 2, les copier dans <filename>pg_xlog/</filename>. Il
     est préférable de les copier plutôt que de les déplacer afin qu'une
     version non modifiée de ces fichiers soit toujours disponible si un
     problème survient et qu'il faille recommencer.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Créer un fichier de commandes de récupération 
     <filename>recovery.conf</filename> dans le répertoire des données du
     cluster (voir <xref linkend="recovery-config"/>). Il peut, de
     plus, être judicieux de modifier temporairement le fichier 
     <filename>pg_hba.conf</filename> pour empêcher les utilisateurs
     ordinaires de se connecter tant qu'il n'est pas certain que la
     récupération a réussi.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Démarrer le serveur. Le serveur se trouve alors en mode récupération et
     commence la lecture des fichiers WAL archivés dont il a besoin. Si la
     récupération se termine sur une erreur externe, le serveur peut tout
     simplement être relancé. Il continue alors la récupération. À la
     fin du processus de récupération, le serveur renomme
     <filename>recovery.conf</filename> en <filename>recovery.done</filename>
     (pour éviter de retourner accidentellement en mode de récupération), puis passe en mode de
     fonctionnement normal.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Inspecter le contenu de la base de données pour s'assurer que la
     récupération a bien fonctionné. Dans le cas contraire, retourner
     à l'étape 1. Si tout va bien, le fichier <filename>pg_hba.conf</filename>
     peut-être restauré pour autoriser les utilisateurs à se reconnecter.
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
   </para>

<!-- SAS -->
   <para>
    Le point clé de tout ceci est l'écriture d'un fichier de configuration de
    récupération qui décrit comment et jusqu'où récupérer. Le fichier 
    <filename>recovery.conf.sample</filename> (normalement présent dans le
    répertoire d'installation <filename>share/</filename>) peut être utilisé
    comme prototype. La seule chose qu'il faut absolument préciser dans
    <filename>recovery.conf</filename>, c'est <varname>restore_command</varname>
    qui indique à <productname>PostgreSQL</productname> comment récupérer les
    fichiers de segment WAL archivés. À l'instar 
    d'<varname>archive_command</varname>, c'est une chaîne de commande
    shell. Elle peut contenir <literal>%f</literal>, qui est
    remplacé par le nom du journal souhaité, et <literal>%p</literal>, qui est
    remplacé par le chemin du répertoire où copier le journal.
    (Le nom du chemin est relatif au répertoire de travail du serveur,
    c'est-à-dire le répertoire des données du cluster.) Pour écrire le
    caractère <literal>%</literal> dans la commande, on utilise
    <literal>%%</literal>. La commande la plus simple ressemble à&nbsp;:
<programlisting>restore_command = 'cp /mnt/serveur/répertoire_archive/%f %p'</programlisting>
    qui copie les segments WAL précédemment archivés à partir du répertoire
    <filename>/mnt/serveur/répertoire_archive</filename>.  Il est toujours
    possible d'utiliser une commande plus compliquée, voire même un script shell
    qui demande à l'utilisateur de monter la cassette appropriée.
   </para>

   <para>
    Il est important que la commande retourne un code de sortie différent de
    zéro en cas d'échec. Des fichiers absents de l'archive
    <emphasis>seront</emphasis> demandés à la commande&nbsp;; elle doit
    renvoyer autre chose que zéro dans ce cas. Ce n'est pas une condition
    d'erreur. Tous les fichiers demandés ne seront pas des segmets WAL; vous
    pouvez aussi vous attendre à des demandes de fichiers suffixés par
    <literal>.backup</literal> or <literal>.history</literal>. Il faut également
    garder à l'esprit que le nom de base du chemin <literal>%p</literal>
    diffère de <literal>%f</literal>&nbsp;; il ne sont pas interchangeables.
   </para>

   <para>
    Les segments WAL qui ne se trouvent pas dans l'archive sont
    recherchés dans <filename>pg_xlog/</filename>&nbsp;; cela autorise l'utilisation
    de segments récents non archivés. Néanmoins, les segments disponibles
    dans l'archive sont utilisés de préférence aux fichiers contenus dans
    <filename>pg_xlog/</filename>. Le système ne surcharge pas le contenu
    de <filename>pg_xlog/</filename> lors de la récupération des fichiers archivés.
   </para>

   <para>
    Normalement, la récupération traite tous les segments WAL disponibles,
    restaurant du coup la base de données à l'instant présent (ou aussi proche
    que possible, en fonction des segments WAL disponibles). Une
    récupération normale se finit avec un message <quote>fichier non
    trouvé</quote>, le texte exact du message d'erreur dépendant du
    choix de <varname>restore_command</varname>. Un message d'erreur au
    début de la récupération peut également apparaître concernant un fichier nommé
    dont le nom ressemble à <filename>00000001.history</filename>. Ceci est aussi normal et
    n'indique par un problème dans les situations de récupération habituelles. Voir
    <xref linkend="backup-timelines"/> pour plus d'informations.
   </para>

   <para>
    Pour récupérer à un moment précis (avant que le DBA junior n'ait supprimé
    la table principale), il suffit d'indiquer le point d'arrêt requis dans
    <filename>recovery.conf</filename>. Le point d'arrêt, aussi nommé
    <quote>recovery target</quote> (cible de récupération), peut être précisé
    par une combinaison date/heure, un point de récupération nommé ou par le
    dernier identifiant de transaction. Actuellement, seules les options
    date/heure et point de récupération nommé sont vraiment utilisables car il
    n'existe pas d'outils permettant d'identifier avec précision l'identifiant
    de transaction à utiliser.
   </para>

   <note>
     <para>
      Le point d'arrêt doit être postérieur à la fin de la sauvegarde
      de la base (le moment où <function>pg_stop_backup</function> se
      termine). Une sauvegarde ne peut pas être utilisée pour repartir d'un
      instant où elle était encore en cours (pour ce faire,
      il faut récupérer la sauvegarde précédente et rejouer à partir de là).
     </para>
    </note>

   <para>
    Si la récupération fait face à une corruption des données WAL,
    elle se termine à ce point et le serveur ne démarre pas. Dans un tel cas,
    le processus de récupération peut alors être ré-exécuté à partir du début
    en précisant une <quote>cible de récupération</quote> antérieure au point de
    récupération pour permettre à cette dernière de se terminer correctement.
    Si la récupération échoue pour une raison externe (arrêt brutal du système
    ou archive WAL devenue inaccessible), la récupération peut être
    simplement relancée. Elle redémarre alors quasiment là où elle a échoué.
    Le redémarrage de la restauration fonctionne comme les points de
    contrôle du déroulement normal&nbsp;: le serveur force une écriture
    régulière de son état sur les disques et actualise alors le fichier
    <filename>pg_control</filename> pour indiquer que les données WAL déjà
    traitées n'ont plus à être parcourues.
   </para>
  </sect2>

<!-- ICI -->
  <sect2 id="backup-timelines">
   <title>Lignes temporelles (<foreignphrase>Timelines</foreignphrase>)</title>

  <indexterm zone="backup">
   <primary>timelines</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="backup">
   <primary>ligne temporelle</primary>
  </indexterm>

   <para>
    La possibilité de restaurer la base de données à partir d'un instantané
    crée une complexité digne des histoires de science-fiction traitant
    du voyage dans le temps et des univers parallèles.
   </para>
   <para>
    Par exemple, dans l'historique
    original de la base de données, supposez qu'une table critique ait été
    supprimée à 17h15 mardi soir, mais personne n'a réalisé cette erreur
    avant mercredi midi. Sans stress, la sauvegarde est récupérée
    et restaurée dans l'état où elle se trouvait à 17h14 mardi soir. La base
    est fonctionnelle. Dans <emphasis>cette</emphasis> histoire de l'univers de la base de
    données, la table n'a jamais été supprimée. Or, l'utilisateur
    réalise peu après que ce n'était pas une si grande idée et veut
    revenir à un quelconque moment du mercredi matin. Cela n'est pas possible,
    si, alors que la base de données est de nouveau fonctionnelle, elle
    réutilise certaines séquences de fichiers WAL qui permettent de
    retourner à ce point. Il est donc nécessaire de pouvoir distinguer les
    séries d'enregistrements WAL engendrées après la récupération de
    l'instantané de celles issues de l'historique originel de la base.
   </para>

   <para>
    Pour gérer ces difficultés, <productname>PostgreSQL</productname> inclut
    la notion de <firstterm>lignes temporelles</firstterm> (ou
    <foreignphrase>timelines</foreignphrase>). Quand une récupération
    d'archive est terminée, une nouvelle ligne temporelle est créée pour
    identifier la série d'enregistrements WAL produits après cette
    restauration. Le numéro d'identifiant de la timeline est inclus dans le
    nom des fichiers de segment WAL. De ce fait, une nouvelle timeline
    ne réécrit pas sur les données engendrées par des timelines précédentes.
    En fait, il est possible d'archiver plusieurs timelines différentes.
    Bien que cela semble être une fonctionnalité inutile, cela peut parfois
    sauver des vies. Dans une situation où l'instantané à récupérer n'est
    pas connu avec certitude, il va falloir tester les récupérations de
    différents instantanés jusqu'à trouver le meilleur.
    Sans les timelines, ce processus engendre vite un bazar ingérable. 
    Avec les timelines, il est possible de récupérer
    <emphasis>n'importe quel</emphasis> état précédent, même les états de
    branches temporelles abandonnées.
   </para>

   <para>
    Chaque fois qu'une nouvelle timeline est créée,
    <productname>PostgreSQL</productname> crée un fichier
    d'<quote>historique des timelines</quote> qui indique à quelle timeline
    il est attaché, et depuis quand. Ces fichiers d'historique sont
    nécessaires pour permettre au système de choisir les bons fichiers de
    segment WAL lors de la récupération à partir d'une archive qui contient
    plusieurs timelines. Ils sont donc archivés comme tout fichier
    de segment WAL. Puisque ce sont de simples fichiers texte,
    il est peu coûteux et même judicieux de les conserver indéfiniment
    (contrairement aux fichiers de segment, volumineux). Il est possible
    d'ajouter des commentaires au fichier d'historique expliquant 
    comment et pourquoi cette timeline a été créée. De tels commentaires
    s'avèrent précieux lorsque l'expérimentation conduit à de nombreuses
    timelines.
   </para>

   <para>
    Par défaut, la récupération s'effectue sur la timeline en vigueur au
    cours de la la sauvegarde. Si l'on souhaite effectuer la récupération
    dans une timeline fille (c'est-à-dire retourner à un état enregistré
    après une tentative de récupération), il faut préciser l'identifiant de la timeline
    dans <filename>recovery.conf</filename>. Il n'est pas possible de
    récupérer dans des timelines antérieures à la sauvegarde.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="backup-tips">
   <title>Conseils et exemples</title>

   <para>
    Quelques conseils de configuration de l'archivage continue sont donnés
    ici.
   </para>

    <sect3 id="backup-standalone">
     <title>Configuration de la récupération</title>

     <para>
      Il est possible d'utiliser les capacités de sauvegarde de
      <productname>PostgreSQL</productname>
      pour produire des sauvegardes autonomes à chaud. Ce sont des
      sauvegardes qui ne peuvent pas être utilisées pour la récupération
      à un instant donné, mais ce sont des sauvegardes qui sont typiquement
      plus rapide à obtenir et à restaurer que
      ceux issus de <application>pg_dump</application>. (Elles sont aussi bien
      plus volumineuses qu'un export <application>pg_dump</application>, il se
      peut donc que l'avantage de rapidité soit négatif.)
     </para>

     <para>
      En vue d'effectuer des sauvegardes à chaud autonomes, on positionne
      <varname>wal_level</varname> à
      <literal>archive</literal> (ou <literal>hot_standby</literal>),
      <varname>archive_mode</varname> à <literal>on</literal>, et on configure
      <varname>archive_command</varname> de telle sorte que l'archivage ne soit
      réalisé que lorsqu'un <emphasis>fichier de bascule</emphasis> existe. Par
      exemple&nbsp;:
<programlisting>
archive_command = 'test ! -f /var/lib/pgsql/backup_in_progress || (test ! -f /var/lib/pgsql/archive/%f &amp;&amp; cp %p /var/lib/pgsql/archive/%f)'
</programlisting>
      Cette commande réalise l'archivage dès lors que
      <filename>/var/lib/pgsql/backup_in_progress</filename> existe. Dans le
      cas contraire, elle
      renvoie silencieusement le code de statut zéro (permettant à
      <productname>PostgreSQL</productname> de recycler le journal de
      transactions non désiré).
     </para>

     <para>
      Avec cette préparation, une sauvegarde peut être prise en utilisant un
      script comme celui-ci&nbsp;:
<programlisting>
touch /var/lib/pgsql/backup_in_progress
psql -c "select pg_start_backup('hot_backup');"
tar -cf /var/lib/pgsql/backup.tar /var/lib/pgsql/data/
psql -c "select pg_stop_backup();"
rm /var/lib/pgsql/backup_in_progress
tar -rf /var/lib/pgsql/backup.tar /var/lib/pgsql/archive/
</programlisting>
      Le fichier de bascule,
      <filename>/var/lib/pgsql/backup_in_progress</filename>, est créé en
      premier, activant l'archivage des journaux de transactions pleins.
      Après la sauvegarde, le fichier de bascule est supprimé. Les journaux
      de transaction archivés sont ensuite ajoutés à la sauvegarde pour que
      la sauvegarde de base et les journaux requis fassent partie du même
      fichier <application>tar</application>.
      Rappelez vous d'ajouter de la gestion d'erreur à vos scripts.
     </para>

     <para>
      Si la taille du stockage des archives est un problème, utilisez
      <application>pg_compresslog</application>,
      <ulink url="http://pglesslog.projects.postgresql.org"></ulink>, afin
      d'enlever les inutiles <xref linkend="guc-full-page-writes"/> et les
      espaces de fin des journaux de transactions. Vous pouvez utiliser
      <application>gzip</application> pour compresser encore davantage le
      résultat de <application>pg_compresslog</application>&nbsp;:
<programlisting>
          archive_command = 'pg_compresslog %p - | gzip &gt; /var/lib/pgsql/archive/%f'
</programlisting>
      Vous aurez alors besoin d'utiliser <application>gunzip</application> et
      <application>pg_decompresslog</application> pendant la récupération&nbsp;:
<programlisting>
          restore_command = 'gunzip &lt; /mnt/server/archivedir/%f | pg_decompresslog - %p'
</programlisting>
    </para>
    </sect3>

    <sect3 id="backup-scripts">
     <title>Scripts <varname>archive_command</varname></title>

     <para>
      Nombreux sont ceux qui choisissent d'utiliser
      des scripts pour définir leur <varname>archive_command</varname>, de
      sorte que leur <filename>postgresql.conf</filename> semble très simple&nbsp;:
<programlisting>
archive_command = 'local_backup_script.sh "%p" "%f"'
</programlisting>
      Utiliser un script séparé est conseillé à chaque fois qu'il est envisagé
      d'utiliser plusieurs commandes pour le processus d'archivage.
      Ainsi toute la complexité est gérée dans le script qui peut être
      écrit dans un langage de scripts populaires comme
      <application>bash</application> ou <application>perl</application>.
      Tout message écrit sur <literal>stderr</literal> à partir du script
      apparaîtra dans les journaux applicatifs de la base de données, cela
      permettant aux configurations complexes d'être diagnostiquées facilement
      en cas d'échec.
     </para>
     <para>
      Quelques exemples de besoins résolus dans
      un script&nbsp;:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         copier des données vers un stockage distant&nbsp;;
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         copier les journaux de transaction en groupe pour qu'ils soient
	 transférés toutes les trois heures plutôt qu'un à la fois&nbsp;;
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         s'interfacer avec d'autres outils de sauvegarde et de
	 récupération&nbsp;;
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         s'interfacer avec un outil de surveillance pour y renvoyer
	 les erreurs.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="continuous-archiving-caveats">
   <title>Restrictions</title>

   <para>
    Au moment où ces lignes sont écrites, plusieurs limitations
    de la technique d'achivage continu sont connues. Elles seront probablement
    corrigées dans une prochaine version&nbsp;:

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Les opérations sur les index de hachage ne sont pas tracées dans les
     journaux de transactions. Ces index ne sont donc pas actualisés lorsque
     la sauvegarde est rejouée. Cela signifie que toute nouvelle insertion
     sera ignorée par l'index, que les lignes mises à jour sembleront
     disparaître et que les lignes supprimées auront toujours leur pointeurs.
     En d'autres termes, si vous modifier une table disposant d'un index hash,
     alors vous obtiendrez des résultats erronés sur un serveur en attente.
     Lorsque la restauration se termine, il est recommandé de lancer
     manuellement la commande <xref linkend="sql-reindex"/> sur chacun
     des index à la fin de la récupération.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Si une commande
     <xref linkend="sql-createdatabase"/>
     est exécutée alors qu'une sauvegarde est en cours, et que la base de données
     modèle utilisée par l'instruction <command>CREATE DATABASE</command>
     est à son tour modifiée pendant la sauvegarde, il est
     possible que la récupération propage ces modifications
     dans la base de données créée. Pour éviter ce risque, il est préférable de
     ne pas modifier les bases de données modèle lors d'une sauvegarde de base.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Les commandes
     <xref linkend="sql-createtablespace"/>
     sont tracées dans les WAL avec le chemin absolu et sont donc rejouées
     en tant que créations de <foreignphrase>tablespace</foreignphrase>
     suivant le même chemin absolu. Cela n'est pas forcément souhaitable si
     le journal est rejouée sur une autre machine.
     De plus, cela peut s'avérer dangereux même lorsque le journal est rejoué sur la
     même machine, mais dans un répertoire différent&nbsp;: la ré-exécution surcharge
     toujours le contenu du <foreignphrase>tablespace</foreignphrase> original.
     Pour éviter de tels problèmes, la meilleure solution consiste à
     effectuer une nouvelle sauvegarde de la base après la création ou la
     suppression de <foreignphrase>tablespace</foreignphrase>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
   </para>

   <para>
    Il faut de plus garder à l'esprit que le format actuel des
    <acronym>WAL</acronym> est extrêmement volumineux car il inclut
    de nombreuses images des pages disques. Ces images de page sont conçues
    pour supporter la récupération après un arrêt brutal, puisqu'il peut
    être nécessaire de corriger des pages disque partiellement écrites.
    En fonction du matériel et des logiciels composant le système, 
    le risque d'écriture partielle peut être
    suffisamment faible pour être ignoré, auquel cas le volume total des
    traces archivées peut être considérablement réduit par la désactivation
    des images de page à l'aide du paramètre <xref linkend="guc-full-page-writes"/>
    (lire les notes et avertissements dans <xref linkend="wal"/> avant
    de le faire). Désactiver les images de page n'empêche pas l'utilisation des
    traces pour les opérations PITR. Un piste éventuelle de développement
    futur consiste à compresser les données des WAL archivés en supprimant les copies
    inutiles de pages même si <varname>full_page_writes</varname> est actif. Entre
    temps, les administrateurs peuvent souhaiter réduire le nombre
    d'images de pages inclus dans WAL en augmentant autant que possible les
    paramètres d'intervalle entre les points de vérification.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
