<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="basic-archive" xreflabel="basic_archive">
 <title>basic_archive</title>

 <indexterm zone="basic-archive">
  <primary>basic_archive</primary>
 </indexterm>

 <para>
  <filename>basic_archive</filename> est un exemple de module d'archivage. Ce
  module copie les fichiers de segment WAL complets vers le répertoire spécifié.
  Ce n'est pas spécialement utile, mais peut servir de point de
  départ au développement de votre propre module d'archivage. Pour plus
  d'information à propos des modules d'archivage, voir
  <xref linkend="archive-modules"/>.
 </para>

 <para>
  Pour fonctionner, ce module doit être chargé via
  <xref linkend="guc-archive-library"/>, et <xref linkend="guc-archive-mode"/>
  doit être activé.
 </para>

 <sect2>
  <title>Paramètres de configuration</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>
     <varname>basic_archive.archive_directory</varname> (<type>string</type>)
     <indexterm>
      <primary>Paramètre de configuration <varname>basic_archive.archive_directory</varname></primary>
     </indexterm>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Répertoire où le serveur devra copier les fichiers de segment WAL. Ce
      répertoire doit déjà exister. La valeur par défaut est une chaîne de
      caractères vide, ce qui stoppe l'archivage des WAL&nbsp;; mais si
      <xref linkend="guc-archive-mode"/> est activé, le serveur va se mettre à
      accumuler les fichiers en attendant qu'on lui fournisse une nouvelle valeur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Les paramètres suivants doivent être configurés dans le fichier <filename>postgresql.conf</filename>.
   Une utilisation typique serait&nbsp;:
  </para>

<programlisting>
# postgresql.conf
archive_mode = 'on'
archive_library = 'basic_archive'
basic_archive.archive_directory = '/chemin/vers/repertoire_archive'
</programlisting>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Des arrêts brutaux du serveur peuvent laisser des fichiers temporaires avec le préfixe
   <filename>archtemp</filename> dans le répertoire d'archivage. Il est
   recommandé de supprimer de tels fichiers avant de redémarrer le serveur après
   un arrêt brutal. Il est tout à fait possible de les supprimer pendant
   le fonctionnement du serveur, tant qu'ils ne sont plus liés à
   aucun processus d'archivage encore en cours, bien qu'il faille tout de même
   procéder avec prudence avec ce type d'opérations.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Auteur</title>

  <para>
   Nathan Bossart
  </para>
 </sect2>

</sect1>
