<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="bgworker">
 <title>Processus en tâche de fond (background worker)</title>

 <indexterm zone="bgworker">
  <primary>Background workers</primary>
 </indexterm>

 <para>
  PostgreSQL peut être étendu pour lancer du code utilisateur dans des processus
  séparés. Ces processus sont démarrés, arrêtés et supervisés par
  <command>postgres</command>, ce qui leur permet d'avoir un cycle de vie étroitement
  lié au statut du serveur. Ces processus ont des options pour s'attacher à la
  zone de mémoire partagée de <productname>PostgreSQL</productname> et pour se
  connecter aux bases de manière interne&nbsp;; ils peuvent également exécuter de
  multiples transactions séquentiellement, comme n'importe quel processus client
  standard connecté au serveur. De plus, en se liant avec la bibliothèque
  <application>libpq</application>, ils peuvent se connecter au serveur et se comporter
  comme une application cliente standard.
 </para>

 <warning>
  <para>
   Il y a de considérables risques de robustesse et sécurité lorsque l'on utilise
   des processus background worker. En effet, ceux-ci étant écrit en langage
   <literal>C</literal>, ils ont un accès total aux données. Les administrateurs
   désirant activer des modules incluant des processus background worker devraient
   prendre énormément de précautions. Seuls les modules soigneusement testés
   devraient être autorisés à lancer des processus background worker.
  </para>
 </warning>

 <para>
  Les processus en tâche de fond peuvent être initialisés au moment où
  <productname>PostgreSQL</productname> est démarré en incluant le nom du
  module dans <varname>shared_preload_libraries</varname>.  Un module qui
  souhaite fonctionner comme un processus en tâche de fond peut s'enregistrer en
  appelant <function>RegisterBackgroundWorker(<type>BackgroundWorker *worker</type>)</function>
  dans son <function>_PG_init()</function>.  Les processus en tâche de fond
  peuvent également être démarrés après que le système ait démarré et soit en
  fonctionnement en appelant la fonction <function>RegisterDynamicBackgroundWorker(
   <type>BackgroundWorker *worker, BackgroundWorkerHandle **handle</type>)</function>.
  À la différence de <function>RegisterBackgroundWorker</function>, qui ne peut
  être appelée que depuis le postmaster,<function>RegisterDynamicBackgroundWorker</function>
  doit être appelée depuis un processus client standard.
 </para>

 <para>
  La structure <structname>BackgroundWorker</structname> est définie ainsi&nbsp;:
  <programlisting>
typedef void (*bgworker_main_type)(Datum main_arg);
typedef struct BackgroundWorker
{
    char        bgw_name[BGW_MAXLEN];
    int         bgw_flags;
    BgWorkerStartTime bgw_start_time;
    int         bgw_restart_time;       /* in seconds, or BGW_NEVER_RESTART */
    char        bgw_library_name[BGW_MAXLEN];
    char        bgw_function_name[BGW_MAXLEN];
    Datum       bgw_main_arg;
    char        bgw_extra[BGW_EXTRALEN];
    int         bgw_notify_pid;
} BackgroundWorker;
  </programlisting>
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_name</structfield> est une chaîne de caractères à utiliser
  dans les messages de trace, liste de processus et autres listes similaires.
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_flags</structfield> est un masque de bit OR indiquant les
  capacités que veut le module. Les valeurs possibles sont
   <variablelist>

    <varlistentry>
     <term><literal>BGWORKER_SHMEM_ACCESS</literal></term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm><primary>BGWORKER_SHMEM_ACCESS</primary></indexterm>
       Réclame un accès à la mémoire partagée. Les processus sans accès à la
       mémoire partagée ne peuvent pas accéder aux structures de données
       partagées de <productname>PostgreSQL</productname>, tels que les verrous
       (lourds ou légers), la mémoire partagée et toute structure de données
       personnalisée que le processus pourrait vouloir créer et utiliser.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><literal>BGWORKER_BACKEND_DATABASE_CONNECTION</literal></term>
     <listitem>
      <para>
       <indexterm><primary>BGWORKER_BACKEND_DATABASE_CONNECTION</primary></indexterm>
       Réclame la capacité à établir une connexion à une base à partir de
       laquelle il peut ensuite exécuter des transactions et des requêtes. Un
       processus en tâche de fond utilisant
       <literal>BGWORKER_BACKEND_DATABASE_CONNECTION</literal> pour se connecter
       à une base doit aussi s'attacher à la mémoire partagée en utilisant
       <literal>BGWORKER_SHMEM_ACCESS</literal>. Dans le cas contraire, son
       démarrage échouera.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

   </variablelist>

 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_start_time</structfield> spécifie l'état du serveur dans lequel
  <command>postgres</command> devrait démarrer le processus&nbsp;; les valeurs possibles
  sont <literal>BgWorkerStart_PostmasterStart</literal> (démarrer dès que
  <command>postgres</command> lui-même a fini sa propre initialisation&nbsp;;
  les processus réclamant celà ne sont pas éligibles à une connexion à la base de données),
  <literal>BgWorkerStart_ConsistentState</literal> (démarrer dès qu'un état cohérent
  a été atteint sur un serveur esclave en lecture seule, permettant aux processus de se
  connecter aux bases et d'exécuter des requêtes en lecture seule), et
  <literal>BgWorkerStart_RecoveryFinished</literal> (démarrer dès que le système
  est entré dans un état de lecture-écriture normal). Notez que les deux dernières
  valeurs sont équivalentes sur un serveur qui n'est pas un esclave en lecture seule.
  Notez également que ces valeurs indiquent uniquement quand les processus doivent
  être démarrés&nbsp;; ils ne s'arrêtent pas quand un état différent est atteint.
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_restart_time</structfield> est un intervalle, en secondes,
  que <command>postgres</command> doit attendre avant de redémarrer un
  processus, si celui-ci a subi un arrêt brutal. Cet intervalle peut être une valeur
  positive ou <literal>BGW_NEVER_RESTART</literal>, indiquant de ne pas redémarrer
  le processus suite à un arrêt brutal.
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_library_name</structfield> est le nom d'une bibliothèque
  dans laquelle le point d'entrée initial pour le processus en tâche de fond
  devrait être recherché. La bibliothèque nommée sera chargée dynamiquement
  par le processus en tâche de fond et <structfield>bgw_function_name</structfield>
  sera utiliser pour identifier la fonction à appeler. S'il charge une fonction
  du code du moteur, il faudrait plutôt le configurer à
  <quote>postgres</quote>.
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_function_name</structfield> est le nom d'une fonction dans
  une bibliothèque chargée dynamiquement qui devrait être utilisée comme point
  d'entrée initial pour un nouveau processus en tâche de fond.
 </para>

  <para>
   <structfield>bgw_main_arg</structfield> est l'argument <type>Datum</type> de
   la fonction principale du processus. Cette fonction principale devrait prendre
   un seul argument de type <type>Datum</type> et renvoyer <type>void</type>.
   <structfield>bgw_main_arg</structfield> sera passé comme argument. De plus,
   la variable globale <literal>MyBgworkerEntry</literal> pointe vers une copie
   de la structure <structname>BackgroundWorker</structname> passé au moment de
   l'enregistrement&nbsp;; le processus pourrait trouver utile d'examiner cette
   structure.
  </para>

  <para>
   Sur Windows (et partout où <literal>EXEC_BACKEND</literal> est défini) ou
   dans des processus en tache de fond dynamiques, il n'est pas sûre de passer
   un <type>Datum</type> par référence, il faut le passe par valeur. Si un
   argument est requis, il est plus sûr de passer un int32 ou toute autre petite
   valeur et l'utiliser comme un index d'un tableau alloué en mémoire partagée.
   Si une valeur comme un <type>cstring</type> ou un <type>text</type> est
   passée, alors le pointeur ne sera pas valide à partir du nouveau processus
   en tâche de fond.
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_extra</structfield> peut contenir des données
  supplémentaires à fournir au background worker. Contrairement à
  <structfield>bgw_main_arg</structfield>, cette donnée n'est pas fourni comme
  argument de la fonction principale du processus. Elle est accessible via la
  variable <literal>MyBgworkerEntry</literal>, comme discuté ci-dessus.
 </para>

 <para>
  <structfield>bgw_notify_pid</structfield> est le PID d'un processus client
  PostgreSQL auquel le postmaster devrait envoyer un signal <literal>SIGUSR1</literal>
  quand le processus est démarré ou quitte.  Il devrait valoir 0 pour les
  processus en tâche de fond enregistrés lors du démarrage du postmaster, ou
  quand le processus client enregistrant le processus en tâche de fond ne
  souhaite pas attendre que le processus en tâche de fond ne démarre.  Sinon,
  il devrait être initialisé à <literal>MyProcPid</literal>.
 </para>

 <para>Une fois démarré, le processus peut se connecter à une base en appelant
  <function>BackgroundWorkerInitializeConnection(<parameter>char *dbname</parameter>, <parameter>char *username</parameter>)</function> ou
  <function>BackgroundWorkerInitializeConnectionByOid(<parameter>Oid dboid</parameter>, <parameter>Oid useroid</parameter>)</function>.
  Cela autorise le processus à exécuter des transactions et des requêtes en
  utilisant l'interface <literal>SPI</literal>. Si <varname>dbname</varname>
  vaut NULL ou que <varname>dboid</varname> vaut
  <literal>InvalidOid</literal>, la session n'est pas connectée à une base en
  particulier, mais les catalogues partagés peuvent être accédés. Si
  <varname>username</varname> vaut NULL ou que <varname>useroid</varname> vaut
  <literal>InvalidOid</literal>, le processus sera démarré avec le super
  utilisateur créé durant <command>initdb</command>. Un background worker ne
  peut être appelé que par une de ces deux fonctions, et seulement une fois.
  Il n'est pas possible de changer de base de données.
 </para>

 <para>
  Les signaux sont initialement bloqués jusqu'à ce que le contrôle atteigne
  la fonction principale du background worker, et doivent être débloqués
  par elle&nbsp;; cela permet une personnalisation des
  gestionnaires de signaux du processus, si nécessaire. Les signaux peuvent
  être débloqués dans le nouveau processus en appellant
  <function>BackgroundWorkerUnblockSignals</function> et bloqués en appelant
  <function>BackgroundWorkerBlockSignals</function>.
 </para>

 <para>
  Si <structfield>bgw_restart_time</structfield> est configuré à
  <literal>BGW_NEVER_RESTART</literal> pour un processus en tâche de fond ou
  s'il quitte avec un code de sortie 0, ou encore s'il est terminé par
  <function>TerminateBackgroundWorker</function>, il sera automatiquement
  désenregistré par le postmaster lors de sa sortie.  Sinon, il sera redémarré
  après que la période de temps configurée via
  <structfield>bgw_restart_time</structfield>, ou immédiatement si le
  postmaster réinitialise l'instance à cause d'une défaillance d'un processus
  client.  Les processus en tâche de fond qui nécessitent de suspendre leur
  exécution seulement temporairement devraient utiliser un sommeil interruptible
  plutôt que de quitter. Vérifiez que le drapeau
  <literal>WL_POSTMASTER_DEATH</literal> est positionné lors de l'appel à cette
  fonction, et vérifiez le code retour pour une sortie rapide dans le cas
  d'urgence où <command>postgres</command> lui-même se termine.
 </para>

 <para>
  Quand un processus en tâche de fond est enregistré en utilisant la fonction
  <function>RegisterDynamicBackgroundWorker</function>, le processus client
  effectuant cet enregistrement peut obtenir des informations concernant le
  statut du processus en tâche de fond.  Les processus clients souhaitant faire
  cela devraient fournir l'adresse d'un <type>BackgroundWorkerHandle *</type>
  comme second argument pour <function>RegisterDynamicBackgroundWorker</function>.
  Si l'enregistrement du processus en tâche de fond est réussi, ce pointeur
  sera initialisé avec un handle opaque qui peut alors être fourni à
  <function>GetBackgroundWorkerPid(<parameter>BackgroundWorkerHandle *</parameter>, <parameter>pid_t *</parameter>)</function> ou
  <function>TerminateBackgroundWorker(<parameter>BackgroundWorkerHandle *</parameter>)</function>.
  <function>GetBackgroundWorkerPid</function> peut être utilisé pour interroger
  le statut du processus en tâche de fond&nbsp;: une valeur de retour valant
  <literal>BGWH_NOT_YET_STARTED</literal> indique que le processus en tâche de
  fond n'a pas encore été démarré par le postmaster;
  <literal>BGWH_STOPPED</literal> indique qu'il a été démarré mais n'est plus
  en fonctionnement; et <literal>BGWH_STARTED</literal> indique qu'il est
  actuellement en fonctionnement.  Dans le dernier cas, le PID sera également
  renvoyé via le deuxième argument.
  <function>TerminateBackgroundWorker</function> demande postmaster d'envoyer
  un signal  <literal>SIGTERM</literal> au processus en tâche de fond s'il est
  en train de fonctionner, et de le désenregistrer dès qu'il ne sera plus en
  fonctionnement.
 </para>

 <para>
  Dans certains cas, un processus qui enregistre un processus en tâche de
  fond peut souhaiter attendre le démarrage du processus en tâche de fond.
  Ceci peut être fait en initialisant <structfield>bgw_notify_pid</structfield>
  à <literal>MyProcPid</literal> et en fournissant ensuite le
  <type>BackgroundWorkerHandle *</type> obtenu au moment de l'enregistrement à
  la fonction
  <function>WaitForBackgroundWorkerStartup(<parameter>BackgroundWorkerHandle
    *handle</parameter>, <parameter>pid_t *</parameter>)</function>.
  Cette fonctionne bloquera jusqu'à ce que le postmaster ait tenté de démarrer
  le processus en tâche de fond, ou jusqu'à l'arrêt du postmaster.  Si le
  processus en tâche de fond est en fonctionnement, la valeur retournée sera
  <literal>BGWH_STARTED</literal>, et le PID sera écrit à l'adresse fournie.
  Sinon, la valeur de retour sera <literal>BGWH_STOPPED</literal> ou
  <literal>BGWH_POSTMASTER_DIED</literal>.
 </para>

 <para>
   Si un processus en tâche de fond envoie des notifications asynchrones avec
   la commande <command>NOTIFY</command> via <acronym>SPI</acronym>), il devrait
   appeler <function>ProcessCompletedNotifies</function> explicitement après
   avoir validé la transaction englobante pour que les notifications soient
   envoyées. Si un processus en tâche de fond se déclare pour recevoir des
   notifications asynchrones avec <command>LISTEN</command> via
   <acronym>SPI</acronym>, le processus tracera les notifications. Cependant,
   il n'existe pas de façon programmé pour que le processus intercepte et
   réponde à ces notifications.
  </para>

  <para>
  Le module contrib <filename>src/test/modules/worker_spi</filename> contient
  un exemple fonctionnel, qui démontre quelques techniques utiles.
 </para>

 <para>
  Le nombre maximum de processus en tâche de fond enregistré est limité par
  <xref linkend="guc-max-worker-processes"/>.
 </para>
</chapter>
