<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/btree.sgml -->

<chapter id="btree">
<title>Index B-Tree</title>

   <indexterm>
    <primary>index</primary>
    <secondary>B-Tree</secondary>
   </indexterm>

<sect1 id="btree-intro">
 <title>Introduction</title>

 <para>
  <productname>PostgreSQL</productname> inclut une implémentation de la
  structure standard d'index <acronym>btree</acronym> (<foreignphrase>multi-way balanced tree</foreignphrase>)
  N'importe quel type de données pouvant être trié dans un ordre linéaire
  clairement défini peut être indexé par un index btree.  La seule limitation
  est qu'une entrée d'index ne peut dépasser approximativement un tiers de page
  (après la compression TOAST si cela est possible).
 </para>

 <para>
  Puisque chaque classe d'opérateur btree impose un ordre de tri sur son type de
  données, les classes d'opérateur btree (ou, en réalité, les familles
  d'opérateur) ont finies par être utilisées par
  <productname>PostgreSQL</productname> comme représentation et connaissance
  générale des sémantiques de tri.  En conséqunce, elles ont acquis certaines
  fonctionnalités qui vont au délà de ce qui serait nécessaire pour simplement
  supporter les index btree, et des parties du systèmes qui sont éloignées des
  méthodes d'accès btree les utilisant.
 </para>

</sect1>

<sect1 id="btree-behavior">
 <title>Comportement des classes d'opérateur B-Tree</title>

 <para>
  Comme montré dans <xref linkend="xindex-btree-strat-table"/>, une classe d'opérateur
  btree doit fournir cinq opérateurs de comparaison,
  <literal>&lt;</literal>,
  <literal>&lt;=</literal>,
  <literal>=</literal>,
  <literal>&gt;=</literal> et
  <literal>&gt;</literal>.
  On pourrait supposer que <literal>&lt;&gt;</literal> devraient également faire
  partie de la classe d'opérateur, mais ce n'est pas le cas car cela ne serait
  presque jamais utile d'utiliser une clause WHERE <literal>&lt;&gt;</literal>
  dans une recherche d'index.  (Dans certains cas, le planificateur traite
  <literal>&lt;&gt;</literal> comme s'il était associé avec une classe
  d'opérateur btree&nbsp;; mais il trouve cet opérateur via le lien du négateur de
  l'opérateur <literal>=</literal>, plutôt que depuis
  <structname>pg_amop</structname>.)
 </para>

 <para>
  Quand plusieurs types de données partagent des sémantiques de tri presque
  identiques, leurs classes d'opérateurs peuvent être regroupées dans une famille
  d'opérateur.  Il est avantageux de procéder ainsi car cela permet au
  planificateur de faire des déductions quant aux comparaisons entre plusieurs
  types.  Chaque classe d'opérateur au sein d'une famille devrait contenir les
  opérateurs concernant un seul type (et les fonctions de support associées),
  tandis que les opérateurs de comparaison inter-types et les fonctions de
  support sont <quote>libres</quote> dans la famille.  Il est recommandé
  qu'un ensemble complet d'opérateurs inter-types soit inclus dans la famille,
  afin d'assurer que le planificateur puisse représenter n'importe quelle
  condition de comparaison qu'il pourrait déduire depuis la transitivité.
 </para>

 <para>
  Il y a des supposition basiques qu'une famille d'opérateur btree doit
  satisfaire&nbsp;:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Un opérateur <literal>=</literal> doit être une relation d'équivalence&nbsp;;
    c'est-à-dire que pour toutes les valeurs non nulles
    <replaceable>A</replaceable>,
    <replaceable>B</replaceable>, <replaceable>C</replaceable> du type de
    données&nbsp;:

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>A</replaceable> <literal>=</literal>
       <replaceable>A</replaceable> est vrai
       (<firstterm>loi de réflexivité</firstterm>)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       si <replaceable>A</replaceable> <literal>=</literal>
       <replaceable>B</replaceable>,
       alors <replaceable>B</replaceable> <literal>=</literal>
       <replaceable>A</replaceable>
       (<firstterm>loi de symétrie</firstterm>)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       si <replaceable>A</replaceable> <literal>=</literal>
       <replaceable>B</replaceable> et <replaceable>B</replaceable>
       <literal>=</literal> <replaceable>C</replaceable>,
       alors <replaceable>A</replaceable> <literal>=</literal>
       <replaceable>C</replaceable>
       (<firstterm>loi de transitivité</firstterm>)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Un opérateur <literal>&lt;</literal> doit être une relation de tri forte&nbsp;;
    c'est-à-dire, pour toutes les valeurs non nulles
    <replaceable>A</replaceable>, <replaceable>B</replaceable>,
    <replaceable>C</replaceable>&nbsp;:

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       <replaceable>A</replaceable> <literal>&lt;</literal>
       <replaceable>A</replaceable> est faux
       (<firstterm>loi d'antiréflexivité</firstterm>)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       si <replaceable>A</replaceable> <literal>&lt;</literal>
       <replaceable>B</replaceable>
       et <replaceable>B</replaceable> <literal>&lt;</literal>
       <replaceable>C</replaceable>,
       alors <replaceable>A</replaceable> <literal>&lt;</literal>
       <replaceable>C</replaceable>
       (<firstterm>loi de transitivité</firstterm>)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    De plus, le tri est total&nbsp;; c'est-à-dire, pour toutes les valeurs non nulles
    <replaceable>A</replaceable>, <replaceable>B</replaceable>&nbsp;:

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       exactement une seule des expressions
       <replaceable>A</replaceable> <literal>&lt;</literal>
       <replaceable>B</replaceable>, <replaceable>A</replaceable>
       <literal>=</literal> <replaceable>B</replaceable>, et
       <replaceable>B</replaceable> <literal>&lt;</literal>
       <replaceable>A</replaceable> est vraie
       (<firstterm>loi de trichotomie</firstterm>)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>

    (Bien entendu, la loi de trichotomie justifie la définition de la fonction
    de support de comparaison).
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <para>
  Les trois autres opérateurs sont définis avec <literal>=</literal>
  et <literal>&lt;</literal> de manière évidente, et doivent se comporter de
  manière cohérentes avec ceux-ci.
 </para>

 <para>
  Pour une famille d'opérateur supportant plusieurs types de données, les lois
  définies auparavant doivent continuer à s'appliquer quand
  <replaceable>A</replaceable>, <replaceable>B</replaceable>,
  <replaceable>C</replaceable> sont pris de n'importe quel type de données
  de la famille.  Les lois de transitivité sont les plus délicates à garantir,
  car, dans des situations inter-types, elles représentent des déclarations comme
  quoi les comportements de deux ou trois différents opérateurs sont cohérents.
  Comme exemple, mettre <type>float8</type> et <type>numeric</type> dans la
  même famille d'opérateur ne fonctionnerait pas, du moins pas avec les
  sémantiques actuelles qui définissent que les valeurs de type
  <type>numeric</type> sont converties en <type>float8</type> pour la
  comparaison vers un <type>float8</type>.  Du fait de la précision limitée du
  type <type>float8</type>, cela veut dire que des valeurs
  <type>numeric</type> distinctes seraient considérées par la comparaison
  comme égales à la même valeur <type>float8</type>, et par conséquent la loi
  de transitivé échouerait.
 </para>

 <para>
  Une autre exigence pour les familles contenant plusieurs types est que les
  transtypages implicites ou de coercition binaire qui sont définis entre les
  types de données inclus dans la famille d'opérateur ne doivent pas changer
  l'ordre de tri associé.
 </para>

 <para>
  La raison pour laquelle les index btree nécessitent que ces lois soient
  vérifiées pour un même type de données devraient être tout à fait claires&nbsp;:
  sans celles-ci, il n'y a pas d'ordre avec lequel organiser les clés.  En outre,
  les recherches d'index utilisant une clé de comparaison d'un type de données
  différent nécessitent que la comparaison se comporte sainement à travers deux
  types de données.  Les extensions à trois types de données ou plus au sein
  d'une famille ne sont pas strictement requis par le mécanisme d'index btree
  lui-même, mais le planificateur se repose sur eux pour des besoins
  d'optimisation.
 </para>

</sect1>

<sect1 id="btree-support-funcs">
 <title>Fonctions de support B-Tree</title>

 <para>
  Comme montré dans <xref linkend="xindex-btree-support-table"/>, btree définit
  une fonction de support obligatoire et deux facultatives.
 </para>

 <para>
  Pour chaque combinaison de types de données pour laquelle une famille
  d'opérateur btree fournit des opérateurs de comparaison, elle doit fournir une
  fonction de support de comparaison inscrite dans
  <structname>pg_amproc</structname> avec la fonction de support 1 et
  <structfield>amproclefttype</structfield>/<structfield>amprocrighttype</structfield>
  égaux aux types de données gauche et droit pour la comparaison (c'est-à-dire
  les même types de données que l'opérateur correspondant a inscrit dans
  <structname>pg_amop</structname>).
  La fonction de comparaison doit prendre en entrée deux valeurs non nulles
  <replaceable>A</replaceable> et <replaceable>B</replaceable> et retourner une
  valeur <type>int32</type> qui est
  <literal>&lt;</literal> <literal>0</literal>, <literal>0</literal>,
  ou <literal>&gt;</literal> <literal>0</literal>
  quand, respectivement <replaceable>A</replaceable> <literal>&lt;</literal>
  <replaceable>B</replaceable>, <replaceable>A</replaceable>
  <literal>=</literal> <replaceable>B</replaceable>,
  ou <replaceable>A</replaceable> <literal>&gt;</literal>
  <replaceable>B</replaceable>. Une valeur de retour NULL est également
  interdite&nbsp;: toutes les valeurs du type de données doivent être
  comparables. Voir
  <filename>src/backend/access/nbtree/nbtcompare.c</filename> pour plus
  d'exemples.
 </para>

 <para>
  Si les valeurs comparées sont d'un type avec collation, l'identifiant de
  collation approprié sera passé à la fonction de support de comparaison, en
  utilisant le mécanisme standard <function>PG_GET_COLLATION()</function>.
 </para>

 <para>
  De manière facultative, une famille d'opérateur btree peut fournir une ou
  plusieurs fonctions <firstterm>sort support</firstterm>, inscrites comme
  fonctions de support numéro 2.  Ces fonctions permettent d'implémenter des
  comparaisons dans l'optique de tri de manière plus efficace qu'appeler
  naivement la fonction de support de comparaison.  Les API impliquées pour
  cela sont définies dans <filename>src/include/utils/sortsupport.h</filename>.
 </para>

 <indexterm>
  <primary>fonctions de support in_range</primary>
 </indexterm>

 <indexterm>
  <primary>fonctions de support</primary>
  <secondary>in_range</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  De manière facultative, une famille d'opérateur btree peut fournir une ou
  plusieurs fonctions de support <firstterm>in_range</firstterm> inscrites comme
  fonction de support numéro 3.  Celles-ci ne sont pas utilisées durant les
  opérations d'index btree&nbsp;; mais plutôt, elles étendent les sémantiques de la
  famille d'opérateur de telle manière qu'elles puissent supporter les clauses de
  fenêtrage contenant les types de limite de cadre
  <literal>RANGE</literal> <replaceable>décalage</replaceable>
  <literal>PRECEDING</literal>
  et <literal>RANGE</literal> <replaceable>décalage</replaceable>
  <literal>FOLLOWING</literal> (voir
  <xref linkend="syntax-window-functions"/>).  Fondamentalement, les
  informations supplémentaires fournies sont comment additionner et soustraire
  une valeur d'un <replaceable>décalage</replaceable> d'une manière qui est
  compatible avec le tri de données de la famille.
 </para>

 <para>
  Une fonction <function>in_range</function> doit avoir la signature
<synopsis>
in_range(<replaceable>val</replaceable> type1, <replaceable>base</replaceable> type1, <replaceable>offset</replaceable> type2, <replaceable>sub</replaceable> bool, <replaceable>less</replaceable> bool)
returns bool
</synopsis>
  <replaceable>val</replaceable> et <replaceable>base</replaceable> doivent
  être du même type, qui est un des types supportés par la famille d'opérateur
  (c'est-à-dire un type pour lequel elle fournit un tri).  Cependant,
  <replaceable>offset</replaceable> peut être d'un type de données différent,
  qui peut par ailleurs ne pas être supporté par la famille.  Un exemple est
  que la famille <literal>time_ops</literal> incluse par défaut fournit une
  fonction <function>in_range</function> qui a un
  <replaceable>offset</replaceable> de type <type>interval</type>.
  Une famille peut fournir des fonctions <function>in_range</function> pour
  n'importe lesquels des types de données qu'elle supporte, et un ou plusieurs types
  <replaceable>offset</replaceable>.  Chaque fonction
  <function>in_range</function> devrait être inscrite dans
  <structname>pg_amproc</structname>
  avec <structfield>amproclefttype</structfield> égal à <type>type1</type>
  et <structfield>amprocrighttype</structfield> égal à <type>type2</type>.
 </para>

 <para>
  Les sémantiques essentielles pour une fonction <function>in_range</function>
  dépendent des deux paramètres de drapeau booléens.  Elle devrait ajouter ou
  soustraire <replaceable>base</replaceable> et
  <replaceable>offset</replaceable>, puis comparer
  <replaceable>val</replaceable> au résultat, comme ceci&nbsp;:
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     si <literal>!</literal><replaceable>sub</replaceable> et
     <literal>!</literal><replaceable>less</replaceable>,
     renvoyer <replaceable>val</replaceable> <literal>&gt;=</literal>
     (<replaceable>base</replaceable> <literal>+</literal>
     <replaceable>offset</replaceable>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     si <literal>!</literal><replaceable>sub</replaceable>
     et <replaceable>less</replaceable>,
     renvoyer <replaceable>val</replaceable> <literal>&lt;=</literal>
     (<replaceable>base</replaceable> <literal>+</literal>
     <replaceable>offset</replaceable>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     si <replaceable>sub</replaceable>
     et <literal>!</literal><replaceable>less</replaceable>,
     renvoyer <replaceable>val</replaceable> <literal>&gt;=</literal>
     (<replaceable>base</replaceable> <literal>-</literal>
     <replaceable>offset</replaceable>)
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     si <replaceable>sub</replaceable> et <replaceable>less</replaceable>,
     renvoyer <replaceable>val</replaceable> <literal>&lt;=</literal>
     (<replaceable>base</replaceable> <literal>-</literal>
     <replaceable>offset</replaceable>)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  Avant de procéder, la fonction devrait vérifier le signe d'<replaceable>
  offset</replaceable>&nbsp;: s'il est inférieur ou égal à zéro, lever l'erreur
  <literal>ERRCODE_INVALID_PRECEDING_OR_FOLLOWING_SIZE</literal> (22013)
  avec un message d'erreur tel que <quote>taille précédente ou suivante invalide
  dans la fonction de fenêtrage</quote>.  (Cela est requis par le standard SQL,
  bien que des familles d'opérateur non standards pourraient peut être choisir
  d'ignorer cette restriction, puisqu'il n'y a pas vraiment de nécessité de
  sémantique dans ce cas.)  Cette exigence est déléguée à la fonction
  <function>in_range</function> si bien que le code du moteur n'a pas besoin de
  comprendre ce que <quote>inférieur à zéro</quote> signifie pour un type de
  données particulier.
 </para>

 <para>
  Une autre attente est que les fonctions <function>in_range</function>
  devraient, si applicable, éviter de générer une erreur si
  <replaceable>base</replaceable> <literal>+</literal>
  <replaceable>offset</replaceable>
  ou <replaceable>base</replaceable> <literal>-</literal>
  <replaceable>offset</replaceable> devait causer un débordement.
  Le résultat de comparaison correct peut être déterminé même si cette valeur
  devait être en dehors de l'intervalle des valeurs du type de données.
  Notez que si le type de données inclut des concepts tels que
  <quote>infinity</quote> ou <quote>NaN</quote>, des précautions supplémentaires
  pourraient être nécessaires pour s'assurer que les resultats de
  <function>in_range</function> soit en accord avec l'ordre de tri normal de la
  famille d'opérateur.
 </para>

 <para>
  Les résultats de la fonction <function>in_range</function> doivent être
  cohérents avec l'ordre de tri imposé par la famille d'opérateur.  Pour être
  précis, pour n'importe quelles valeurs fixées de
  <replaceable>offset</replaceable> et <replaceable>sub</replaceable>, alors&nbsp;:
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Si <function>in_range</function> avec <replaceable>less</replaceable> =
     true est vrai pour certains <replaceable>val1</replaceable>
     et <replaceable>base</replaceable>, il doit être vrai pour chaque
     <replaceable>val2</replaceable> <literal>&lt;=</literal>
     <replaceable>val1</replaceable> avec le même
     <replaceable>base</replaceable>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si <function>in_range</function> avec <replaceable>less</replaceable> =
     true est faux pour certains <replaceable>val1</replaceable>
     et <replaceable>base</replaceable>, il doit être faux pour chaque
     <replaceable>val2</replaceable> <literal>&gt;=</literal>
     <replaceable>val1</replaceable> avec le même
     <replaceable>base</replaceable>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si <function>in_range</function> avec <replaceable>less</replaceable> =
     true est vrai pour certains <replaceable>val</replaceable>
     et <replaceable>base1</replaceable>, il doit être vrai pour chaque
     <replaceable>base2</replaceable> <literal>&gt;=</literal>
     <replaceable>base1</replaceable> avec le même
     <replaceable>val</replaceable>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si <function>in_range</function> avec <replaceable>less</replaceable> =
     true est faux pour certains <replaceable>val</replaceable>
     et <replaceable>base1</replaceable>, il doit être faux pour chaque
     <replaceable>base2</replaceable> <literal>&lt;=</literal>
     <replaceable>base1</replaceable> avec le même
     <replaceable>val</replaceable>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  Des déclarations similaires avec des conditions inversées continuent à
  s'appliquer quand <replaceable>less</replaceable> = false.
 </para>

 <para>
  Si le type est trié (<type>type1</type>) par rapport à une collation, l'OID de collation
  approprié sera passé à la fonction <function>in_range</function> en utilisant
  le mécanisme standard <function>PG_GET_COLLATION()</function>.
 </para>

 <para>
  Les fonctions <function>in_range</function> n'ont pas besoin de gérer les
  valeurs en entrée NULL, et typiquement elles seront marquées comme strict.
 </para>

</sect1>

<sect1 id="btree-implementation">
 <title>Implémentation</title>

  <para>
   Une introduction à l'implémentation des index btree peut être trouvée dans
   <filename>src/backend/access/nbtree/README</filename>.
  </para>

</sect1>

</chapter>
