<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendix id="contrib">
 <title>Modules et extensions supplémentaires fournis</title>

 <para>
  Cette annexe et la suivante contiennent des informations sur les composants
  optionnels trouvés dans le répertoire <literal>contrib</literal> de la
  distribution
  <productname>PostgreSQL</productname>. Ce sont des outils de portage,
  des outils d'analyse, des fonctionnalités supplémentaires qui ne font pas
  partie du système PostgreSQL de base. Ils sont séparés principalement parce qu'ils
  s'adressent à une audience limitée ou sont trop expérimentaux pour faire
  partie de la distribution de base. Cela ne concerne en rien leur utilité.
 </para>

 <para>
  Cette annexe couvre les extensions et quelques autres bibliothèques du serveur
  disponibles dans le répertoire <literal>contrib</literal> du répertoire des
  sources.<xref linkend="contrib-prog"/> couvre les programmes outils.
 </para>

 <para>
  Lors de la construction à partir des sources de la distribution, ces extensions
  optionnelles ne sont pas construites automatiquement, sauf si vous utilisez la cible
  « world » (voir <xref linkend="build"/>). Elles peuvent être construites et
  installées en exécutant&nbsp;:
  <screen>
<userinput>make</userinput>
<userinput>make install</userinput>
  </screen>
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> d'un répertoire des sources
  configuré&nbsp;; ou pour ne construire et installer qu'un seul module
  sélectionné, on exécute ces commandes dans le sous-répertoire du module. Beaucoup
  de ces modules ont des tests de régression qui peuvent être exécutés
  en lançant la commande&nbsp;:
  <screen>
<userinput>make check</userinput>
  </screen>
  avant l'installation ou
  <screen>
<userinput>make installcheck</userinput>
  </screen>
  une fois que le serveur <productname>PostgreSQL</productname> est démarré.
 </para>

 <para>
  Lorsqu'une version packagée de <productname>PostgreSQL</productname> est
  utilisée, ces composants sont typiquement
  disponibles dans un package séparé, comme par exemple
  <literal>postgresql-contrib</literal>.
 </para>

 <para>
  Beaucoup de ces composants fournissent de nouvelles fonctions, de nouveaux
  opérateurs ou types utilisateurs,
  rassemblés en des <firstterm>extensions</firstterm>. Pour pouvoir utiliser une de ces
  extensions, après avoir installé le code, il faut enregistrer les
  nouveaux objets SQL dans la base de données. Cela se fait en exécutant la
  commande <xref linkend="sql-createextension"/>. Dans une base de données
  neuve, vous pouvez simplement faire&nbsp;:

  <programlisting>
CREATE EXTENSION <replaceable>nom_extension</replaceable>;
  </programlisting>
 </para>

 <para>
  Cette commande enregistre
  de nouveaux objets SQL dans la base de données courante, donc vous avez
  besoin d'exécuter cette commande dans chaque base de données où vous
  souhaitez l'utiliser. Autrement, exécutez-la dans la base de données
  <literal>template1</literal> pour que l'extension soit copiée dans les bases
  de données créées après.
 </para>

 <para>
  Pour toutes ces extensions, la commande <command>CREATE EXTENSION</command> doit être exécuté
  par un superutilisateur, sauf si l'extension est considérée
  <quote>trusted</quote> (de confiance). Les extensions de confiance peuvent être
  exécutées par un utilisateur qui a l'attribut <literal>CREATE</literal> sur
  la base de données courante. Les extensions de confiance sont identifiées comme
  tels dans les sections qui suivent. Généralement, les extensions de confiance
  sont des modules qui ne peuvent pas fournir d'accès à des fonctionnalité
  hors de la base.
 </para>

 <para id="contrib-trusted-extensions">
  Les extensions suivantes sont de confiance dans une installation par
  défaut&nbsp;:

  <simplelist type="vert" columns="4">
   <member><xref linkend="btree-gin"/></member>
   <member><xref linkend="btree-gist"/></member>
   <member><xref linkend="citext"/></member>
   <member><xref linkend="cube"/></member>
   <member><xref linkend="dict-int"/></member>
   <member><xref linkend="fuzzystrmatch"/></member>
   <member><xref linkend="hstore"/></member>
   <member><xref linkend="intarray"/></member>
   <member><xref linkend="isn"/></member>
   <member><xref linkend="lo"/></member>
   <member><xref linkend="ltree"/></member>
   <member><xref linkend="pgcrypto"/></member>
   <member><xref linkend="pgtrgm"/></member>
   <member><xref linkend="seg"/></member>
   <member><xref linkend="tablefunc"/></member>
   <member><xref linkend="tcn"/></member>
   <member><xref linkend="tsm-system-rows"/></member>
   <member><xref linkend="tsm-system-time"/></member>
   <member><xref linkend="unaccent"/></member>
   <member><xref linkend="uuid-ossp"/></member>
  </simplelist>
 </para>

 <para>
  Beaucoup d'extensions vous permettent d'installer leurs objets dans le schéma
  de votre choix. Pour cela, ajoutez <literal>SCHEMA
   <replaceable>nom_schéma</replaceable></literal> à la commande <command>CREATE
   EXTENSION</command>. Si aucun schéma n'est spécifié, les objets sont 
   par défaut créés dans le schéma <literal>public</literal>. 
 </para>

 <para>
  Néanmoins, notez que certains de ces composants ne sont pas des
  <quote>extensions</quote> dans ce sens, mais sont chargés sur le serveur
  d'une autre façon, par le biais de <xref
  linkend="guc-shared-preload-libraries"/>. Voir la documentation de chaque
  composant pour les détails.
 </para>

 &amcheck;
 &auth-delay;
 &auto-explain;
 &basebackup-to-shell;
 &basic-archive;
 &bloom;
 &btree-gin;
 &btree-gist;
 &citext;
 &cube;
 &dblink;
 &dict-int;
 &dict-xsyn;
 &earthdistance;
 &file-fdw;
 &fuzzystrmatch;
 &hstore;
 &intagg;
 &intarray;
 &isn;
 &lo;
 &ltree;
 &pageinspect;
 &passwordcheck;
 &pgbuffercache;
 &pgcrypto;
 &pgfreespacemap;
 &pglogicalinspect;
 &pgoverexplain;
 &pgprewarm;
 &pgrowlocks;
 &pgstatstatements;
 &pgstattuple;
 &pgsurgery;
 &pgtrgm;
 &pgvisibility;
 &pgwalinspect;
 &postgres-fdw;
 &seg;
 &sepgsql;
 &contrib-spi;
 &sslinfo;
 &tablefunc;
 &tcn;
 &test-decoding;
 &tsm-system-rows;
 &tsm-system-time;
 &unaccent;
 &uuid-ossp;
 &xml2;

</appendix>

<!--
These are two separate appendixes because it is difficult to mix regular
sections (for extensions) and refentries (for programs) in one chapter or
appendix.  And we do want the programs as refentries so that we can produce man
pages.
-->

<appendix id="contrib-prog">
 <title>Programmes supplémentaires fournis</title>

 <para>
  Cette annexe et la précédente contiennent des informations sur les modules
  disponibles dans le répertoire <literal>contrib</literal> de la distribution
  <productname>PostgreSQL</productname>. Voir <xref linkend="contrib"/> pour
  plus d'informations sur la section <literal>contrib</literal> en général et
  sur les extensions et plug-ins serveurs disponibles spécifiquement dans
  <literal>contrib</literal>.
 </para>

 <para>
  Cette annexe couvre les programmes outils disponibles dans
  <literal>contrib</literal>. Une fois installés, soit à partir des sources
  soit à partir du système de gestion des paquets, ils sont disponibles
  dans le répertoire <filename>bin</filename> de l'installation
  <productname>PostgreSQL</productname> et peuvent être utilisés comme n'importe
  quel autre programme.
 </para>

 <sect1 id="contrib-prog-client">
  <title>Applications clients</title>

  <para>
   Cette section couvre les applications clients <productname>PostgreSQL</productname>
   du répertoire <literal>contrib</literal>. Elles peuvent être exécutées
   n'importe où, indépendamment du serveur hôte de la base de données. Voir
   aussi <xref linkend="reference-client"/> pour des informations sur les
   applications clients qui font partie du cœur de
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

  &oid2name;
  &vacuumlo;
 </sect1>

 <sect1 id="contrib-prog-server">
  <title>Applications serveurs</title>

  <para>
   Certaines applications s'exécutent sur le serveur
   <productname>PostgreSQL</productname> lui-même. Actuellement, aucune
   application de ce type n'est incluse dans le répertoire
   <literal>contrib</literal>. Voir aussi <xref linkend="reference-server"/>
   pour des informations sur les applications serveurs qui font partie du
   cœur de <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

 </sect1>
</appendix>
