<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<appendix id="contrib">
 <title>Modules supplémentaires fournis</title>

 <para>
  Cette annexe contient des informations concernant les modules disponibles
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> de la distribution
  <productname>PostgreSQL</productname>. Ce sont des outils de portage,
  des outils d'analyse, des fonctionnalités supplémentaires qui ne font pas
  partie du système PostgreSQL de base, principalement parce qu'ils
  s'adressent à une audience limitée ou sont trop expérimentaux pour faire
  partie de la distribution de base. Cela ne concerne en rien leur utilité.
 </para>

 <para>
  Lors de la construction à partir des sources de la distribution, ces modules
  ne sont pas construits automatiquement. Il peuvent être construits et
  installés en exécutant&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake</userinput>
<userinput>gmake install</userinput>
</screen>
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> d'un répertoire des sources
  configuré&nbsp;; ou pour ne construire et installer qu'un seul module
  sélectionné, on exécute ces commandes dans le sous-répertoire du module. Beaucoup
  de ces modules ont des tests de régression qui peuvent être exécutés
  en lançant la commande&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake installcheck</userinput>
</screen>
  une fois que le serveur <productname>PostgreSQL</productname> est démarré.
  (<literal>gmake check</literal> n'est pas
  supporté&nbsp;; un serveur de bases de données opérationnel est nécessaire
  pour réaliser ces tests, et le module doit avoir été construit et installé
  pour être testé.)
 </para>

 <para>
  Lorsqu'une version packagée de <productname>PostgreSQL</productname> est
  utilisée, ces modules sont typiquement
  disponibles dans un package séparé, comme par exemple
  <literal>postgresql-contrib</literal>.
 </para>

 <para>
  Beaucoup de ces modules fournissent de nouvelles fonctions, de nouveaux
  opérateurs ou types utilisateurs. Pour pouvoir utiliser un de ces
  modules, après avoir installé le code, il faut enregistrer les
  nouveaux objets dans la base de données en exécutant les commandes SQL
  contenus dans le fichier <literal>.sql</literal> fourni par le module.
  Par exemple&nbsp;:

<programlisting>
psql -d nom_base -f <replaceable>SHAREDIR</replaceable>/contrib/<replaceable>module</replaceable>.sql
</programlisting>

  Ici, <replaceable>SHAREDIR</replaceable> est le répertoire
  <quote>share</quote> de l'installation (<literal>pg_config
  --sharedir</literal> indique de quel répertoire il s'agit).
  Dans la plupart de cas, le script doit être exécuté par un super-utilisateur
  de la base de données.
 </para>

 <para>
  Le fichier <literal>.sql</literal> doit être exécuté dans
  chaque base de données où le module doit être disponible. Il peut également
  être exécuté dans la base <literal>template1</literal> pour que le module
  soit automatiquement copié dans toute nouvelle base de données créée.
 </para>

 <para>
  La première commande du fichier <literal>.sql</literal> peut être modifiée 
  pour déterminer le schéma de la base où sont créés
  les objets. Par défaut, ils sont placés dans <literal>public</literal>.
 </para>

 <para>
  Après une mise à jour majeure de <productname>PostgreSQL</productname>,
  le script d'installation doit être réexécuté, même si les objets du
  module sont éventuellement créés par une sauvegarde de l'ancienne
  installation. Cela assure que toute nouvelle fonction est
  disponible et tout correction nécessaire appliquée.
 </para>

 &adminpack;
 &auto-explain;
 &btree-gin;
 &btree-gist;
 &chkpass;
 &citext;
 &cube;
 &dblink;
 &dict-int;
 &dict-xsyn;
 &earthdistance;
 &fuzzystrmatch;
 &hstore;
 &intagg;
 &intarray;
 &isn;
 &lo;
 &ltree;
 &oid2name;
 &pageinspect;
 &pgbench;
 &pgbuffercache;
 &pgcrypto;
 &pgfreespacemap;
 &pgrowlocks;
 &pgstandby;
 &pgstatstatements;
 &pgstattuple;
 &pgtrgm;
 &seg;
 &contrib-spi;
 &sslinfo;
 &tablefunc;
 &test-parser;
 &tsearch2;
 &uuid-ossp;
 &vacuumlo;
 &xml2;

</appendix>
