<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendix id="contrib">
 <title>Modules supplémentaires fournis</title>

 <para>
  Cette annexe contient des informations concernant les modules disponibles
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> de la distribution
  <productname>PostgreSQL</productname>. Ce sont des outils de portage,
  des outils d'analyse, des fonctionnalités supplémentaires qui ne font pas
  partie du système PostgreSQL de base, principalement parce qu'ils
  s'adressent à une audience limitée ou sont trop expérimentaux pour faire
  partie de la distribution de base. Cela ne concerne en rien leur utilité.
 </para>

 <para>
  Lors de la construction à partir des sources de la distribution, ces modules
  ne sont pas construits automatiquement, sauf si vous utilisez la cible
  « world » (voir <xref linkend="build"/>). Ils peuvent être construits et
  installés en exécutant&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake</userinput>
<userinput>gmake install</userinput>
</screen>
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> d'un répertoire des sources
  configuré&nbsp;; ou pour ne construire et installer qu'un seul module
  sélectionné, on exécute ces commandes dans le sous-répertoire du module. Beaucoup
  de ces modules ont des tests de régression qui peuvent être exécutés
  en lançant la commande&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake installcheck</userinput>
</screen>
  une fois que le serveur <productname>PostgreSQL</productname> est démarré.
  (<literal>gmake check</literal> n'est pas
  supporté&nbsp;; un serveur de bases de données opérationnel est nécessaire
  pour réaliser ces tests, et le module doit avoir été construit et installé
  pour être testé.)
 </para>

 <para>
  Lorsqu'une version packagée de <productname>PostgreSQL</productname> est
  utilisée, ces modules sont typiquement
  disponibles dans un package séparé, comme par exemple
  <literal>postgresql-contrib</literal>.
 </para>

 <para>
  Beaucoup de ces modules fournissent de nouvelles fonctions, de nouveaux
  opérateurs ou types utilisateurs. Pour pouvoir utiliser un de ces
  modules, après avoir installé le code, il faut enregistrer les
  nouveaux objets SQL dans la base de données. À partir de
  <productname>PostgreSQL</productname>, cela se fait en exécutant la
  commande <xref linkend="sql-createextension"/>. Dans une base de données
  neuve, vous pouvez simplement faire&nbsp;:

<programlisting>
CREATE EXTENSION <replaceable>nom_module</replaceable>;
</programlisting>
 </para>

 <para>
  Cette commande doit être exécutée par un superutilisateur. Cela enregistre
  de nouveaux objets SQL dans la base de données courante, donc vous avez
  besoin d'exécuter cette commande dans chaque base de données où vous
  souhaitez l'utiliser. Autrement, exécutez-la dans la base de données
  <literal>template1</literal> pour que l'extension soit copiée dans les bases
  de données créées après.
  </para>
 
  <para>
  Beaucoup de modules vous permettent d'installer leurs objets dans le schéma
  de votre choix. Pour cela, ajoutez <literal>SCHEMA
  <replaceable>nom_schéma</replaceable></literal> à la commande <command>CREATE
  EXTENSION</command>. Par défaut, les objets seront placés dans le schéma
  de création par défaut, donc généralement <literal>public</literal>.
  </para>
 
  <para>
  Si votre base de données a été mise à jour par une sauvegarde puis un
  rechargement à partir d'une version antérieure à la 9.1 et que vous avez
  utilisé la version antérieure du module, vous devez utiliser à la place

<programlisting>
CREATE EXTENSION <replaceable>nom_module</replaceable> FROM unpackaged;
</programlisting>

  Ceci mettra à jour les objets pré-9.1 du module dans une
  <firstterm>extension</firstterm> propre. Les prochaines mises à jour du
  module seront gérées par <xref linkend="sql-alterextension"/>. Pour plus
  d'informations sur les mises à jour d'extensions, voir
  <xref linkend="extend-extensions"/>.
 </para>

 &adminpack;
 &auth-delay;
 &auto-explain;
 &btree-gin;
 &btree-gist;
 &chkpass;
 &citext;
 &cube;
 &dblink;
 &dict-int;
 &dict-xsyn;
 &dummy-seclabel;
 &earthdistance;
 &file-fdw;
 &fuzzystrmatch;
 &hstore;
 &intagg;
 &intarray;
 &isn;
 &lo;
 &ltree;
 &oid2name;
 &pageinspect;
 &passwordcheck;
 &pgarchivecleanup;
 &pgbench;
 &pgbuffercache;
 &pgcrypto;
 &pgfreespacemap;
 &pgrowlocks;
 &pgstandby;
 &pgstatstatements;
 &pgstattuple;
 &pgtestfsync;
 &pgtrgm;
 &pgupgrade;
 &seg;
 &sepgsql;
 &contrib-spi;
 &sslinfo;
 &tablefunc;
 &test-parser;
 &tsearch2;
 &unaccent;
 &uuid-ossp;
 &vacuumlo;
 &xml2;

</appendix>
