<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<appendix id="contrib">
 <title>Modules supplémentaires fournis</title>

 <para>
  Cette annexe et la suivante contiennent des informations concernant les modules disponibles
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> de la distribution
  <productname>PostgreSQL</productname>. Ce sont des outils de portage,
  des outils d'analyse, des fonctionnalités supplémentaires qui ne font pas
  partie du système PostgreSQL de base, principalement parce qu'ils
  s'adressent à une audience limitée ou sont trop expérimentaux pour faire
  partie de la distribution de base. Cela ne concerne en rien leur utilité.
 </para>

 <para>
  Cette annexe couvre les extensions et quelques autres modules plug-in du serveur
  disponibles dans le répertoire <literal>contrib</literal> du répertoire des
  sources.<xref linkend="contrib-prog"/> couvre les programmes outils.
 </para>

 <para>
  Lors de la construction à partir des sources de la distribution, ces extensions
  ne sont pas construites automatiquement, sauf si vous utilisez la cible
  « world » (voir <xref linkend="build"/>). Ils peuvent être construits et
  installés en exécutant&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake</userinput>
<userinput>gmake install</userinput>
</screen>
  dans le répertoire <literal>contrib</literal> d'un répertoire des sources
  configuré&nbsp;; ou pour ne construire et installer qu'un seul module
  sélectionné, on exécute ces commandes dans le sous-répertoire du module. Beaucoup
  de ces modules ont des tests de régression qui peuvent être exécutés
  en lançant la commande&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake check</userinput>
</screen>
  avant l'installation ou
<screen>
<userinput>gmake installcheck</userinput>
</screen>
  une fois que le serveur <productname>PostgreSQL</productname> est démarré.
 </para>

 <para>
  Lorsqu'une version packagée de <productname>PostgreSQL</productname> est
  utilisée, ces modules sont typiquement
  disponibles dans un package séparé, comme par exemple
  <literal>postgresql-contrib</literal>.
 </para>

 <para>
  Beaucoup de ces modules fournissent de nouvelles fonctions, de nouveaux
  opérateurs ou types utilisateurs. Pour pouvoir utiliser un de ces
  modules, après avoir installé le code, il faut enregistrer les
  nouveaux objets SQL dans la base de données. À partir de
  <productname>PostgreSQL</productname>, cela se fait en exécutant la
  commande <xref linkend="sql-createextension"/>. Dans une base de données
  neuve, vous pouvez simplement faire&nbsp;:

<programlisting>
CREATE EXTENSION <replaceable>nom_module</replaceable>;
</programlisting>
 </para>

 <para>
  Cette commande doit être exécutée par un superutilisateur. Cela enregistre
  de nouveaux objets SQL dans la base de données courante, donc vous avez
  besoin d'exécuter cette commande dans chaque base de données où vous
  souhaitez l'utiliser. Autrement, exécutez-la dans la base de données
  <literal>template1</literal> pour que l'extension soit copiée dans les bases
  de données créées après.
  </para>
 
  <para>
  Beaucoup de modules vous permettent d'installer leurs objets dans le schéma
  de votre choix. Pour cela, ajoutez <literal>SCHEMA
  <replaceable>nom_schéma</replaceable></literal> à la commande <command>CREATE
  EXTENSION</command>. Par défaut, les objets seront placés dans le schéma
  de création par défaut, donc généralement <literal>public</literal>.
  </para>
 
  <para>
  Si votre base de données a été mise à jour par une sauvegarde puis un
  rechargement à partir d'une version antérieure à la 9.1 et que vous avez
  utilisé la version antérieure du module, vous devez utiliser à la place

<programlisting>
CREATE EXTENSION <replaceable>nom_module</replaceable> FROM unpackaged;
</programlisting>

  Ceci mettra à jour les objets pré-9.1 du module dans une
  <firstterm>extension</firstterm> propre. Les prochaines mises à jour du
  module seront gérées par <xref linkend="sql-alterextension"/>. Pour plus
  d'informations sur les mises à jour d'extensions, voir
  <xref linkend="extend-extensions"/>.
 </para>

 <para>
  Néanmoins, notez que certains de ces modules ne sont pas des
  <quote>extensions</quote> dans ce sens, mais sont chargés sur le serveur
  d'une autre façon, par le biais de <xref
  linkend="guc-shared-preload-libraries"/>. Voir la documentation de chaque
  module pour les détails.
 </para>

 &adminpack;
 &auth-delay;
 &auto-explain;
 &btree-gin;
 &btree-gist;
 &chkpass;
 &citext;
 &cube;
 &dblink;
 &dict-int;
 &dict-xsyn;
 &dummy-seclabel;
 &earthdistance;
 &file-fdw;
 &fuzzystrmatch;
 &hstore;
 &intagg;
 &intarray;
 &isn;
 &lo;
 &ltree;
 &pageinspect;
 &passwordcheck;
 &pgbuffercache;
 &pgcrypto;
 &pgfreespacemap;
 &pgrowlocks;
 &pgstatstatements;
 &pgstattuple;
 &pgtrgm;
 &seg;
 &sepgsql;
 &contrib-spi;
 &sslinfo;
 &tablefunc;
 &tcn;
 &test-parser;
 &tsearch2;
 &unaccent;
 &uuid-ossp;
 &xml2;

</appendix>

<!--
These are two separate appendixes because it is difficult to mix regular
sections (for extensions) and refentries (for programs) in one chapter or
appendix.  And we do want the programs as refentries so that we can produce man
pages.
-->

<appendix id="contrib-prog">
 <title>Programmes supplémentaires fournis</title>

 <para>
  Cette annexe et la précédente contiennent des informations sur les modules
  disponibles dans le répertoire <literal>contrib</literal> de la distribution
  <productname>PostgreSQL</productname>. Voir <xref linkend="contrib"/> pour
  plus d'informations sur la section <literal>contrib</literal> en général et
  sur les extensions et plug-ins serveurs disponibles spécifiquement dans
  <literal>contrib</literal>.
 </para>

 <para>
  Cette annexe couvre les programmes outils disponibles dans
  <literal>contrib</literal>. Une fois installés, soit à partir des sources
  soit à partir du système de gestion des paquets, ils sont disponibles
  dans le répertoire <filename>bin</filename> de l'installation
  <productname>PostgreSQL</productname> et peuvent être utilisés comme n'importe
  quel autre programme.
 </para>

 <sect1 id="contrib-prog-client">
  <title>Applications clients</title>

  <para>
   Cette section couvre les applications clients <productname>PostgreSQL</productname>
   du répertoire <literal>contrib</literal>. Elles peuvent être exécutées
   n'importe où, indépendamment du serveur hôte de la base de données. Voir
   aussi <xref linkend="reference-client"/> pour des informations sur les
   applications clients qui font partie du cœur de
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

 &oid2name;
 &pgbench;
 &vacuumlo;
 </sect1>

 <sect1 id="contrib-prog-server">
  <title>Applications serveurs</title>

  <para>
   Cette section couvre les applications serveurs <productname>PostgreSQL</productname>
   du répertoire <literal>contrib</literal>. Elles sont typiquement exécutées
   sur le serveur hôte de la base de données. Voir aussi <xref
   linkend="reference-server"/> pour des informations sur sur les
   applications serveurs qui font partie du cœur de
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

 &pgarchivecleanup;
 &pgstandby;
 &pgtestfsync;
 &pgtesttiming;
 &pgupgrade;
 </sect1>
</appendix>
