<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <appendix id="datetime-appendix">
  <title>Support de date/heure</title>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> utilise un analyseur heuristique interne
   pour le support des dates/heures saisies. Les dates et heures, saisies
   sous la forme de chaînes de caractères, sont découpées en champs distincts
   après détermination du type d'information contenue dans chaque champ. Chaque champ est
   interpreté&nbsp;; une valeur peut lui être affectée, il peut être ignoré ou
   encore être rejeté. Le parseur contient des tables de recherche internes
   pour tous les champs textuels y compris les mois, les jours de la semaine et
   les fuseaux horaires.
  </para>

  <para>
   Cette annexe décrit le contenu des tables de
   correspondance et les méthodes utilisées par le parseur pour décoder
   les dates et heures.
  </para>

  <sect1 id="datetime-input-rules">
   <title>Interprétation des Date/Heure saisies</title>

   <para>
    Les entrées de type date/heure sont toutes décodées en utilisant le processus
suivant.
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      Diviser la chaîne saisie en lexèmes et catégoriser les lexèmes en
      chaînes, heures, fuseaux horaires et nombres.
     </para>

     <substeps>
      <step>
       <para>
	Si le lexème numérique contient un double-point (<literal>:</literal>),
	c'est une chaîne de type heure. On inclut tous les chiffres et
	double-points qui suivent.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si le lexème numérique contient un tiret (<literal>-</literal>), une
	barre oblique (<literal>/</literal>) ou au moins deux points
	(<literal>.</literal>), c'est une chaîne de type date qui contient peut-être
	un mois sous forme textuelle. Si un lexème de date a déjà été reconnu, il
	est alors interprété comme un nom de fuseau horaire
	(par exemple <literal>America/New_York</literal>).
       </para>
      </step>

<!-- e.g. : par exemple
     i.e. : id est, c'est-à-dire -->
      <step>
       <para>
	Si le lexème n'est que numérique alors il s'agit soit d'un champ simple
        soit d'une date concaténée ISO 8601 (<literal>19990113</literal> pour
	le 13 janvier 1999, par exemple) ou d'une heure concaténée ISO 8601
	(<literal>141516</literal> pour 14:15:16, par exemple).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si le lexème débute par le signe plus (<literal>+</literal>) ou le
	signe  moins (<literal>-</literal>), alors il s'agit soit d'un fuseau horaire numérique,
	soit d'un champ spécial.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si le lexème est une chaîne texte, le comparer avec les différentes chaînes
      possibles&nbsp;:
     </para>
     
     <substeps>
      <step>
       <para>
	Faire une recherche binaire dans la table pour vérifier si le lexème
	est une abréviation de fuseau horaire.
       </para>
      </step>
      
      <step>
       <para>
	S'il n'est pas trouvé, une recherche binaire est effectuée dans la table
	pour vérifier si le lexème est une chaîne spéciale
	(<literal>today</literal>, par exemple),
	un jour (<literal>Thursday</literal>, par exemple),
	un mois (<literal>January</literal>, par exemple),
	ou du bruit (<literal>at</literal>, <literal>on</literal>, par exemple).
       </para>
      </step>
      
<!-- Le passage suivant ne figure pas dans la doc PG 8.2.3
      <step>
       <para>
	Si pas trouvé, faire une recherche binaire similaire dans une table de
	correspondance pour faire correspondre le marqueur avec un fuseau horaire.
       </para>
      </step>
-->
      <step>
       <para>
	Si le lexème n'est toujours pas trouvé, une erreur est levée.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    
    <step>
     <para>
      Lorsque le lexème est un nombre ou un champ de nombre&nbsp;:
     </para>

     <substeps>
      <step>
       <para>
	S'il y a huit ou six chiffres,
	et qu'aucun autre champ date n'a été lu, alors il est interprété comme
	une <quote>date concaténée</quote> (<literal>19990118</literal> ou
	<literal>990118</literal>, par exemple).
	L'interprétation est <literal>AAAAMMJJ</literal> ou <literal>AAMMJJ</literal>.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si le lexème est composé de trois chiffres
	et qu'une année est déjà lue, alors il est interprété comme un jour de l'année.
       </para>
      </step>
      
      <step>
       <para>
	Si quatre ou six chiffres et une année sont déjà lus, alors il est
        interprété comme une heure (<literal>HHMM</literal> ou <literal>HHMMSS</literal>).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si le lexème est composé de trois chiffres ou plus et qu'aucun champ
	date n'a été trouvé, il est interprété
	comme une année (cela impose l'ordre aa-mm-jj des champs dates restants).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Dans tous les autres cas, le champ date est supposé suivre l'ordre
	imposé par le paramêtre
	<varname>datestyle</varname> : mm-jj-aa, jj-mm-aa, ou aa-mm-jj.
	Si un champ jour ou mois est en dehors des limites, une erreur est
	levée.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>

<!-- negate : rendre négatif et non annuler -->
    <step>
     <para>
      Si BC est indiqué, le signe de l'année est inversé et un est ajouté pour
      le stockage interne.  (Il n'y a pas d'année zéro dans le calendrier Grégorien,
      alors numériquement 1 BC devient l'année zéro.)
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si BC n'est pas indiqué et que le champ année est composé de deux chiffres, alors
      l'année est ajustée à quatre chiffres. Si le champ vaut moins que 70,
      alors on ajoute 2000, sinon 1900.

      <tip>
       <para>
	Les années du calendrier Grégorien AD 1-99 peuvent être saisie avec 4
	chiffres, deux zéros en tête (<literal>0099</literal> pour
	AD 99, par exemple).
       </para>
      </tip>
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect1>


  <sect1 id="datetime-keywords">
   <title>Mots clés Date/Heure</title>

   <para>
    <xref linkend="datetime-month-table"/> présente les lexèmes
    reconnus commme des noms de mois.
   </para>

    <table id="datetime-month-table">
     <title>Noms de mois</title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
	<entry>Mois</entry>
	<entry>Abréviations</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>January (Janvier)</entry>
          <entry>Jan</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>February (Février)</entry>
          <entry>Feb</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>March (Mars)</entry>
          <entry>Mar</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>April (Avril)</entry>
          <entry>Apr</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>May (Mai)</entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>June (Juin)</entry>
          <entry>Jun</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>July (Juillet)</entry>
          <entry>Jul</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>August (Août)</entry>
          <entry>Aug</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>September (Septembre)</entry>
          <entry>Sep, Sept</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>October (Octobre)</entry>
          <entry>Oct</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>November (Novembre)</entry>
          <entry>Nov</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>December (Décembre)</entry>
          <entry>Dec</entry>
        </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>

    <para>
     <xref linkend="datetime-dow-table"/> présente les lexèmes
     reconnus comme des noms de jours de la semaine.
    </para>

     <table id="datetime-dow-table">
      <title>Noms des jours de la semaine</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
	<row>
	 <entry>Jour</entry>
	 <entry>Abréviation</entry>
	</row>
       </thead>
       <tbody>
	<row>
	 <entry>Sunday (Dimanche)</entry>
	 <entry>Sun</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Monday (Lundi)</entry>
	 <entry>Mon</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Tuesday (Mardi)</entry>
	 <entry>Tue, Tues</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Wednesday (Mercredi)</entry>
	 <entry>Wed, Weds</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Thursday (Jeudi)</entry>
	 <entry>Thu, Thur, Thurs</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Friday (Vendredi)</entry>
	 <entry>Fri</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Saturday (Samedi)</entry>
	 <entry>Sat</entry>
	</row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>

   <para>
    <xref linkend="datetime-mod-table"/> présente les lexèmes utilisés par
    divers modificateurs.
   </para>

    <table id="datetime-mod-table">
     <title>Modificateurs de Champs Date/Heure</title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
	<entry>Identifiant</entry>
	<entry>Description</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
	<entry><literal>AM</literal></entry>
	<entry>L'heure précède 12:00</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>AT</literal></entry>
	<entry>Ignoré</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>JULIAN</literal>, <literal>JD</literal>, <literal>J</literal></entry>
	<entry>Le champ suivant est une date du calendrier Julien</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>ON</literal></entry>
	<entry>Ignoré</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>PM</literal></entry>
	<entry>L'heure suit 12:00</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>T</literal></entry>
	<entry>Le champ suivant est une heure</entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>

  </sect1>

  <sect1 id="datetime-config-files">
  <title>Fichiers de configuration date/heure</title>

   <indexterm>
    <primary>fuseau horaire</primary>
    <secondary>saisie d'abréviations</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    Comme il n'existe pas de réel standard des abréviations de fuseaux
    horaire, <productname>PostgreSQL</productname> permet de personnaliser
    l'ensemble des abréviations acceptées par le serveur. Le paramètre
    d'exécution <xref linkend="guc-timezone-abbreviations"/> détermine
    l'ensemble des abréviations actives. Bien que tout utilisateur de la base
    puisse modifier ce paramètre, les valeurs possibles sont
    sous le contrôle de l'administrateur de bases de données &mdash; ce sont en fait
    les noms des fichiers de configuration stockés dans
    <filename>.../share/timezonesets/</filename> du répertoire d'installation.
    En ajoutant ou en modifiant les fichiers de ce répertoire, l'administrateur
    peut définir les règles d'abréviation des fuseaux horaires.
   </para>

   <para>
    <varname>timezone_abbreviations</varname> peut prendre tout nom
    de fichier situé dans <filename>.../share/timezonesets/</filename>, sous
    réserve que ce nom soit purement alphabétique. (L'interdiction de
    caractères non alphabétique dans <varname>timezone_abbreviations</varname>
    empêche la lecture de fichiers en dehors du répertoire prévu et
    celle de fichiers de sauvegarde ou autre.)
   </para>

   <para>
    Un fichier d'abréviation de zones horaires peut contenir des lignes blanches
    et des commentaires (commençant avec un <literal>#</literal>). Les
    autres lignes doivent suivre l'un des formats suivants&nbsp;:

<synopsis>
<replaceable>nom_fuseau_horaire</replaceable> <replaceable>décalage</replaceable>
<replaceable>nom_fuseau_horaire</replaceable> <replaceable>décalage</replaceable> D
@INCLUDE <replaceable>nom_fichier</replaceable>
@OVERRIDE
</synopsis>
   </para>

   <para>
    Un <replaceable>nom_fuseau_horaire</replaceable> n'est que
    l'abréviation définie. Le <replaceable>décalage</replaceable> est le
    décalage en secondes à partir d'UTC, une valeur positive signifiant à
    l'est de Greenwich, une valeur négative à l'ouest.
    Ainsi, -18000 représente cinq heures à l'ouest
    de Greenwich, soit l'heure standard de la côte ouest nord américaine.
    <literal>D</literal> indique que le nom du fuseau représente une heure
    soumise à des règles de changement d'heure plutôt que l'heure standard. Comme tous les
    décalages de fuseau horaire ont des limites de 15 minutes, le nombre
    de secondes doit être un multiple de 900.
   </para>

   <para>
    La syntaxe <literal>@INCLUDE</literal> autorise l'inclusion d'autres fichiers
    du répertoire <filename>.../share/timezonesets/</filename>. Les inclusions
    peuvent être imbriquées jusqu'à une certaine profondeur.
   </para>

   <para>
    La syntaxe <literal>@OVERRIDE</literal> indique que les entrées suivantes
    du fichier peuvent surcharger les entrées précédentes (c'est-à-dire des
    entrées obtenues à partir de fichiers inclus). Sans cela, les définitions en
    conflit au sein d'une même abréviation lèvent une erreur.
   </para>

   <para>
    Dans une installation non modifiée, le fichier <filename>Default</filename>
    contient toutes les abréviations de fuseaux horaire, sans conflit, pour la
    quasi-totalité du monde. Les fichiers supplémentaires <filename>Australia</filename>
    et <filename>India</filename> sont fournis pour ces régions&nbsp;: ces
    fichiers incluent le fichier <literal>Default</literal> puis
    ajoutent ou modifient les fuseaux horaires si nécessaire.
   </para>

   <para>
    Pour des raisons de référence, une installation standard contient aussi
    des fichiers <filename>Africa.txt</filename>, <filename>America.txt</filename>,
    etc. qui contiennent des informations sur les abréviations connues et
    utilisées en accord avec la base de données de fuseaux horaires
    <literal>zoneinfo</literal>. Les définitions des noms de zone trouvées dans ces
    fichiers peuvent être copiées et collées dans un fichier de configuration
    personnalisé si nécessaire. Il ne peut pas être fait directement référence
    à ces fichiers dans le paramètre
    <varname>timezone_abbreviations</varname> à cause du point dans leur nom.
   </para>

   <note>
    <para>
     Si une erreur survient lors de la lecture des jeux de données de
     fuseaux horaires, aucune nouvelle valeur n'est acceptée mais les anciennes
     sont conservées. Si l'erreur survient au démarrage de la base, celui-ci échoue.
    </para>
   </note>

   <caution>
    <para>
     Les abréviations de fuseau horaire définies dans le fichier de configuration
     surchargent les informations sans fuseau définies nativement dans
     <productname>PostgreSQL</productname>.
     Par exemple, le fichier de configuration <filename>Australia</filename>
     définit <literal>SAT</literal> (<foreignphrase>South Australian Standard
     Time</foreignphrase>, soit l'heure standard pour l'Australie du sud). Si
     ce fichier est actif, <literal>SAT</literal> n'est plus reconnu comme
     abréviation de samedi (<foreignphrase>Saturday</foreignphrase>).
    </para>
   </caution>

   <caution>
    <para>
     Si les fichiers de <filename>.../share/timezonesets/</filename> sont
     modifiés, il revient à l'utilisateur de procéder à leur sauvegarde &mdash;
     une sauvegarde normale de base n'inclut pas ce répertoire.
    </para>
   </caution>

  </sect1>

  <sect1 id="datetime-units-history">
  <title>Histoire des unités</title>

  <indexterm zone="datetime-units-history">
   <primary>calendrier Grégorien</primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="datetime-units-history">
   <primary>date Julien</primary>
  </indexterm>

  <para>
   Le standard SQL précise que <quote>à l'intérieur de la définition d'un
   <quote>litéral datetime</quote>, les <quote>valeurs datetime</quote>
   sont contraintes par les règles naturelles des dates et heures suivant
   le calendrier Grégorien</quote>.
   <productname>PostgreSQL</productname> suit le standard SQL en comptant les
   dates exclusivement dans le calendrier Grégorien, même pour les années
   datant d'avant l'apparition de ce calendirer. La règle est connue sous le
   nom (anglais) de <firstterm>proleptic Gregorian calendar</firstterm>.
  </para>

  <para>
   Le calendrier Julien a été introduit par Julius Caesar en -45. Il était
   couramment utilisé dans le monde occidental jusqu'en l'an 1582, date à
   laquelle des pays ont commencé à se convertir au
   calendrier Grégorien.  Dans le calendrier Julien, l'année tropicale est
   arrondie à 365 jours 1/4, soit 365,25 jours. Cela conduit à une erreur
   de l'ordre d'un jour tous les 128 ans.
  </para>

  <para>   
   L'erreur grandissante du calendrier poussa le Pape
   Gregoire XIII a réformé le calendrier en accord avec les
   instructions du Concile de Trent.
   Dans le calendrier Grégorien, l'année tropicale est arrondie à
   365 + 97/400 jours, soit 365,2425 jours. Il faut donc à peu prés 3300
   ans pour que l'année tropicale subissent un décalage d'un an dans le
   calendrier Grégorien.
  </para>

  <para>
   L'arrondi 365+97/400 est obtenu à l'aide de 97 années bissextiles
   tous les 400 ans. Les règles suivantes sont utilisées&nbsp;:

   <simplelist>
    <member>
     toute année divisible par 4 est bissextile&nbsp;;
    </member>
    <member>
     cependant, toute année divisible par 100 n'est pas bissextile&nbsp;;
    </member>
    <member>
     cependant, toute années divisible par 400 est bissextile.
    </member>
   </simplelist>

   1700, 1800, 1900, 2100 et 2200 ne sont donc pas des années bissextiles.
   1600, 2000 et 2400 si.

   Par opposition, dans l'ancien calendrier Julien, toutes les années
   divisibles par 4 sont bissextiles.
  </para>

  <para>
   En février 1582, le pape décrèta que 10 jours devaient étre
   supprimés du mois d'octobre 1582, le 15 octobre devant ainsi arriver après
   le 4 octobre.
   Cela a été appliqué en Italie, Pologne, Portugal et Espagne. Les autres pays
   catholiques ont suivi peu après, mais les pays protestants ont été plus
   rétifs et les contrées orthodoxes grèques n'ont pas effctué le changement
   avant le début du 20ème siècle.

   La réforme a été appliquée par la Grande Bretagne et ses colonies (y compris
   les actuels Etats-Unis) en 1752.
   Donc le 2 septembre 1752 a été suivi du 14 septembre 1752.

   C'est pour cela que la commande <command>cal</command> produit
   la sortie suivante&nbsp;:

<screen>$ <userinput>cal 9 1752</userinput>
   septembre 1752
di lu ma me je ve sa
       1  2 14 15 16
17 18 19 20 21 22 23
24 25 26 27 28 29 30</screen>
  </para>

   <para>
   Bien sûr, ce calendrier est seulement valide pour la Grande-Bretagne et
   ses colonies. Comme il serait difficile d'essayer de tracer les calendriers
   réels utilisés dans les différents endroits géographiques à différentes
   époques, <productname>PostgreSQL</productname> n'essaie pas de le faire, et
   suit les règles du calendrier Grégorien pour toutes les dates, même si cette
   méthode n'est pas vraie historiquement.
    </para>

  <para>
   Divers calendriers ont été developés dans différentes parties du monde,
   la plupart précède le système Grégorien.

   Par exemple,
   les débuts du calendrier chinois peuvent être évalués aux alentours du 14ème
   siécle avant J.-C. La légende veut que l'empereur Huangdi inventa le
   calendrier en 2637 avant J-C.
   
   La République de Chine utilise le calendrier Grégorien pour les besoins
   civils. Le calendrier chinois est utilisé pour déterminer les festivals.
  </para>

  <para>
   Le système de <firstterm>dates Julien</firstterm> est un autre
   type de calendrier, non relatif au calendrier Julien, malgré la
   similarité du nom.
   Le système de date Julien a été inventé par le précepteur
   français Joseph Justus Scaliger (1540-1609) et tient probablement son nom
   du père de Scaliger, le précepteur italien Julius Caesar Scaliger
   (1484-1558). Dans le système de date Julien, chaque jour est un nombre
   séquentiel, commençant à partir de JD 0, appelé quelque fois
   <emphasis>la</emphasis> date Julien. JD 0 correspond au 1er janvier
   4713 avant JC dans le calendrier Julien, ou au 24 novembre 4714 avant JC
   dans le calendrier grégorien. Le comptage de la date Julien est le plus
   souvent utilisé par les astronomes pour donner un nom à leurs observations,
   et du coup une date part de midi UTC jusqu'au prochain midi UTC, plutôt que
   de minuit à minuit&nbsp;: JD 0 désigne les 24 heures de midi UTC le 24
   novembre 4714 avant JC au 25 novembre 4714 avant JC à minuit.
  </para>

  <para>
   Bien que <productname>PostgreSQL</productname> accepte la saisie et
   l'affichage des dates en notation de date Julien (et les utilise aussi pour
   quelques calculs internes de date et heure), il n'utilise pas le coup
   des dates de midi à midi. <productname>PostgreSQL</productname> traite une
   date Julien comme allant de minuit à minuit.
  </para>
 </sect1>
</appendix>
