<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="dict-int">
 <title>dict_int</title>
 
 <indexterm zone="dict-int">
  <primary>dict_int</primary>
 </indexterm>

 <para>
  <filename>dict_int</filename> est un exemple de modèle de dictionnaire pour
  la recherche plein texte. La création de ce dictionnaire à été motivée par la
  volonté de pouvoir contrôler l'indexage d'entiers (signés et non signés),
  pour permettre à de tels nombres d'être indexés sans
  grossissement excessif du nombre de mots uniques, ce qui affecte
  grandement la performance de la recherche.
 </para>

 <sect2>
  <title>Configuration</title>
  <para>
   Le dictionnaire accepte deux options&nbsp;:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     le paramètre <literal>maxlen</literal> indique le nombre maximum de
     chiffres autorisés dans un mot de type entier. La valeur par défaut
     est 6&nbsp;;
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
   <!-- stop word : terme courant ??? -->
    <para>
     Le paramètre <literal>rejectlong</literal> précise si un entier trop
     long doit être tronqué ou ignoré. Si <literal>rejectlong</literal> vaut
     <literal>false</literal> (valeur par défaut), le dictionnaire renvoie
     les <literal>maxlen</literal> premiers chiffres de l'entier. Si
     <literal>rejectlong</literal> vaut <literal>true</literal>, le
     dictionnaire traite l'entier comme un terme courant, l'entier n'est
     donc pas indexé. Cela signifie aussi qu'un tel nombre ne peut
     pas être recherché.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Utilisation</title>

  <para>
   Installer l'extension <literal>dict_int</literal> crée un modèle de recherche plein
   texte <literal>intdict_template</literal> et un dictionnaire
   <literal>intdict</literal> basé sur ce dernier avec les paramètres par
   défaut. Les paramètres peuvent être modifiés, par exemple&nbsp;:

<programlisting>
mabase ALTER TEXT SEARCH DICTIONARY intdict (MAXLEN = 4, REJECTLONG = true);
ALTER TEXT SEARCH DICTIONARY
</programlisting>

   ou de nouveaux dictionnaires basés sur le modèle créés.
  </para>

  <para>
   Pour tester le dictionnaire&nbsp;:

<programlisting>
mydb# select ts_lexize('intdict', '12345678');
 ts_lexize
-----------
 {123456}
</programlisting>

   mais une utilisation réelle nécessite de l'inclure dans une configuration
   de recherche plein texte comme celle décrite dans <xref
   linkend="textsearch"/>. Cela peut ressembler à ceci&nbsp;:

<programlisting>
ALTER TEXT SEARCH CONFIGURATION english
    ALTER MAPPING FOR int, uint WITH intdict;
</programlisting>

  </para>
 </sect2>

</sect1>
