<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<appendix id="docguide">
 <title>Documentation</title>

 <para>
  <productname>PostgreSQL</productname> fournit quatre formats principaux
  de documentation&nbsp;:

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     le texte brut, pour les information de pré-installation&nbsp;;
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <acronym>HTML</acronym>, pour la lecture en ligne et les références&nbsp;;
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     PDF, pour l'impression&nbsp;;
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     les pages man (de manuel), pour la référence rapide.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  De plus, un certain nombre de fichiers <filename>README</filename> peuvent
  être trouvés à divers endroits de l'arbre des sources de
  <productname>PostgreSQL</productname>. Ils renseignent
  l'utilisateur sur différents points d'implantation.
 </para>

 <para>
  La documentation <acronym>HTML</acronym> et les pages de manuel
  font parties de la distribution standard et sont installées par
  défaut. Les documents au format PDF sont disponibles
  indépendemment par téléchargement.
 </para>

 <sect1 id="docguide-docbook">
  <title>DocBook</title>
  <para>
   Les sources de la documentation sont écrites en
   <firstterm>DocBook</firstterm>, langage assez semblable au
   <acronym>HTML</acronym>. Ces deux langages sont
   des applications du <firstterm>Standard Generalized Markup
    Language</firstterm>, <acronym>SGML</acronym>, qui est
   essentiellement un langage de description d'autres langages. Dans ce
   qui suit, les termes DocBook et <acronym>SGML</acronym> sont tous deux utilisés,
   mais ils ne sont pas techniquement interchangeables.
  </para>

  <note>
   <para>
    La documentation de PostgreSQL est actuellement en phase de transition
    depuis DocBook SGML et fichiers de style DSSSL style vers to DocBook XML et
    des fichiers de style XSLT style sheets.  Vérifiez bien les instructions
    relatifs à la version de PostgreSQL que vous utilisez, puisque les
    procédures et les outils nécessaires changeront.
   </para>
  </note>

  <para>
   <productname>DocBook</productname> permet à l'auteur de spécifier
   la structure et le contenu d'un document technique sans qu'il ait
   à se soucier du détail de la présentation. Un style de
   document définit le rendu du contenu dans un des
   formats de sortie finaux. DocBook est maintenu par le groupe
   <ulink url="http://www.oasis-open.org">OASIS</ulink> . Le <ulink
   url="http://www.oasis-open.org/docbook">site officiel de
    DocBook</ulink> présente une bonne documentation d'introduction et
   de référence ainsi qu'un livre complet de chez O'Reilly disponible à la
   lecture en ligne. Le <ulink
   url="http://newbiedoc.sourceforge.net/metadoc/docbook-guide.html">guide
    DocBook des nouveaux venus</ulink> est très utile pour les débutants. Le
   <ulink url="http://www.freebsd.org/docproj/docproj.html">projet de
    documentation FreeBSD</ulink> utilise également DocBook et fournit
   également de bonnes informations, incluant un certain nombre de
   lignes directrices qu'il peut être bon de prendre en considération.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="docguide-toolsets">
  <title>Ensemble d'outils</title>

  <para>
   Les outils qui suivent sont utilisés pour produire la documentation.
   Certains sont optionnels (comme mentionné).

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><ulink url="http://www.oasis-open.org/docbook/">DTD DocBook</ulink></term>
     <listitem>
      <para>
       Il s'agit de la définition de DocBook elle-même. C'est actuellement la
       version 4.2 qui est utilisée. Vous avez besoin des variantes
       <acronym>SGML</acronym> et <acronym>XML</acronym> de la DTD DocBook de
       même version. Ils seront généralement dans des paquets séparés.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><ulink
      url="http://www.oasis-open.org/cover/ISOEnts.zip">Les entités
       de caractère ISO 8879</ulink></term>
     <listitem>
      <para>
       Celles-ci sont nécessaires à DocBook SGML mais sont distribuées à part
       car maintenues par l'ISO.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><ulink url="http://wiki.docbook.org/DocBookXslStylesheets">DocBook XSL Stylesheets</ulink></term>
     <listitem>
      <para>
       Ils contiennent les instructions de traitement pour convertir les
       sources DocBook vers d'autres formats, comme par exemple le
       <acronym>HTML</acronym>.
      </para>

      <para>
       La version minimale requise est actuellement la 1.77.0, mais il est
       recommandé d'utiliser la dernière version disponibles pour de meilleurs
       résultats.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><ulink url="http://openjade.sourceforge.net">OpenSP</ulink></term>
     <listitem>
      <para>
       C'est le paquetage de base pour le traitement de
       <acronym>SGML</acronym>. Veuillez noter que nous n'avons plus besoin
       d'OpenJade, le processeur <acronym>DSSSL</acronym> , uniquement du
       paquet OpenSP pour convertir le SGML en XML.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><ulink url="http://xmlsoft.org/">Libxml2</ulink> for <command>xmllint</command></term>
     <listitem>
      <para>
       Cette bibliothèque et l'outil <command>xmllint</command> qu'il contient
       sont utilisés pour traiter du XML. Beaucoup de développeurs ont déjà
       <application>Libxml2</application> installé car il est aussi utilisé
       lors de la compilation de PostgreSQL. Néanmoins, notez que
       <command>xmllint</command> doit être installé à partir d'un sous-paquet
       séparé.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><ulink url="http://xmlsoft.org/XSLT/">Libxslt</ulink> pour <command>xsltproc</command></term>
     <listitem>
      <para>
       <command>xsltproc</command> est un processeur XSLT, c'est-à-dire, un
       programme pour convertir le XML vers d'autres formats en utilisant de
       fichiers de style XSLT.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><ulink url="https://xmlgraphics.apache.org/fop/">FOP</ulink></term>
     <listitem>
      <para>
       Il s'agit d'un programme pour convertir, entre autres choses, du XML
       vers du PDF.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>

  <para>
   Différentes méthodes d'installation sont détaillées ci-après pour
   les divers outils nécessaires au
   traitement de la documentation. Il peut exister d'autres types de
   distributions empaquetées de ces outils. Tout
   changement du statut d'un paquetage peut être rapportée auprés de
   la liste de discussion de la
   documentation, afin d'inclure ces informations ici-même.
  </para>

  <para>
   Vous pouvez vous en sortir en n'installant ni DocBook XML ni les feuilles de
   style DocBook XSLT localement, puisque les fichiers nécessaires seront
   téléchargé par Internet et mis en cache localement.  Cela pourrait en fait
   être la solution préférable si les paquets de votre système d'exploitation
   ne fournissent qu'une version ancienne des feuilles de style spécifiquement,
   ou si aucun paquet n'est disponible.  Voir les options
   <option>--nonet</option> pour <command>xmllint</command>
   et <command>xsltproc</command> pour plus d'informations.
  </para>

  <sect2>
   <title>Installation sur Fedora, RHEL et dérivés</title>

   <para>
    Pour installer les packages requis, lancez&nbsp;:
<programlisting>
yum install docbook-dtds docbook-style-xsl fop libxslt opensp
</programlisting>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Installation sur FreeBSD</title>

   <para>
    Le projet de documentation FreeBSD (FreeBSD Documentation
    Project) est lui-même un utilisateur intensif de DocBook, et
    c'est sans surprise que l'on retrouve en son sein un ensemble
    complet de <quote>portages</quote> des outils de documentation
    sur FreeBSD. Les portages suivants doivent être installés afin de
    produire la documentation sur FreeBSD&nbsp;:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/docbook-sgml</filename>&nbsp;;</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/docbook-xml</filename>&nbsp;;</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/docbook-xsl</filename>&nbsp;;</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/dsssl-docbook-modular</filename>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/libxslt</filename></para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/fop</filename></para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para><filename>textproc/opensp</filename></para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>

   <para>
    Pour installer les paquets requis avec <command>pkg</command>, utiliser :
<programlisting>
pkg install docbook-sgml docbook-xml docbook-xsl fop libxslt opensp
</programlisting>
   </para>

   <para>
    Quand vous compilez la documentation depuis le répertoire
    <filename>doc</filename> vous aurez besoin d'utiliser
    <command>gmake</command>, car le makefile fourni n'est pas correct pour le
    <command>make</command> de FreeBSD.
   </para>

   <para>
   De plus amples informations sur les outils dédiés à
   la documentation de FreeBSD se trouvent dans les <ulink
   url="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/fdp-primer/tools.html">
   instructions du projet de documentation de FreeBSD</ulink>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Paquetages Debian</title>

   <para>
   Un ensemble complet de paquetages d'outils de documentation est
   disponible pour <productname>Debian GNU/Linux</productname>.
   Pour l'installer, il suffit de taper&nbsp;:
<programlisting>apt-get install docbook docbook-xml docbook-xsl fop libxml2-utils opensp xsltproc
    </programlisting>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>macOS</title>

   <para>
    Si vous utilisez MacPorts, utilisez la commande suivante pour faire votre
    configuration&nbsp;:
    <programlisting>
sudo port install docbook-sgml-4.2 docbook-xml-4.2 docbook-xsl fop libxslt opensp
    </programlisting>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Installation manuelle à partir des sources</title>

   <para>
    L'installation manuelle des outils DocBook est quelque peu
    complexe. Il est donc préférable d'utiliser des
    paquetages pré-compilés. Seule une procédure de mise en
    &oelig;uvre standard, qui utilise des répertoires d'installation
    standard et sans fonctionnalités particulières, est ici décrite. Pour
    les détails, on peut étudier la
    documentation respective de chaque paquetage et lire les
    documents d'introduction à <acronym>SGML</acronym>.
   </para>

   <sect3>
    <title>Installer OpenSP</title>

    <para>
     L'installation d'OpenSP fournit un processus de compilation
     <literal>./configure; make; make install</literal> de style GNU.  Les
     détails peuvent être trouvés dans la distribution source d'OpenSP. En un
     mot :
<synopsis>
./configure --enable-default-catalog=/usr/local/etc/sgml/catalog
make
make install
</synopsis>

     Veillez à vous rappeler de l'endroit où vous stockez le <quote>catalogue
     par défaut</quote>; vous en aurez besoin ci-dessous.  Vous pouvez
     également le laisser de côté, mais vous aurez alors besoin de positionner
     la variable d'environnement <envar>SGML_CATALOG_FILES</envar> pour qu'elle
     point vers le fichier à chaque fois que vous utilisez l'un des programme
     d'OpenSP.  (Cette méthode est également envisageable si OpenSP est déjà
     installé et que vous voulez installer le reste de la suite d'outil
     localement.)
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Installation du kit <acronym>DTD</acronym> de
     <productname>DocBook</productname></title>

    <procedure>
     <step>
      <para>
       Récupérer la distribution <ulink
       url="http://www.docbook.org/sgml/4.2/docbook-4.2.zip">DocBook
        V4.2</ulink>.
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Créer le répertoire
       <filename>/usr/local/share/sgml/docbook-4.2</filename> et
       s'y placer. (L'emplacement exact importe peu mais
       celui-ci a le bénéfice d'être cohérent avec le schéma
       d'installation proposé ici.)
       <screen><prompt>$ </prompt><userinput>mkdir /usr/local/share/sgml/docbook-4.2</userinput>
<prompt>$ </prompt><userinput>cd /usr/local/share/sgml/docbook-4.2</userinput></screen>
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Décompresser l'archive.
<screen><prompt>$ </prompt><userinput>unzip -a ...../docbook-4.2.zip</userinput></screen>
       (L'archive décompresse ses fichier dans le répertoire courant.)
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Éditer le fichier
       <filename>/usr/local/share/sgml/catalog</filename> (ou celui précisé
       à jade lors de l'installation) et y placer une
       ligne similaire à celle-ci&nbsp;:
<programlisting>CATALOG "docbook-4.2/docbook.cat"
       </programlisting>
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
       Télécharger l'archive contenant les <ulink
       url="http://www.oasis-open.org/cover/ISOEnts.zip">entités de
        caractères ISO 8879</ulink>, la décompresser et placer les
       fichiers dans le même répertoire que celui des fichiers de
       DocBook.
       <screen><prompt>$ </prompt><userinput>cd /usr/local/share/sgml/docbook-4.2</userinput>
<prompt>$ </prompt><userinput>unzip ...../ISOEnts.zip</userinput></screen>
      </para>
     </step>

     <step>
      <para>
      Lancer la commande suivante dans le répertoire contenant les
      fichiers DocBook et ISO&nbsp;:
<programlisting>perl -pi -e 's/iso-(.*).gml/ISO\1/g' docbook.cat
       </programlisting>
       (Cette opération permet de corriger les mélanges entre le
       fichier de catalogue de DocBook et les noms réels des
       fichiers contenant les entités de caractères ISO.)
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>

  </sect2>

  <sect2 id="docguide-toolsets-configure">
   <title>Détection par <command>configure</command></title>

  <para>
   Avant de pouvoir engendrer la documentation, le script
   <filename>configure</filename> doit être lancé, comme cela se fait pour la génération des
   programmes <productname>PostgreSQL</productname> eux-mêmes. La fin de
   l'affichage de l'exécution de ce script doit ressembler à&nbsp;:
<screen><computeroutput>checking for onsgmls... onsgmls
checking for DocBook V4.2... yes
checking for dbtoepub... dbtoepub
checking for xmllint... xmllint
checking for xsltproc... xsltproc
checking for osx... osx
checking for fop... fop</computeroutput></screen>
   Si ni <filename>onsgmls</filename> ni <filename>nsgmls</filename> n'ont été
   trouvés, certains des tests suivants seront ignorés.
   <filename>onsgmls</filename> fait partie du paquetage OpenSP. La variable
   d'environnement <envar>NSGMLS</envar> peut être renseignée pour indiquer les
   emplacements des programmes s'ils ne sont pas
   trouvés automatiquement. Si <quote>DocBook V4.2</quote> n'a pas été trouvé,
   c'est que le kit de la DTD DocBook n'est pas installé à un endroit où
   OpenSP peut le trouver ou que les fichiers
   catalogues ne sont pas correctement configurés. Il convient, dans ce cas,
   de se reporter aux conseils donnés plus haut.
  </para>

  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="docguide-build">
  <title>Construire la documentation</title>

  <para>
   Lorsque tout est en place, se placer dans le répertoire
   <filename>doc/src/sgml</filename> et lancer une des commandes décrites dans
   les sections suivantes afin de produire la documentation. (Il est impératif
   d'utiliser la version GNU de make.)
  </para>

  <sect2>
   <title>HTML</title>

   <para>
    Pour engendrer la version <acronym>HTML</acronym> de la
    documentation, effectuer&nbsp;:
<screen><prompt>doc/src/sgml$ </prompt><userinput>make html</userinput></screen>
    Il s'agit également de la cible par défaut. La sortie apparaît dans le
    sous-répertoire <filename>html</filename>.
   </para>

   <para>
    Pour générer la documentation HTML avec la feuille de style utilisée sur
    <ulink url="https://www.postgresql.org/docs/current">postgresql.org</ulink> à
    la place de la feuille de style par défaut, utilisez&nbsp;:
<screen>
<prompt>doc/src/sgml$ </prompt><userinput>make STYLE=website html</userinput>
</screen>
   </para>
   </sect2>

   <sect2>
    <title>Pages man (de manuel)</title>

    <para>
     Nous utilisons les feuilles de style XSL DocBook pour convertir les pages
     de références <productname>DocBook</productname> dans un format
     *roff compatible avec les pages man. Les pages man sont également distribuées
     sous la forme d'une archive tar, à l'instar de la version
     <acronym>HTML</acronym>. Pour créer les pages man,
     utiliser les commandes&nbsp;:
<screen>
<prompt>doc/src/sgml$ </prompt><userinput>make man</userinput>
</screen>
    </para>
   </sect2>

   <sect2>
    <title>PDF</title>

    <para>
     Pour produire un rendu PDF de la documentation en utilisant
     <productname>FOP</productname>, vous pouvez utiliser l'une des commandes
     suivantes, en fonction du format de papier préféré :
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Pour un format A4&nbsp;:
<screen><prompt>doc/src/sgml$ </prompt><userinput>make postgres-A4.pdf</userinput></screen>
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       Pour un format U.S. letter&nbsp;:
<screen><prompt>doc/src/sgml$ </prompt><userinput>make postgres-US.pdf</userinput></screen>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>

   <para>
    Puisque la documentation de PostgreSQL est assez grosse,
    <productname>FOP</productname> nécessitera une quantité de mémoire
    significative.  À cause de ça, sur certains systèmes, la compilation
    échouera avec un message d'erreur lié à la mémoire.  Cela peut généralement
    être corrigé en configurant les réglages de mémoire Java dans le fichier de
    configuration <filename>~/.foprc</filename>, par exemple :
 <programlisting>
# FOP binary distribution
FOP_OPTS='-Xmx1000m'
# Debian
JAVA_ARGS='-Xmx1000m'
# Red Hat
ADDITIONAL_FLAGS='-Xmx1000m'
 </programlisting>
    Il y a une quantité minimale de mémoire qui est nécessaire, et utiliser
    plus de mémoire à l'air de rendre les choses plus rapides jusqu'à un
    certain point.  Sur les systèmes disposant de très peu de mémoire (moins
    d'1 Go), la compilation sera soit très lente du faire de l'utilisation du
    SWAP ou ne fonctionnera pas du tout.
       </para>

       <para>
         D'autres processeurs XSL-FO peuvent également être utilisés
         manuellement, mais le processus de compilation automatique ne supporte
         que FOP.
       </para>
      </sect2>

      <sect2>
       <title>Fichiers texte</title>

       <para>
        Les instructions d'installation sont aussi distribuées sous la forme d'un
        fichier texte, au cas où cela se révélerait nécessaire (par exemple si
        des outils plus avancés n'étaient pas disponibles). Le fichier
        <filename>INSTALL</filename> correspond au <xref linkend="installation"/>,
        avec quelques changements mineurs pour tenir compte de contextes différents.
        Pour recréer le fichier, se placer dans le répertoire
        <filename>doc/src/sgml</filename> et entrer la commande
        <userinput>make INSTALL</userinput>.
       </para>

       <para>
        Dans le passé, les notes de versions et les instructions pour les tests de
        régression étaient aussi distribuées sous la forme de fichiers textes mais
        ce n'est plus le cas.
       </para>
      </sect2>

      <sect2>
       <title>Vérification syntaxique</title>

       <para>
        Fabriquer la documentation peut prendre beaucoup de temps. Il existe
        cependant une méthode, qui ne prend que quelques secondes, permettant juste
        de vérifier que la syntaxe est correcte dans les fichiers de
        documentation&nbsp;:
        <screen><prompt>doc/src/sgml$ </prompt><userinput>make check</userinput>
        </screen>
       </para>
      </sect2>
     </sect1>


     <sect1 id="docguide-authoring">
      <title>Écriture de la documentation</title>

      <para>
       <acronym>SGML</acronym> et <productname>DocBook</productname> ne souffrent
       pas du foisonnement d'outils d'édition OpenSource. Le plus commun
       d'entre eux est l'éditeur
       <productname>Emacs</productname>/<productname>XEmacs</productname> qui
       dispose d'un mode d'édition approprié. Sur certains systèmes, ces outils
       sont fournis sous la forme d'une installation complète (un même paquetage ou
       ensemble).
      </para>

      <sect2>
       <title>Emacs/PSGML</title>

       <para>
        <productname>PSGML</productname> est le mode d'édition de documents
        <acronym>SGML</acronym> le plus répandu et le plus puissant. S'il est
        correctement configuré, il permet d'utiliser
        <application>Emacs</application> pour insérer des balises et en vérifier la
        cohérence. Il peut aussi être utilisé pour le
        <acronym>HTML</acronym>. Visiter le <ulink
        url="http://www.lysator.liu.se/projects/about_psgml.html">site web de
         PSGML</ulink> pour le télécharger, avoir des informations sur
        l'installation et pour disposer d'une documentation détaillée.
       </para>

       <para>
        L'auteur de <productname>PSGML</productname> suppose que le répertoire
        principal pour la <acronym>DTD</acronym> <acronym>SGML</acronym> est
        <filename>/usr/local/lib/sgml</filename>.  Si, comme c'est le cas dans les
        exemples de ce chapitre, le répertoire
        <filename>/usr/local/share/sgml</filename>est utilisé, il faut modifier la
        variable d'environnement <envar>SGML_CATALOG_FILES</envar> ou
        personnaliser l'installation de <productname>PSGML</productname> (son manuel
        indique la procédure).
       </para>

       <para>
        Ajouter les lignes suivantes dans le fichier d'environnement
        <filename>~/.emacs</filename> (en ajustant les noms des répertoires pour
        qu'il convienne au système de fichiers)&nbsp;:

        <programlisting>; ********** pour le mode SGML (psgml)

(setq sgml-omittag t)
(setq sgml-shorttag t)
(setq sgml-minimize-attributes nil)
(setq sgml-always-quote-attributes t)
(setq sgml-indent-step 1)
(setq sgml-indent-data t)
(setq sgml-parent-document nil)
(setq sgml-exposed-tags nil)
(setq sgml-catalog-files '("/usr/local/share/sgml/catalog"))

(autoload 'sgml-mode "psgml" "Major mode to edit SGML files." t )
        </programlisting>

        et dans le même fichier ajouter l'entrée pour le <acronym>SGML</acronym>
        dans la définition (existante) pour
        <varname>auto-mode-alist</varname>&nbsp;:
        <programlisting>(setq
  auto-mode-alist
  '(("\\.xml$" . sgml-mode)
   ))
        </programlisting>
       </para>

       <para>
        Il peut s'avérer plus
        confortable pour gérer des fichiers séparés d'insérer une déclaration
        <literal>DOCTYPE</literal> propre lors de l'édition d'un fichier avec
        <productname>PSGML</productname>. Si l'on considère le fichier source de
        cette annexe, par exemple, il est possible de préciser que le document est une instance
        <quote>appendix</quote> d'un document DocBook en ajoutant en première
        ligne ceci&nbsp;:

        <programlisting>&lt;!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.2//EN"&gt;
        </programlisting>

        Ceci signifie que, quelque soit l'outil lisant le
        <acronym>SGML</acronym>, il le fait correctement et que la
        validité du document peut être vérifiée avec
        <command>nsgmls -s docguide.xml</command>. (Cependant, il faut
        supprimer la ligne avant de fabriquer le document complet à partir des
        différents fichiers.)
       </para>
      </sect2>

      <sect2>
       <title>Autres modes pour Emacs</title>
       <para>
        <productname>GNU Emacs</productname> dispose d'un mode
        <acronym>SGML</acronym> natif différent qui n'est pas aussi puissant que
        <productname>PSGML</productname>, mais qui a le bénéfice d'être plus simple
        et léger. Il offre la coloration syntaxique (en mode font lock), ce qui
        peut être utile.
        <filename>src/tools/editors/emacs.samples</filename> contient quelques
        exemples pour ce mode.
       </para>

       <para>
        Norm Walsh propose <ulink
        url="http://nwalsh.com/emacs/docbookide/index.html">un mode majeur
         spécifique à DocBook</ulink> qui dispose également de la coloration
        syntaxique et d'un certain nombre de fonctions permettant de réduire le
        temps de saisie.
       </para>
      </sect2>

     </sect1>

     <sect1 id="docguide-style">
      <title>Guide des styles</title>

      <sect2>
       <title>Pages de références</title>

       <para>
        Les pages de références obéissent à des règles de standardisation.
        De cette façon, les utilisateurs retrouvent plus rapidement l'information
        souhaitée, et cela encourage également les rédacteurs à documenter tous
        les aspects relatifs à une commande. Cette cohérence n'est pas uniquement
        souhaitée pour les pages de références
        <productname>PostgreSQL</productname>, mais également pour les pages de
        références fournies par le système d'exploitation et les autres paquetages.
        C'est pour cela que les règles suivantes ont été développées. Elles sont, pour la
        plupart, cohérentes avec les règles similaires établies pour
        différents systèmes d'exploitation.
       </para>

       <para>
        Les pages de référence qui décrivent des commandes exécutables doivent
        contenir les sections qui suivent dans l'ordre indiqué. Les sections qui ne sont pas
        applicables peuvent être omises. Des sections de premier niveau
        additionnelles ne doivent être utilisées que dans des circonstances
        particulières&nbsp;; dans la
        plupart des cas, les informations qui y figureraient relèvent de la
        section <quote>Usage</quote>.
        <variablelist>
         <varlistentry>
          <term>Nom</term>
          <listitem>
           <para>
            Cette section est produite automatiquement. Elle contient le nom de la
            commande et une courte phrase résumant sa fonctionnalité.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Synopsis</term>
          <listitem>
           <para>
            Cette section contient le schéma syntaxique de la commande. Le synopsis
            ne doit en général pas lister toutes les options de la commande, cela
            se fait juste au dessous. À la place, il est important de lister les
            composantes majeures de la ligne de commande comme, par exemple,
            l'emplacement des fichiers d'entrée et sortie.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Description</term>
          <listitem>
           <para>
            Plusieurs paragraphes décrivant ce que permet de faire la commande.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Options</term>
          <listitem>
           <para>
            Une liste décrivant chacune des options de la ligne de commande. S'il y
            a beaucoup d'options, il est possible d'utiliser des sous-sections.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Code de sortie</term>
          <listitem>
           <para>
            Si le programme utilise 0 en cas de succès et une valeur non-nulle
            dans le cas contraire, il n'est pas nécessaire de le documenter.
            S'il y a une signification
            particulière au code de retour différent de zéro, c'est ici qu'ils
            faut décrire les codes de retour.
           </para>

          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Utilisation</term>
          <listitem>
           <para>
            Décrire ici tout sous-programme ou interface de lancement du programme. Si
            le programme n'est pas interactif, cette section peut être
            omise. Dans les autres cas, cette section est un fourre-tout pour les
            fonctionnalités disponibles lors de l'utilisation du programme.
            Utiliser des sous-sections si cela est approprié.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Environnement</term>
          <listitem>
           <para>
            Lister ici toute variable d'environnement utilisable.
            Il est préférable de ne rien omettre. Même des variables
            qui semblent triviales, comme
            <envar>SHELL</envar>, peuvent être d'un quelconque intérêt pour
            l'utilisateur.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Fichiers</term>
          <listitem>
           <para>
            Lister tout fichier que le programme peut accéder, même
            implicitement. Les fichiers d'entrée ou de sortie
            indiqués sur la ligne de commande ne sont pas listés, mais plutôt les fichiers de
            configuration, etc.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Diagnostiques</term>
          <listitem>
           <para>
            C'est ici que l'ont trouve l'explication de tout message inhabituel
            produit par le programme. Il est inutile de lister tous les messages
            d'erreur possibles. C'est un travail considérable et cela n'a que peu
            d'intérêt dans la pratique. En revanche, si les messages d'erreurs ont un format
            particulier, que l'utilisateur peut traiter, c'est dans cette section
            que ce format doit être décrit.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Notes</term>
          <listitem>
           <para>
            Tout ce qui ne peut être contenu dans les autres sections peut être
            placé ici. En particulier les bogues, les
            carences d'une implantation, les considérations de sécurité et les
            problèmes de compatibilité.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Exemples</term>
          <listitem>
           <para>
            Les exemples.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Historique</term>
          <listitem>
           <para>
            S'il y a eu des échéances majeures dans l'histoire du programme, elles
            peuvent être listées ici. Habituellement, cette section peut être omise.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Author</term>
          <listitem>
           <para>
            Auteur (seulement utilisé dans la section des modules supplémentaires)
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term>Voir aussi</term>
          <listitem>
           <para>
            Des références croisées, listées dans l'ordre suivant&nbsp;: pages de
            référence vers d'autres commandes <productname>PostgreSQL</productname>,
            pages de référence de commmandes SQL de
            <productname>PostgreSQL</productname>, citation des manuels
            <productname>PostgreSQL</productname>, autres pages de référence
            (système d'exploitation, autres paquetages, par exemple), autre
            documentation. Les éléments d'un même groupe sont listés dans l'ordre
            alphabétique.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

        </variablelist>
       </para>

       <!-- quote n'est peut-être pas le meilleur tag pour les sections... -->
       <para>
        Les pages de référence qui décrivent les commandes SQL doivent contenir les
        sections suivantes&nbsp;: <quote>Nom</quote>, <quote>Synopsis</quote>,
        <quote>Description</quote>, <quote>Paramètres</quote>,
        <quote>Sorties</quote>, <quote>Notes</quote>, <quote>Exemples</quote>,
        <quote>Compatibilité</quote>, <quote>Historique</quote>, <quote>Voir
         aussi</quote>. La section
        <quote>Paramètres</quote> est identique à la section
        <quote>Options</quote> mais elle offre plus de
        liberté sur les clauses qui peuvent être listées. La section
        <quote>Sorties</quote>
        n'est nécessaire que si la commande renvoie autre chose
        qu'un complément de commande par défaut. La section
        <quote>Compatibilité</quote> doit
        expliquer dans quelle mesure une commande se conforme au standard SQL,
        ou avec quel autre système de gestion de base de données elle est
        compatible. La section <quote>Voir aussi</quote> des commandes SQL doit lister les
        commandes SQL avant de faire de faire référence aux programmes.
       </para>
      </sect2>

     </sect1>
    </appendix>
