<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="earthdistance">
 <title>earthdistance</title>

 <indexterm zone="earthdistance">
  <primary>earthdistance</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>earthdistance</filename> fournit deux approches
  différentes pour calculer de grandes distances circulaires à la surface de la
  Terre. La première dépend du package <filename>cube</filename> (qui
  <emphasis>doit</emphasis> être installé pour que le module
  <filename>earthdistance</filename> puisse l'être aussi).
  La seconde est basée sur le type de données interne <type>point</type> et
  utilise longitude et latitude pour les coordonnées.
 </para>

 <para>
  Dans ce module, la Terre est supposée parfaitement sphérique (si cette
  hypothèse n'est pas acceptable, le projet <application><ulink
  url="http://www.postgis.org/">PostGIS</ulink></application>
  doit être considéré.)
 </para>

 <sect2>
  <title>Distances sur Terre à partir de cubes</title>

  <para>
   Les données sont stockées dans des cubes qui sont des points (les coins
   sont identiques), les trois coordonnées représentant la distance
   x, y et z au centre de la Terre. Un domaine <type>earth</type> sur
   <type>cube</type> est fourni. Il inclut des contraintes de vérification pour
   que la valeur respecte ces restrictions et reste raisonnablement proche de la
   surface réelle de la Terre.
  </para>

  <para>
   Le rayon de la Terre, obtenu à partir de la fonction
   <function>earth()</function>, est donné en mètres. Il est toutefois
   possible de modifier le module pour changer l'unité, ou pour utiliser une
   autre valeur de rayon.
  </para>

  <para>
   Ce paquet peut être appliqué aux bases de données d'astronomie. Les
   astronomes peuvent modifier <function>earth()</function> pour
   que le rayon renvoyé soit <literal>180/pi()</literal>, de sorte que 
   les distances soient en degrés.
  </para>

  <para>
   Les fonctions acceptent latitude et longitude en entrée
   et en sortie (en degrés), calculent la distance circulaire entre deux
   points et permettent de préciser facilement une boîte utilisable par les
   recherches par index.
  </para>

  <para>
   Les fonctions suivantes sont fournies&nbsp;:
  </para>

<!-- Qu'est-ce que secant ? -->
  <table id="earthdistance-cube-functions">
   <title>Fonctions earthdistance par cubes</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>Fonction</entry>
      <entry>Retour</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry><function>earth()</function></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Renvoie le rayon estimé de la Terre.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>sec_to_gc(float8)</function></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Convertit la distance en ligne droite (sécant) entre deux
       points à la surface de la Terre en distane circulaire.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>gc_to_sec(float8)</function></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Convertit la distance circulaire entre deux points à la surface
       de la Terre en une distance en ligne droite (sécant).
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>ll_to_earth(float8, float8)</function></entry>
      <entry><type>earth</type></entry>
      <entry>Renvoie l'emplacement d'un point à la surface de la Terre étant
       données sa latitude (argument 1) et sa longitude (argument 2) en degrés.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>latitude(earth)</function></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Renvoie la latitude en degrés d'un point à la surface de la
       Terre.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>longitude(earth)</function></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Renvoie la longitude en degrés d'un point à la surface de la
       Terre.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>earth_distance(earth, earth)</function></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Renvoie la distance circulaire entre deux points à la surface
       de la Terre.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><function>earth_box(earth, float8)</function></entry>
      <entry><type>cube</type></entry>
      <entry>Renvoie une boîte autorisant une recherche par index avec
       l'opérateur <literal>@&gt;</literal> du type cube pour les
       points situés au maximum à une distance circulaire donnée d'un
       emplacement. Certains points de cette boîte sont plus éloignés que
       la distance circulaire indiquée. Une deuxième vérification utilisant
       <function>earth_distance</function> doit, donc, être incluse dans la requête.
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

 </sect2>

 <sect2>
  <title>Distances sur Terre à partir de points</title>

  <para>
   La seconde partie du module se fonde sur la représentation des emplacements
   sur Terre comme valeurs de type <type>point</type>, pour lesquelles
   le premier composant représente la longitude en degrés, et
   le second la latitude en degrés. Les points ont la forme (longitude,
   latitude) et non l'inverse, car intuitivement, la longitude se compare
   à l'axe X, la latitude à l'axe Y.
  </para>

  <para>
   Un opérateur unique est fourni&nbsp;:
  </para>

  <table id="earthdistance-point-operators">
   <title>Opérateurs earthdistance par points</title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>Opérateur</entry>
      <entry>Retour</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
     <!-- statute miles ? miles terrestres ? -->
      <entry><type>point</type> <literal>&lt;@&gt;</literal> <type>point</type></entry>
      <entry><type>float8</type></entry>
      <entry>Donne la distance en miles entre deux points à la surface de
       la Terre.
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   Contrairement à la partie fondée sur <type>cube</type>, les unités
   ne sont pas modifiables&nbsp;: une modification de la fonction
   <function>earth()</function> n'affecte pas les résultats de l'opérateur.
  </para>

  <para>
   La représentation longitude/latitude a pour inconvénient d'obliger à tenir
   compte des conditions particulières près des pôles et près des longitudes de
   +/- 180 degrés. La représentation par <type>cube</type> évite ces
   discontinuités.
  </para>

 </sect2>

</sect1>
