<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<appendix id="errcodes-appendix">
 <title>Codes d'erreurs de <productname>PostgreSQL</productname></title>

 <indexterm zone="errcodes-appendix">
  <primary>codes d'erreurs</primary>
  <secondary>liste de</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  Tous les messages émis par le serveur <productname>PostgreSQL</productname>
  se voient affectés des codes d'erreur sur cinq caractères. Ces codes suivent les
  conventions du standard SQL pour les codes <quote>SQLSTATE</quote>.
 </para> 
 <para>
  Les applications qui souhaitent connaître la condition d'erreur
  survenue peuvent tester le code d'erreur plutôt que récupérer
  le message d'erreur textuel. Les codes d'erreurs sont moins sujets à
  changement au fil des versions de <productname>PostgreSQL</productname> et ne
  dépendent pas de la localisation des messages d'erreur.
  Seuls certains codes d'erreur produits par
  <productname>PostgreSQL</productname> sont définis par le standard
  SQL&nbsp;; divers codes d'erreur supplémentaires, pour des conditions
  non définies par le standard, ont été inventés ou empruntés à d'autres bases de données.
 </para>

 <para>
  Comme le préconise le standard, les deux premiers caractères d'un code
  d'erreur définissent la classe d'erreurs, les trois derniers indiquent la condition
  spécifique à l'intérieur de cette classe. Ainsi, une application qui ne
  reconnaît pas le code d'erreur spécifique peut toujours agir en fonction
  de la classe de l'erreur.
 </para>

 <para>
  <xref linkend="errcodes-table"/> liste tous les codes d'erreurs définis dans
  <productname>PostgreSQL</productname> &version;. (Certains ne sont pas
  réellement utilisés mais sont définis par le standard SQL.) Les classes
  d'erreurs sont aussi affichées. Pour chaque classe d'erreur, il y a un code
  d'erreur <quote>standard</quote> dont les trois derniers caractères sont
  <literal>000</literal>. Ce code n'est utilisé que pour les conditions d'erreurs
  de cette classe qui ne possèdent pas de code plus spécifique.
 </para>

 <para>
  Les symboles affichées dans la colonne <quote>Nom de condition</quote> sont
  aussi le nom de la condition à utiliser dans <application>PL/pgSQL</application>.
  Les noms de conditions peuvent être écrits en minuscule ou en majuscule. Notez
  que <application>PL/pgSQL</application> ne fait pas la distinction entre
  avertissement et erreur au niveau des noms des conditions&nbsp;;
  il s'agit des classes 00, 01 et 02.
 </para>

 <para>
  Pour certains types d'erreurs, le serveur rapporte le nom d'un objet de la
  base (une table, la colonne d'une table, le type d'une donnée ou une constrainte)
  associé à l'erreur&nbsp;; par exemple, le nombre de la contrainte unique qui a
  causé une erreur de type <symbol>unique_violation</symbol>. Ces noms sont fournis
  dans des champs séparés du message d'erreur pour que les applications n'aient pas
  besoin de les extraire d'un texte prévu pour un humain et potentiellement traduit
  dans sa langue. À partir de <productname>PostgreSQL</productname> 9.3, cette
  fonctionnalité est complète pour les erreurs de la classe SQLSTATE 23 (violation
  d'une contrainte d'intégrité). Elle sera étendue lors des prochaines versions.
 </para>

<table id="errcodes-table">
 <title>Codes d'erreur de <productname>PostgreSQL</productname></title>

 <tgroup cols="2">
  <colspec colnum="1" colwidth="0.5*" colname="errorcode"/>
  <colspec colnum="2" colwidth="1.3*" colname="condname"/>
  <spanspec namest="errorcode" nameend="condname" spanname="span12"/>

  <thead>
   <row>
    <entry>Code erreur</entry>
    <entry>Nom de condition</entry>
   </row>
  </thead>

  <tbody>
    &errcodes-table;
  </tbody>
 </tgroup>
</table>

</appendix>
