<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/generic-wal.sgml -->

<chapter id="generic-wal">
 <title>Enregistrements génériques des journaux de transactions</title>

  <para>
   Bien que tous les modules internes traçant dans les journaux de
   transactions ont leur propre type d'enregistrements WAL, il existe aussi un
   type d'enregistrement générique. Ce type d'enregistrement décrit les
   modifications de pages d'une façon générique. Ceci est utile pour les
   extensions fournissant des méthodes d'accès personnalisés car elles ne
   peuvent pas enregistrer leurs propres routines de rejeu des journaux de
   transactions.
  </para>

  <para>
   L'API de construction des enregistrements génériques pour les journaux de
   transactions est définie dans <filename>access/generic_xlog.h</filename> et
   implémentée dans <filename>access/transam/generic_xlog.c</filename>.
  </para>

  <para>
   Pour réaliser une mise à jour de données tracée dans les journaux de
   transactions en utilisant le système d'enregistrement générique, suivez ces
   étapes&nbsp;:

   <orderedlist>
    <listitem>
     <para>
      <function>state = GenericXLogStart(relation)</function> &mdash; lance la
      construction d'un enregistrement générique pour la relation spécifiée.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <function>page = GenericXLogRegisterBuffer(state, buffer,
      flags)</function> &mdash; enregistre un tampon à modifier dans
      l'enregistrement générique actuel du journal de transactions. Cette
      fonction renvoie un pointeur vers une copie temporaire de la page du
      tampon, où les modifications doivent survenir. (Ne modifiez pas le
      contenu du tampon.) Le troisième argument est un masque de bits pour les
      drapeaux applicables à l'opération. Actuellement, le seul drapeau
      disponible est <literal>GENERIC_XLOG_FULL_IMAGE</literal>, qui indique
      qu'une image d'une page complète doit être inclue dans l'enregistrement
      WAL, plutôt qu'un delta. Typiquement, ce drapeau doit être configurée si
      le bloc est nouveau ou s'il a été complètement réécrit.
      <function>GenericXLogRegisterBuffer</function> peut être répété si
      l'action tracée doit modifier plusieurs blocs.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Réalisez des modifications à l'image des pages obtenue à l'étape
      précédente.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <function>GenericXLogFinish(state)</function> &mdash; applique les
      modifications aux tampons et émet l'enregistrement générique.
     </para>
    </listitem>
   </orderedlist>
  </para>

  <para>
   La construction d'enregistrements de journaux de transactions peut être
   annulée entre n'importe laquelle des étapes ci-dessus en appelant la
   fonction <function>GenericXLogAbort(state)</function>. Ceci annulera toutes
   les modifications aux copies d'image de bloc.
  </para>

  <para>
   Merci de noter les points suivants lors de l'utilisation de la
   fonctionnalité d'enregistrements génériques pour les journaux de
   transactions&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Aucune modification directe des tampons n'est autorisée&nbsp;!  Toutes
      les modifications doivent se faire dans les copies récupérées de
      <function>GenericXLogRegisterBuffer()</function>. Autrement dit, le code
      réalisant les enregistrements génériques ne doit jamais appeler lui-même
      <function>BufferGetPage()</function>. Néanmoins, il est de la
      responsabilité de l'appelant du bloquer/débloquer et de
      verrouiller/déverrouiller les tampons au bon moment. Un verrou exclusif
      doit être obtenu et conservé pour chaque tampon cible avant l'appel à
      <function>GenericXLogRegisterBuffer()</function> et jusqu'à l'appel à
      <function>GenericXLogFinish()</function>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Les enregistrements de tampons (étape 2) et les modifications des images
      de page (étape 3) peuvent être librement mélangés. Les deux étapes
      peuvent donc être répétées dans n'importe quelle séquence. Gardez en
      tête que les tampons doivent être enregistrés dans le même ordre que
      l'obtention des verrous lors de leur rejeu.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Le nombre maximum de tampons qui peut être enregistré pour un
      enregistrement générique dépend de la constante
      <literal>MAX_GENERIC_XLOG_PAGES</literal>. Une erreur est renvoyée si
      cette limite est dépassée.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Un enregistrement générique suppose que les blocs à modifier aient un
      schéma standard et, en particulier, qu'il n'y ait pas de données utiles
      entre <structfield>pd_lower</structfield> et
      <structfield>pd_upper</structfield>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Comme vous modifiez des copies de pages de tampon,
      <function>GenericXLogStart()</function> ne commence pas une section
      critique. De ce fait, vous pouvez faire de l'allocation mémoire de façon
      sûre, en renvoyant des erreurs le cas échéant, entre
      <function>GenericXLogStart()</function> et
      <function>GenericXLogFinish()</function>. La seule section réellement
      critique se trouve dans <function>GenericXLogFinish()</function>. Il
      n'est pas non plus nécessaire de s'inquiéter lors de l'appel de
      <function>GenericXLogAbort()</function> pendant une sortie en erreur.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <function>GenericXLogFinish()</function> fait attention à marquer les
      tampons comme modifiés et à configurer leur LSN. Vous n'avez pas besoin
      de le faire explicitement.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Pour les relations non journalisées, tout fonctionne de la même façon
      sauf qu'aucun enregistrement n'est réellement émis. De ce fait, vous
      n'avez pas besoin de faire une quelconque vérification explicite pour
      les relations non journalisées.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      La fonction de rejeu des enregistrements génériques acquiert des verrous
      exclusifs sur les tampons dans le même ordre qu'ils ont été enregistrés.
      Après l'exécution du rejeu, les verrous sont relachés dans le même
      ordre.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Si <literal>GENERIC_XLOG_FULL_IMAGE</literal> n'est pas spécifié pour un
      tampon enregistré, l'enregistrement générique contient un delta entre
      les ancienne et nouvelle images. Ce delta est basé sur une comparaison
      octet par octet. Ceci n'est pas spécialement compact dans le cas d'un
      déplacement de données dans une page, et pourrait être amélioré dans le
      futur.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
</chapter>
