<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<chapter id="gin">
<title>Index GIN</title>

   <indexterm>
    <primary>index</primary>
    <secondary>GIN</secondary>
   </indexterm>

<sect1 id="gin-intro">
 <title>Introduction</title>

<!-- posting list ? 
     liste postée me semble malheureux. Je mets "liste" en attendant mieux -->
 <para>
  <acronym>GIN</acronym> est l'acronyme de <foreignphrase>Generalized
  Inverted Index</foreignphrase> (ou index générique inverse).
  <acronym>GIN</acronym> est prévu pour traiter les cas où les
  items à indexer sont des valeurs composites, et où les requêtes
  devant être accélérées par l'index doivent rechercher des valeurs
  d'éléments apparaissant dans ces items composites.  Par exemple, les
  items pourraient être des documents, et les requêtes pourraient être
  des recherches de documents contenant des mots spécifiques.  </para>

 <para>
  Nous utilisons le mot <firstterm>item</firstterm> pour
  désigner une valeur composite qui doit être indexée, et
  le mot <firstterm>clé</firstterm> pour désigner une valeur
  d'élément. <acronym>GIN</acronym> stocke et recherche toujours des
  clés, jamais des items eux même.
 </para>

 <para>
  Un index <acronym>GIN</acronym> stocke un jeu de paires de (clé,
  posting list), où <firstterm>posting list</firstterm> est un jeu
  d'adresse d'enregistrement (row ID) où la clé existe. Le même row
  ID peut apparaître dans plusieurs posting lists, puisqu'un item peut
  contenir plus d'une clé. Chaque clé est stockée une seule fois,
  ce qui fait qu'un index <acronym>GIN</acronym> est très compact dans
  le cas où une clé apparaît de nombreuses fois.
 </para>

 <para>
  <acronym>GIN></acronym> est généralisé dans le sens où
  la méthode d'accès <acronym>GIN</acronym> n'a pas besoin de
  connaître l'opération spécifique qu'elle accélère. À la place,
  elle utilise les stratégies spécifiques définies pour les types de
  données. La stratégie définit comment extraire les clés des items
  à indexer et des conditions des requêtes, et comment déterminer
  si un enregistrement qui contient des valeurs de clés d'une requête
  répond réellement à la requête.
 </para>

 <para>
  Un des avantages de <acronym>GIN</acronym> est la possibilité qu'il offre que
  des types de données personnalisés et les méthodes d'accès appropriées soient
  développés par un expert du domaine du type de données, plutôt que par un
  expert en bases de données. L'utilisation de <acronym>GiST</acronym> offre le
  même avantage.
 </para>

  <para>
   L'implantation de <acronym>GIN</acronym> dans
   <productname>PostgreSQL</productname> est principalement l'oeuvre de
   Teodor Sigaev et Oleg Bartunov. Plus d'informations sur <acronym>GIN</acronym>
   sont disponibles sur leur <ulink
   url="http://www.sai.msu.su/~megera/wiki/Gin">site web</ulink>.
  </para>
</sect1>

<sect1 id="gin-extensibility">
 <title>Extensibilité</title>

 <para>
   L'interface <acronym>GIN</acronym> a un haut niveau d'abstraction. De ce
   fait, la personne qui code la méthode d'accès n'a besoin d'implanter que les
   sémantiques du type de données accédé. La couche 
   <acronym>GIN</acronym> prend en charge la gestion de la concurrence, des traces
   et des recherches dans la structure de l'arbre.
 </para>

 <para>
   Pour obtenir une méthode d'accès <acronym>GIN</acronym>
   fonctionnelle, il suffit d'implanter quatre (ou cinq) méthodes utilisateur. Celles-ci
   définissent le comportement des clés dans l'arbre
   et les relations entre clés, valeurs indexées et requêtes
   indexables. En résumé, <acronym>GIN</acronym> combine extensibilité,
   généralisation, ré-utilisation du code à une interface
   claire.
 </para>

 <para>
   Les quatre méthodes qu'une classe d'opérateur
   <acronym>GIN</acronym> doit fournir sont&nbsp;:
 </para>

 <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><function>int compare(Datum a, Datum b)</function></term>
     <listitem>
      <para>
	   Compare deux clés (et non deux valeurs indexées&nbsp;!) et renvoie un entier
	   négatif, zéro ou un entier positif, qui indique si la
	   première clé est inférieure, égale à ou supérieure à la seconde. Null keys are never
       passed to this function.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><function>Datum *extractValue(Datum inputValue, int32 *nkeys,
        bool **nullFlags)</function></term>
     <listitem>
      <para>
       Retourne un tableau de clés alloué par palloc en fonction
       d'un item à indexer. Le nombre de clés retournées doit
       être stocé dans <literal>*nkeys</literal>. Si une des clés
       peut être nulle, allouez aussi par palloc un tableau de
       <literal>*nkeys</literal> booléens, stockez son adresse dans
       <literal>*nullFlags</literal>, et positionnez les drapeaux null où
       ils doivent l'être. <literal>*nullFlags</literal> peut être laissé
       à <symbol>NULL</symbol> (sa valeur initiale) si toutes les clés sont non-nulles.
       La valeur retournée peut être <symbol>NULL</symbol> si l'élément ne contient aucune clé.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><function>Datum *extractQuery(Datum query, int32 *nkeys,
		StrategyNumber n, bool **pmatch, Pointer **extra_data,
        bool **nullFlags, int32 *searchMode)</function></term>
     <listitem>
      <para>
       Renvoie un tableau de clés en fonction de la valeur à requêter&nbsp;; c'est-à-dire
       que <literal>query</literal> est la valeur du côté droit d'un opérateur
       indexable dont le côté gauche est la colonne indexée.
       <literal>n</literal> est le numéro de stratégie de l'opérateur dans la
       classe d'opérateur (voir <xref linkend="xindex-strategies"/>). Souvent,
       <function>extractQuery</function> doit consulter
       <literal>n</literal> pour déterminer le type de données de
       <literal>query</literal> et la méthode à utiliser pour extraire les valeurs des clés.
       Le nombre de clés renvoyées doit être stocké dans
       <literal>*nkeys</literal>.
       Si une des clés peut être nulle, allouez aussi par palloc un tableau de
       <literal>*nkeys</literal> booléens, stockez son address à
       <literal>*nullFlags</literal>, et positionnez les drapeaux null où_ils doivent l'être.
       <literal>*nullFlags</literal> peut être laissé à NULL (sa valeur initiale)
       si toutes les clés sont non-nulles.
       La valeur de retour peut être NULL si <literal>query</literal> ne contient aucune clé.
      </para>

      <para>
       <literal>searchMode</literal> est un argument de sortie qui permet à
       <function>extractQuery</function> de spécifier des détails sur comment la 
       recherche sera effectuée.
       Si <literal>*searchMode</literal> est positionné à
       <literal>GIN_SEARCH_MODE_DEFAULT</literal> (qui est la valeur à laquelle il
       est initialisé avant l'appel), seuls les items qui correspondent à au moins une des
       clés retournées sont considérées comme des candidats à correspondance.
       Si <literal>*searchMode</literal> est positionné à
       <literal>GIN_SEARCH_MODE_INCLUDE_EMPTY</literal>, alors en plus des items qui
       contiennent au moins une clé correspondant, les items qui ne contiennent aucune clé
       sont aussi considérées comme des candidats à correspondance. (Ce mode est utile pour implémenter
       un opérateur «est sous-ensemble de», par exemple.)
       Si <literal>*searchMode</literal> est positionné à <literal>GIN_SEARCH_MODE_ALL</literal>,
       alors tous les items non nuls de l'index sont candidats à correspondance, qu'ils aient
       une clé qui corresponde à celles retournées ou non. (Ce mode est beaucoup
       plus lent que les deux autres, mais il peut être nécessaire pour implémenter des cas exceptionnels
       correctement. Un opérateur qui a besoin de ce mode dans la plupart des cas n'est
       probablement pas un bon candidat pour une classe d'opérateur GIN.)
       Les symboles à utiliser pour positionner ce mode sont définis dans
       <filename>access/gin.h</filename>.
      </para>

      <para>
       <literal>pmatch</literal> est un paramètre de sortie à utiliser quand une correspondance
       partielle est permise. Pour l'utiliser, <function>extractQuery</function> doit allouer
       un tableau de booléens <literal>*nkeys</literal> et stocker son adresse dans
       <literal>*pmatch</literal>. Chaque élément du tableau devrait être positionné
       à TRUE si la clé correspondante a besoin d'une correspondance partielle, FALSE sinon.
       Si <literal>*pmatch</literal> est positionné à NULL alors GIN suppose qu'une
       mise en correspondance partielle n'est pas nécessaire. La variable est 
       initialisée à NULL avant l'appel, et peut donc être simplement ignorée
       par les classes d'opérateurs qui ne supportent pas les correspondances
       partielles.
      </para>

      <para>
       <literal>extra_data</literal> est un paramètre de sortie qui autorise
       <function>extractQuery</function> à passer des données supplémentaires aux
       méthodes <function>consistent</function> et <function>comparePartial</function>.
       Pour l'utiliser, <function>extractQuery</function> doit allouer un tableau
       de pointeurs <literal>*nkeys</literal> et stocker son adresse à
       <literal>*extra_data</literal>, puis stocker ce qu'il souhaite dans les
       pointeurs individuels. La variable est initialisée à NULL avant l'appel,
       afin que ce paramètre soit simplement ignoré par une classe d'opérateurs
       qui n'a pas besoin de données supplémentaires. Si <literal>*extra_data</literal>
       est positionné, le tableau dans son ensemble est passé à la méthode
       <function>consistent</function> method, et l'élément approprié à la méthode
       <function>comparePartial</function>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><function>bool consistent(bool check[], StrategyNumber n, Datum query,
                           int32 nkeys, Pointer extra_data[], bool *recheck,
        Datum queryKeys[], bool nullFlags[])</function></term>
     <listitem>
      <para>
       Retourne TRUE si un item indexé répond à l'opérateur de requête possédant
       le numéro de stratégie <literal>n</literal> (ou pourrait le satisfaire, si
       l'indication recheck est retournée). Cette fonction n'a pas d'accès direct aux valeurs
       des items indexés. Au lieu de cela, ce qui est disponible, c'est la connaissance
       de quelles valeurs de clés extraites de la requête apparaissent dans un item indexé donné.
       Le tableau <literal>check</literal> a une longueur de <literal>nkeys</literal>, qui
       est la même que le nombre de clés retourné précédemment par <function>extractQuery</function>
       pour ce datum <literal>query</literal>.
       Chaque élément du tableau <literal>check</literal> est TRUE si l'item indexé contient
       la clé de requête correspondante, c'est à dire, si (check[i] == TRUE) la i-ème clé du
       tableau résultat de <function>extractQuery</function> est présente dans l'item indexé.
       Le datum <literal>query</literal> original est passé au cas où la méthode <function>contains</function>
       aurait besoin de le consulter, de même que les tableaux <literal>queryKeys[]</literal> et 
       <literal>nullFlags[]</literal> retournée précédemment par <function>extractQuery</function>, ou
       NULL si aucun.
      </para>

      <para>
       Quand <function>extractQuery</function> retourne une clé nulle dans
       <literal>queryKeys[]</literal>, l'élément correpondant de <literal>check[]</literal>
       est TRUE si l'item indexé contient une clé nulle; c'est à dire que la sémantique de
       <literal>check[]</literal> est comme celle de <literal>IS NOT DISTINCT FROM</literal>.
       La fonction <function>consistent</function> peut examiner l'élément correspondant de
       <literal>nullFlags[]</literal> si elle a besoin de faire la différence entre une
       correspondance de valeur «normale» et une correspondance nulle.
      </para>

      <para>
       En cas de réussite, <literal>*recheck</literal> devrait être positionné à TRUE
       si les enregistrements de la table doivent être revérifiées par rapport à l'opérateur de
       la requête, ou FALSE si le test d'index est exact. Autrement dit, une valeur de retour à FALSE
       garantit que l'enregistrement de la table ne correspond pas; une valeur de retour à TRUE avec
       <literal>*recheck</literal> à FALSE garantit que l'enregistrement de la table correspond à
       la requête; et une valeur de retour à TRUE avec <literal>*recheck</literal> à TRUE signifie
       que l'enregistrement de la table pourrait correspondre à la requête, et qu'il doit être récupéré
       et re-vérifié en évaluant l'opérateur de la requête directement sur l'item initialement indexé.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>


 <para>
  En option, une classe d'opérateurs pour <acronym>GIN</acronym> peut fournir une
  cinquième méthode&nbsp;:
 </para>

  <variablelist>

    <varlistentry>
     <term><function>int comparePartial(Datum partial_key, Datum key, StrategyNumber n,
                              Pointer extra_data)</function></term>
     <listitem>
      <para>
       Compare une requête de correspondance partielle à une clé d'index. Renvoie
       un entier dont le signe indique le résultat&nbsp;: inférieur à zéro
       signifie que la clé d'index ne correspond pas à la requête mais que le
       parcours d'index va continuer&nbsp;; zéro signifie que la clé d'index
       ne correspond pas à la requête&nbsp;; supérieur à zéro indique que le
       parcours d'index doit s'arrêter car il n'existe pas d'autres
       correspondances. Le numéro de stratégie <literal>n</literal> de l'opérateur
       qui a généré la requête de correspondance partielle est fourni au cas où
       sa sémantique est nécessaire pour déterminer la fin du parcours. De plus,
       <literal>extra_data</literal> est l'élément correspondant du tableau
       extra-data fait par <function>extractQuery</function>, ou NULL sinon.
       Null keys are never passed to this function.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

  </variablelist>

 <para>
  Pour supporter des requêtes à <quote>correspondance partielle</quote>,
  une classe d'opérateur doit fournir la méthode <function>comparePartial</function>,
  et sa méthode <function>extractQuery</function> doit positionner le
  paramètre <literal>pmatch</literal> quand une requête à correspondance
  partielle est rencontrée. Voir <xref linkend="gin-partial-match"/> pour les détails.
 </para>

 <para>
  Le type de données réel des différentes valeurs <literal>Datum</literal> mentionnées
  ci-dessus varien en fonction de la classe d'opérateurs. Les valeurs d'item passée à
  <function>extractValue</function> sont toujours du type d'entrée de la classe d'opérateur,
  et toutes les valeurs clé doivent être du type de <literal>STORAGE</literal> de la classe.
  Le type de l'argument <literal>query</literal> passé à <function>extractQuery</function> et
  <function>consistent</function> est ce qui est spécifié comme type de droite de l'opérateur
  du membre de classe identifié par le numéro de stratégie. Ce n'est pas nécessairement le même
  que le type de l'item, tant que des valeurs de clés d'un type correct peuvent en être extraites.
 </para>

</sect1>

<sect1 id="gin-implementation">
 <title>Implantation</title>

 <para>
  En interne, un index <acronym>GIN</acronym> contient un index B-tree construit
  sur des clés, chaque clé est un élément d'un ou plusieurs items indexé (un membre d'un
  tableau, par exemple) et où chaque enregistrement d'une page feuille contient
  soit un pointeur vers un B-tree de pointeurs vers la table (un <quote>posting tree</quote>),
  ou une liste simple de pointeurs vers enregistrement (un <quote>posting list </quote>)
  quand la liste est suffisamment courte pour tenir dans un seul enregistrement d'index
  avec la valeur de la clé.
 </para>

 <para>
  À partir de <productname>PostgreSQL</productname> 9.1, des valeurs de clé NULL peuvent
  être incluses dans l'index. Par ailleurs, des NULLs fictifs sont inclus dans l'index pour des
  objets indexés qui sont NULL ou ne contiennent aucune clé d'après <function>extractValue</function>.
  Cela permet des recherches retournant des éléments vides.
 </para>

 <para>
  Les index multi-colonnes <acronym>GIN</acronym> sont implémentés en construisant
  un seul B-tree sur des valeurs composites (numéro de colonne, valeur de clé).
  Les valeurs de clés pour les différentes colonnes peuvent être de types différents.
 </para>

 <sect2 id="gin-fast-update">
  <title>Technique GIN de mise à jour rapide</title>

  <para>
   Mettre à jour un index <acronym>GIN</acronym> a tendance à être lent en raison
   de la nature intrinsèque des index inversés&nbsp;: insérer ou mettre à jour
   un enregistrement de la table peut causer de nombreuses insertions dans l'index
   (une pour chaque clé extraite de l'élément indexé). À partir de 
   <productname>PostgreSQL</productname> 8.4, <acronym>GIN</acronym> est capable
   de reporter à plus tard la plupart de ce travail en insérant les nouveaux
   enregistrements dans une liste temporaire et non triée des entrées en attente.
   Quand un vacuum est déclenché sur la table, ou si la liste en attente devient
   trop grosse (plus grande que <xref linkend="guc-work-mem"/>), les entrées
   sont déplacées vers la structure de données <acronym>GIN</acronym> principale
   en utilisant la même technique d'insertion de masse que durant la création
   de l'index. Ceci améliore grandement la vitesse de mise à jour de l'index
   <acronym>GIN</acronym>, même en prenant en compte le surcoût engendré au
   niveau du vacuum. De plus, ce travail supplémentaire peut être attribué à un processus
   d'arrière-plan plutôt qu'à la requête en avant-plan.
  </para>

  <para>
   Le principal défaut de cette approche est que les recherches doivent
   parcourir la liste d'entrées en attente en plus de l'index habituel, et
   que par conséquent une grande liste d'entrées en attente ralentira les
   recherches de façon significative. Un autre défaut est que, bien que la majorité
   des mises à jour seront rapides, une mise à jour qui rend la liste d'attente
   <quote>trop grande</quote> déclenchera un cycle de nettoyage immédiat et sera
   donc bien plus lente que les autres mises à jour. Une utilisation appropriée
   d'autovacuum peut minimiser ces deux problèmes.
  </para>

  <para>
   Si la cohérence des temps de réponse est plus importante que la vitesse de
   mise à jour, l'utilisation de liste d'entrées en attente peut être désactivée
   en désactivant le paramètre de stockage <literal>FASTUPDATE</literal> pour
   un index GIN. Voir <xref linkend="sql-createindex"/> pour plus de détails.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="gin-partial-match">
  <title>Algorithme de mise en correspondance partielle</title>

  <para>
   GIN peut supporter des requêtes de <quote>correspondances partielles</quote>,
   dans lesquelles la requête ne détermine pas une correspondance parfaite
   pour une ou plusieurs clés, mais que la correspondance tombe à une distance
   suffisamment faible des valeurs de clé (dans l'ordre de tri des clés déterminé
   par la méthode de support <function>compare</function>).
   La méthode <function>extractQuery</function>, au lieu de retourner une valeur
   de clé à mettre en correspondance de façon exacte, retourne une valeur de clé
   qui est la limite inférieure de la plage à rechercher, et retourne l'indicateur
   <literal>pmatch</literal> positionné à true. La plage de clé est alors parcourue
   en utilisant la méthode <function>comparePartial</function>.
   <function>comparePartial</function> doit retourner 0 pour une clé d'index correspondante,
   une valeur négative pour une non-correspondance qui est toujours dans la plage
   de recherche, et une valeur positive si la clé d'index est sortie de la plage
   qui pourrait correspondre.
  </para>
 </sect2>

</sect1>

<sect1 id="gin-tips">
<title>Conseils et astuces GIN</title>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Création vs insertion</term>
   <listitem>
	<para>
	 L'insertion dans un index <acronym>GIN</acronym> peut être
	 lente du fait de la probabilité d'insertion de nombreuses clés pour
	 chaque élément. C'est pourquoi, pour les chargements massifs dans une table, il
	 est conseillé de supprimer l'index GIN et de le re-créer après
	 le chargement.
	</para>

    <para>
     À partir de <productname>PostgreSQL</productname> 8.4, ce conseil est moins
     important puisqu'une technique de mise à jour retardée est utilisée (voir
     <xref linkend="gin-fast-update"/> pour plus de détails). Mais pour les
     très grosses mises à jour, il peut toujours être plus efficace de détruire
     et recréer l'index.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

<!-- to skimp ? -->
  <varlistentry>
   <term><xref linkend="guc-maintenance-work-mem"/></term>
   <listitem>
    <para>
     Le temps de construction d'un index <acronym>GIN</acronym> dépend
     grandement du paramètre <varname>maintenance_work_mem</varname>&nbsp;;
     il est contre-productif de limiter la mémoire de travail lors de la création d'un index.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term><xref linkend="guc-work-mem"/></term>
   <listitem>
    <para>
     Durant une série d'insertions dans un index <acronym>GIN</acronym> existant
     qui a <literal>FASTUPDATE</literal> activé, le système nettoiera la liste
     d'entrées en attente dès qu'elle deviendra plus grosse que
     <varname>work_mem</varname>. Afin d'éviter des fluctuations mesurables
     de temps de réponse, il est souhaitable d'avoir un nettoyage de la liste
     d'attente en arrière-plan (c'est-à-dire via autovacuum). Les opérations
     de nettoyage en avant-plan peuvent être évitées en augmentant
     <varname>work_mem</varname> ou en rendant autovacuum plus aggressif.
     Toutefois, augmenter <varname>work_mem</varname> implique que si un nettoyage
     en avant-plan se produit, il prendra encore plus longtemps.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term><xref linkend="guc-gin-fuzzy-search-limit"/></term>
   <listitem>
	<para>
	 La raison principale qui a poussé le développement des index
	 <acronym>GIN</acronym> a été la volonté de supporter les recherches
	 plein texte dans <productname>PostgreSQL</productname> et il arrive
	 fréquemment qu'une recherche renvoie un ensemble volumineux de résultats.
	 Cela arrive d'autant plus fréquemment que la requête contient des mots très
	 fréquents, auquel cas l'ensemble de résultats n'est même pas
	 utile. Puisque la lecture des lignes sur disque et leur tri prend beaucoup de temps,
	 cette situation est inacceptable en production. (La
	 recherche dans l'index est, elle, très rapide.)
	</para>
	<para>
	 Pour faciliter l'exécution contrôlée de telles requêtes,
	 <acronym>GIN</acronym> dispose d'une limite supérieure souple
	 configurable du nombre de lignes renvoyées, le paramètre de configuration
	 <varname>gin_fuzzy_search_limit</varname>. Par défaut, il est
	 positionné à 0 (c'est-à-dire sans limite). Si une limite différente de
	 0 est choisie, alors l'ensemble renvoyé est un sous-ensemble du résultat complet, choisi
	 aléatoirement.
	</para>
	<para>
	 <quote>Souple</quote> signifie
	 que le nombre réel de résultats renvoyés peut différer légèrement
	 de la limite indiquée, en fonction de la requête et de la qualité du
	 générateur de nombres aléatoires du système.
	</para>
    <para>
     D'expérience, des valeurs de l'ordre de quelques milliers ( 5000 &mdash; 20000)
     fonctionnent bien.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>

</sect1>

<sect1 id="gin-limit">
 <title>Limitations</title>

 <para>
  <acronym>GIN</acronym> part de l'hypothèse que les opérateurs indexables sont stricts.
  Cela signifie que <function>extractValue</function> ne sera pas appelé du tout sur une
  valeur d'item NULL (à la place, une entrée d'enregistrement factice sera créée automatiquement),
  et <function>extractQuery</function> ne sera pas appelé non plus pour une valeur de query
  NULL (à la place, la requête est considérée comme impossible à satisfaire). Notez
  toutefois qu'une valeur de clé NULL contenue dans un item composite ou une valeur de requête
  sont supportées.
 </para>
</sect1>

<sect1 id="gin-examples">
 <title>Exemples</title>

 <para>
  Les sources de <productname>PostgreSQL</productname> incluent
  des classes d'opérateur <acronym>GIN</acronym> pour <type>tsvector</type> et
  pour les tableaux unidimensionnels de tous
  les types internes. La recherche de préfixe dans <type>tsvector</type> est
  implémentée en utilisant les correspondances partielles de <acronym>GIN</acronym>.
  Les modules <filename>contrib</filename> suivants
  contiennent aussi des classes d'opérateurs <acronym>GIN</acronym>&nbsp;:
 </para>
 
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><filename>btree-gin</filename></term>
   <listitem>
    <para>Fonctionnalité équivalente à B-tree pour plusieurs types de données</para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term><filename>hstore</filename></term>
   <listitem>
    <para>Module pour le stockage des paires (clé, valeur)</para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term>intarray</term>
   <listitem>
    <para>Support amélioré pour le type <type>int[]</type></para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>
   <term><filename>pg_trgm</filename></term>
   <listitem>
    <para>Similarité de texte par correspondance de trigramme</para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>

</chapter>
