<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="history">
 <title>Bref historique de <productname>PostgreSQL</productname></title>

 <indexterm zone="history">
  <primary>historique</primary>
  <secondary>de PostgreSQL</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  Le système de bases de données relationnel objet
  <productname>PostgreSQL</productname> est issu de
  <productname>POSTGRES</productname>, programme écrit à l'université de
  Californie à Berkeley. Après plus d'une vingtaine d'années de développement,
  <productname>PostgreSQL</productname> annonce être devenu la base de données
  libre de référence.
 </para>

 <sect2 id="history-berkeley">
  <title>Le projet <productname>POSTGRES</productname> à Berkeley</title>

  <para>
   Le projet <productname>POSTGRES</productname>, mené par le professeur
   Michael Stonebraker, était sponsorisé par le <acronym>DARPA</acronym> 
   (acronyme de <foreignphrase>Defense Advanced Research Projects
   Agency</foreignphrase>), l'<acronym>ARO</acronym> (acronyme de
   <foreignphrase>Army Research Office</foreignphrase>), la
   <acronym>NSF</acronym> (acronyme de <foreignphrase>National Science
   Foundation</foreignphrase>) et ESL, Inc. Le développement de
   <productname>POSTGRES</productname> a débuté en 1986.  Les concepts initiaux
   du système ont été présentés dans <xref linkend="ston86"/> et la définition
   du modèle de données initial apparut dans <xref linkend="rowe87"/>. Le
   système de règles fût décrit dans <xref linkend="ston87a"/>, l'architecture
   du gestionnaire de stockage dans <xref linkend="ston87b"/>.
  </para>

  <para>
   Depuis, plusieurs versions majeures de <productname>POSTGRES</productname>
   ont vu le jour. La première <quote>démo</quote> devint opérationnelle en
   1987 et fut présentée en 1988 lors de la conférence
   <acronym>ACM-SIGMOD</acronym>. La version 1, décrite dans <xref
   linkend="ston90a"/>, fut livrée à quelques utilisateurs externes en juin
   1989. Suite à la critique du premier mécanisme de règles (<xref
   linkend="ston89"/>), celui-ci fut réécrit (<xref linkend="ston90b"/>) pour
   la version 2, présentée en juin 1990. La version 3 apparut en 1991. Elle
   apporta le support de plusieurs gestionnaires de stockage, un exécuteur de
   requêtes amélioré et une réécriture du gestionnaire de règles. La plupart
   des versions qui suivirent, jusqu'à <productname>Postgres95</productname>
   (voir plus loin), portèrent sur la portabilité et la fiabilité.
  </para>

  <para>
   <productname>POSTGRES</productname> fût utilisé dans plusieurs applications,
   en recherche et en production. On peut citer, par exemple&nbsp;: un système
   d'analyse de données financières, un programme de suivi des performances
   d'un moteur à réaction, une base de données de suivi d'astéroïdes, une base
   de données médicale et plusieurs systèmes d'informations géographiques.
   <productname>POSTGRES</productname> a aussi été utilisé comme support de
   formation dans plusieurs universités. Illustra Information Technologies
   (devenu
   <ulink url="http://www.informix.com/"><productname>Informix</productname></ulink>,
   maintenant détenu par <ulink url="http://www.ibm.com/">IBM</ulink>) a repris
   le code et l'a commercialisé. Fin 1992, <productname>POSTGRES</productname>
   est devenu le gestionnaire de données principal du <ulink
   url="http://meteora.ucsd.edu/s2k/s2k_home.html">projet de calcul scientifique
   Sequoia 2000</ulink>.
  </para>

  <para>
   La taille de la communauté d'utilisateurs doubla quasiment au cours de
   l'année 1993. De manière évidente, la maintenance du prototype et le support
   prenaient un temps considérable, temps qui aurait dû être employé à la
   recherche en bases de données. Dans un souci de réduction du travail de
   support, le projet <productname>POSTGRES</productname> de Berkeley se
   termina officiellement avec la version 4.2.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="history-postgres95">
  <title><productname>Postgres95</productname></title>

  <para>
   En 1994, Andrew Yu et Jolly Chen ajoutèrent un interpréteur de langage SQL à
   <productname>POSTGRES</productname>. Sous le nouveau nom de
   <productname>Postgres95</productname>, le projet fut publié sur le Web comme
   descendant libre (OpenSource) du code source initial de
   <productname>POSTGRES</productname>, version Berkeley.
  </para>

  <para>
   Le code de <productname>Postgres95</productname> était écrit en pur C ANSI
   et réduit de 25%. De nombreux changements internes améliorèrent les
   performances et la maintenabilité. Les versions 1.0.x de
   <productname>Postgres95</productname> passèrent le Wisconsin Benchmark avec
   des performances meilleures de 30 à 50% par rapport à
   <productname>POSTGRES</productname>, version 4.2. À part les correctifs de
   bogues, les principales améliorations furent les suivantes&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      le langage PostQUEL est remplacé par <acronym>SQL</acronym> (implanté
      sur le serveur). (La bibliothèque d'interface <link
      linkend="libpq">libpq</link> a été nommée à partir du langage PostQUEL.)
      Les requêtes imbriquées n'ont pas été supportées avant
      <productname>PostgreSQL</productname> (voir plus loin) mais elles
      pouvaient être imitées dans <productname>Postgres95</productname> à
      l'aide de fonctions <acronym>SQL</acronym> utilisateur&nbsp;; les
      agrégats furent reprogrammés, la clause GROUP BY ajoutée&nbsp;;
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      un nouveau programme, <application>psql</application>, qui utilise 
      <acronym>GNU</acronym> <application>Readline</application>, permet
      l'exécution interactive de requêtes SQL&nbsp;; c'est la fin du programme
      <application>monitor</application>&nbsp;;
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      une nouvelle bibliothèque cliente, <filename>libpgtcl</filename>,
      supporte les programmes écrits en <acronym>Tcl</acronym>&nbsp;; un shell
      exemple, <command>pgtclsh</command>, fournit de nouvelles commandes Tcl
      pour interfacer des programmes <application>Tcl</application> avec
      <productname>Postgres95</productname>&nbsp;;
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      l'interface de gestion des <quote>Large Objects</quote> est
      réécrite&nbsp;; jusque-là, le seul mécanisme de stockage de ces objets
      passait par le système de fichiers Inversion (&laquo;&nbsp;Inversion file
      system&nbsp;&raquo;)&nbsp;; ce système est abandonné&nbsp;;
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      le système de règles d'instance est supprimé&nbsp;; les règles sont
      toujours disponibles en tant que règles de réécriture&nbsp;;
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      un bref tutoriel présentant les possibilités du <acronym>SQL</acronym>
      ainsi que celles spécifiques à <productname>Postgres95</productname>
      est distribué avec les sources&nbsp;;
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      la version <acronym>GNU</acronym> de make est utilisée pour la
      construction à la place de la version <acronym>BSD</acronym>&nbsp;;
      <productname>Postgres95</productname> peut également être compilé avec
      un <productname>GCC</productname> sans correctif (l'alignement des
      doubles est corrigé).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title><productname>PostgreSQL</productname></title>

  <para>
   En 1996, le nom <quote>Postgres95</quote> commence à mal vieillir. Le nom
   choisi, <productname>PostgreSQL</productname>, souligne le lien entre
   <productname>POSTGRES</productname> et les versions suivantes qui intégrent
   le <acronym>SQL</acronym>. En parallèle, la version est numérotée 6.0 pour
   reprendre la numérotation du projet <productname>POSTGRES</productname> de
   Berkeley.
  </para>

  <para>
   Beaucoup de personnes font référence à
   <productname>PostgreSQL</productname> par <quote>Postgres</quote> (il est
   rare que le nom soit écrit en capitales) par tradition ou parce que c'est
   plus simple à prononcer. Cet usage est accepté comme alias ou pseudo.
  </para>

  <para>
   Lors du développement de <productname>Postgres95</productname>, l'effort
   était axé sur l'identification et la compréhension des problèmes dans le
   code. Avec <productname>PostgreSQL</productname>, l'accent est mis sur les
   nouvelles fonctionnalités, sans pour autant abandonner les autres domaines.
  </para>

  <para>
   L'historique de <productname>PostgreSQL</productname> à partir de ce moment
   est disponible dans l'<xref linkend="release"/>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>