<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="resources">
 <title>Pour plus d'informations</title>

 <para>
  En dehors de la documentation, il existe d'autres ressources concernant
  <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;:

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>Wiki</term>
    <listitem>
     <para>
      Le <ulink url="https://wiki.postgresql.org">wiki</ulink> de
      <productname>PostgreSQL</productname> contient la <ulink
      url="https://wiki.postgresql.org/wiki/Frequently_Asked_Questions">FAQ</ulink>
      (liste des questions fréquemment posées), la liste <ulink
      url="https://wiki.postgresql.org/wiki/Todo">TODO</ulink> et des
      informations détaillées sur de nombreux autres thèmes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Site web</term>
    <listitem>
     <para>
      Le <ulink url="https://www.postgresql.org">site web</ulink> de
      <productname>PostgreSQL</productname> contient des détails sur la
      dernière version, et bien d'autres informations pour rendre un travail ou
      un investissement personnel avec <productname>PostgreSQL</productname>
      plus productif.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Listes de discussion</term>
    <listitem>
     <para>
      Les listes de discussion constituent un bon endroit pour trouver des
      réponses à ses questions, pour partager ses expériences avec celles
      d'autres utilisateurs et pour contacter les développeurs. La consultation
      du site web de <productname>PostgreSQL</productname> fournit tous les
      détails.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term>Soi-même&nbsp;!</term>
    <listitem>
     <para>
      <productname>PostgreSQL</productname> est un projet OpenSource.
      En tant que tel, le support dépend de la communauté des utilisateurs.
      Lorsque l'on débute avec <productname>PostgreSQL</productname>, on est
      tributaire de l'aide des autres, soit au travers de la documentation
      soit par les listes de discussion. Il est important de faire partager à
      son tour ses connaissances par la lecture des listes de discussion et
      les réponses aux questions. Lorsque quelque chose est découvert qui ne
      figurait pas dans la documentation, pourquoi ne pas en faire profiter les
      autres&nbsp;? De même lors d'ajout de fonctionnalités au code.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
</sect1>
