<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!--

Use </link> not just </> so INSTALL.html can be created without links
to the main documentation.  Don't use <xref>.

-->

<chapter id="installation">
 <title>Procédure d'installation <phrase>de
   <productname>PostgreSQL</productname></phrase> du code source</title>

 <indexterm zone="installation">
  <primary>installation</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Ce <phrase>document</phrase><phrase>
  chapitre</phrase> décrit l'installation de
  <productname>PostgreSQL</productname> en utilisant le code source. (Ce
  <phrase>document</phrase><phrase>
  chapitre</phrase> peut être ignoré lors de l'installation d'une distribution
  pré-empaquetée, paquet RPM ou Debian, par exemple. Il est alors plus utile de
  lire les instruction du mainteneur du paquet.)
 </para>

 <sect1 id="install-short">
  <title>Version courte</title>

  <para>
<synopsis>./configure
gmake
su
gmake install
adduser postgres
mkdir /usr/local/pgsql/data
chown postgres /usr/local/pgsql/data
su - postgres
/usr/local/pgsql/bin/initdb -D /usr/local/pgsql/data
/usr/local/pgsql/bin/postgres -D /usr/local/pgsql/data &gt;logfile 2&gt;&amp;1 &amp;
/usr/local/pgsql/bin/createdb test
/usr/local/pgsql/bin/psql test</synopsis>
   Le reste du <phrase>document</phrase><phrase>
   chapitre</phrase> est la version longue.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="install-requirements">
  <title>Prérequis</title>

  <para>
   En général, les plateformes style unix modernes sont capables
   d'exécuter <productname>PostgreSQL</productname>.
   Les plateformes sur lesquelles des tests ont été effectués sont listées
   dans la <xref linkend="supported-platforms"/> ci-après.
   Dans le répertoire <filename>doc</filename> de la distribution, il y a plusieurs 
   <acronym>FAQ</acronym> spécifiques à des plateformes particulières à
   consulter en cas de difficultés.
  </para>

  <para>
   Les logiciels suivants sont nécessaires pour compiler
   <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm>
       <primary>make</primary>
      </indexterm>

      <acronym>GNU</acronym> <application>make</application> version 3.80 (ou une version plus récente) est nécessaire&nbsp;; les autres
      programmes <application>make</application> ou les versions plus anciennes de <acronym>GNU</acronym> <application>make</application> <emphasis>ne</emphasis>
      fonctionnent <emphasis>pas</emphasis>.
      <acronym>GNU</acronym> <application>make</application> est souvent installé sous le nom
      <filename>gmake</filename>&nbsp;; ce document y fait toujours référence
      sous ce nom (sur certains système, <acronym>GNU</acronym> <application>make</application>
      est l'outil par défaut et est nommé <filename>make</filename>). Pour
      connaître la version utilisée, saisir
<screen><userinput>gmake --version</userinput></screen>
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Il est nécessaire d'avoir un compilateur C
      <acronym>ISO</acronym>/<acronym>ANSI</acronym> (au minimum compatible
      avec C89). Une version récente de
      <productname>GCC</productname> est recommandée mais
      <productname>PostgreSQL</productname> est connu pour être compilable avec de 
      nombreux compilateurs de divers vendeurs.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <application>tar</application> est requis pour déballer la distribution
      des sources, associé à <application>gzip</application> ou
      <application>bzip2</application>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <indexterm>
       <primary>readline</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
       <primary>libedit</primary>
      </indexterm>

      La bibliothèque <acronym>GNU</acronym> <productname>Readline</productname> est
      utilisée par défaut. Elle permet à <application>psql</application>
      (l'interpréteur de ligne de commandes SQL de PostgreSQL) de se souvenir de
      chaque commande saisie, et permet d'utiliser les touches
      de flêches pour rappeler et éditer les commandes précédentes. C'est très
      pratique et fortement recommandé. Pour ne pas l'utiliser, il
      faut préciser <option>--without-readline</option> au moment de l'exécution
      de la commande <filename>configure</filename>. Une alternative possible est
      l'utilisation de la bibliothèqe <filename>libedit</filename> sous license
      BSD, développée au début sur <productname>NetBSD</productname>. La
      bibliothèque <filename>libedit</filename> est compatible
      GNU <productname>Readline</productname> et est utilisée si cette dernière
      n'est pas trouvée ou si <option>--with-libedit-preferred</option> est utilisé
      sur la ligne de commande de <filename>configure</filename>. Lorsqu'une
      distribution Linux à base de paquets est utilisée, si les paquets
      <literal>readline</literal> et <literal>readline-devel</literal> sont
      séparés, il faut impérativement installer les deux.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <indexterm>
       <primary>zlib</primary>
      </indexterm>

      La bibliothèque de compression <productname>zlib</productname> est
      utilisée par défaut. Pour ne pas l'utiliser, il faut préciser
      <option>--without-zlib</option> à
      <filename>configure</filename>. Cela a pour conséquence de désactiver le
      support des archives compressées dans <application>pg_dump</application> et
      <application>pg_restore</application>.
     </para>
    </listitem>

   </itemizedlist>
  </para>

  <para>
   Les paquets suivants sont optionnels. S'ils ne sont pas obligatoires lors
   d'une compilation par défaut de <productname>PostgreSQL</productname>,
   ils le deviennent lorsque certaines options sont utilisées, comme cela
   est expliqué par la suite.

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Pour installer le langage procédural <application>PL/Perl</application>,
      une installation complète de <productname>Perl</productname>,
      comprenant la bibliothèque <filename>libperl</filename> et les
      fichiers d'en-tête, est nécessaire.
     </para>
     
     <para>
      Comme <application>PL/Perl</application> est une
      bibliothèque partagée, la bibliothèque
      <indexterm><primary>libperl</primary></indexterm>
      <filename>libperl</filename> doit aussi être partagée sur la plupart des
      plateformes. C'est désormais le choix par défaut dans les versions
      récentes de <productname>Perl</productname>, mais ce n'était pas le cas dans
      les versions plus anciennes. Dans tous les cas, c'est du ressort de celui qui installe
      Perl. Si vous avez l'intention d'avoir plus qu'une
      utilisation occasionnelle de <application>PL/Perl</application>, vous
      devez vous assurer que l'installation de <productname>Perl</productname>
      a été faite avec l'option <literal>usemultiplicity</literal> activée
      (<literal>perl -V</literal> vous indiquera si c'est le cas).
     </para>

     <para>
      Si la bibliothèque partagée, nécessaire, n'est pas présente,
      un message d'avertissement tel que celui qui suit apparaît à la
      compilation&nbsp;:
<screen>*** Cannot build PL/Perl because libperl is not a shared library.
*** You might have to rebuild your Perl installation.  Refer to
*** the documentation for details.</screen>
      (Si la sortie écran est ignorée, on peut constater que la
      bibliothèque <filename>plperl.so</filename> de
      <application>PL/Perl</application>, ou similaire,
      n'est pas installée.) Si ce message est affiché, il faut recompiler et
      réinstaller <productname>Perl</productname> manuellement pour pouvoir
      compiler <application>PL/Perl</application>. Lors de la phase
      de configuration de <productname>Perl</productname>, il faut demander une
      bibliothèque partagée.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Pour compiler le langage de programmation serveur <application>PL/Python</application>,
      il faut que <productname>Python</productname> soit installé avec les
      fichiers d'en-tête et le module <application>distutils</application>. La
      version requise minimum est <productname>Python</productname> 2.3.
      <productname>Python 3</productname> est supporté s'il s'agit d'une
      version 3.1 ou ultérieure&nbsp;; voir la
      <phrase>documentation de <application>PL/Python</application></phrase>
      <phrase><xref linkend="plpython-python23"/></phrase>
      lors de l'utilisation de Python 3.
     </para>

     <para>
      Puisque <application>PL/Python</application> doit être
      une bibliothèque partagée, la bibliothèque
      <indexterm><primary>libpython</primary></indexterm>
      <filename>libpython</filename> doit l'être aussi sur la plupart des
      plateformes. Ce n'est pas le cas des installations par défaut de
      Python. Si, après la compilation et l'installation de <productname>PostgreSQL</productname>,
      il existe un fichier
      nommé <filename>plpython.so</filename> (des extensions différentes sont
      possibles), tout va bien. Sinon, il est fort probable qu'un avertissement
      semblable à celui qui suit soit apparu&nbsp;:
<screen>*** Cannot build PL/Python because libpython is not a shared library.
*** You might have to rebuild your Python installation.  Refer to
*** the documentation for details.</screen>
      Ce qui signifie qu'il faut recompiler (une partie de)
      <productname>Python</productname> pour créer cette bibliothèque partagée.
     </para>

     <para>
      En cas de problèmes, on peut exécuter le configure de <productname>Python</productname>
      2.3 ou ultérieur en utilisant le commutateur
      <literal>--enable-shared</literal>. Sur certains systèmes d'exploitation,
      il n'est pas nécessaire de construire une bibliothèque partagée, mais il
      faut en convaincre le système de construction de
      <productname>PostgreSQL</productname>. Le fichier
      <filename>Makefile</filename> du répertoire 
      <filename>src/pl/plpython</filename> donne des détails complémentaires.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Pour construire le langage procédural
      <application>PL/Tcl</application>, <productname>Tcl</productname> doit
      être installé. Si une version antérieure à la version 8.4 de
      <productname>Tcl</productname>, est utilisée, on s'assurera
      qu'il a été construit sans le support du multi-thread.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Pour activer le support de langage natif (<acronym>NLS</acronym>), qui 
      permet d'afficher les messages d'un programme dans une langue autre que l'anglais,
      une implantation de l'<acronym>API</acronym>
      <application>Gettext</application> est nécessaire. Certains systèmes d'exploitation
      l'intégrent (par exemple, <systemitem class="osname">Linux</systemitem>,
      <systemitem class="osname">NetBSD</systemitem>,
      <systemitem class="osname">Solaris</systemitem>). Pour les autres systèmes,
      un paquet additionnel peut être téléchargé sur <ulink
      url="http://www.gnu.org/software/gettext/"></ulink>.
      Pour utiliser l'implantation <application>Gettext</application> des
      bibliothèques C <acronym>GNU</acronym>, certains utilitaires nécessitent
      le paquet <productname>GNU Gettext</productname>.
      Il n'est pas nécessaire dans les autres implantations.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Vous avez besoin de <application>Kerberos</application>, <productname>OpenSSL</productname>,
      <productname>OpenLDAP</productname> ou <application>PAM</application>
      pour bénéficier de l'authentification ou du chiffrement en utilisant ces services.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

  <para>
   En cas de compilation à partir d'une arborescence <acronym>Git</acronym> et
   non d'un paquet de sources publié, ou pour faire du développement au
   niveau serveur, les paquets suivants seront également nécessaires&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm>
       <primary>flex</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
       <primary>lex</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
       <primary>bison</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
       <primary>yacc</primary>
      </indexterm>

      GNU <application>Flex</application> et <application>Bison</application>
      sont nécessaires pour compiler à partir d'un export du Git ou lorsque les
      fichiers de définition de l'analyseur ou du « scanner » sont modifiés.
      Les versions nécessaires sont <application>Flex</application> 2.5.31 ou
      ultérieure et <application>Bison</application> 1.875 ou ultérieure.
      Les autres programmes <application>lex</application> et
      <application>yacc</application> ne peuvent pas être utilisés.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <indexterm>
       <primary>perl</primary>
      </indexterm>

      <application>Perl</application> 5.8 ou ultérieur est aussi nécessaire pour construire les
      sources du Git, ou lorsque les fichiers en entrée pour
      n'importe laquelle des étapes de construction qui utilisent des scripts
      Perl ont été modifiés. Sous Windows, <application>Perl</application> est nécessaire dans tous les cas.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

  <para>
   Si d'autres paquets <acronym>GNU</acronym> sont nécessaires, ils peuvent
   être récupérés sur un site miroir de <acronym>GNU</acronym> (voir <ulink
   url="http://www.gnu.org/order/ftp.html"></ulink> pour la liste) ou sur
   <ulink url="ftp://ftp.gnu.org/gnu/"></ulink>.
  </para>

  <para>
   Il est important de vérifier qu'il y a suffisamment d'espace disque 
   disponible. 100&nbsp;Mo sont nécessaires pour la compilation et 20&nbsp;Mo pour le
   répertoire d'installation. Un groupe de bases de données vide nécessite
   35&nbsp;Mo&nbsp;; les fichiers des bases prennent cinq fois plus d'espace que des
   fichiers texte contenant les mêmes données. Si des tests de
   régression sont prévus, 150&nbsp;Mo supplémentaires sont temporairement
   nécessaires. On peut utiliser la commande <command>df</command> pour
   vérifier l'espace disque disponible.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="install-getsource">
  <title>Obtenir les sources</title>

  <para>
   Les sources de <productname>PostgreSQL</productname> &version; peuvent être obtenues
   par ftp anonyme sur <ulink
   url="ftp://ftp.postgresql.org/pub/source/v&version;/postgresql-&version;.tar.gz"></ulink>.
   D'autres options de téléchargement sont possibles à partir du site
   web&nbsp;: <ulink url="http://www.postgresql.org/download/"></ulink>.
   Après avoir obtenu le fichier, on le décompresse&nbsp;:
<screen><userinput>gunzip postgresql-&version;.tar.gz</userinput>
<userinput>tar xf postgresql-&version;.tar</userinput></screen>
   Cela crée un répertoire <filename>postgresql-&version;</filename>
   contenant les sources de <productname>PostgreSQL</productname> dans le répertoire
   courant. Le reste de la procédure d'installation s'effectue depuis ce
   répertoire.
  </para>

  <para>
   Les sources peuvent également être obtenues directement à partir du système de
   contrôle de version. Pour plus d'informations, voir <xref linkend="sourcerepo"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="install-procedure">
  <title>Procédure d'installation</title>

  <procedure>

  <step id="configure">
   <title>Configuration</title>

   <indexterm zone="configure">
    <primary>configure</primary>
   </indexterm>

   <para>
    La première étape de la procédure d'installation est de configurer 
    l'arborescence système et de choisir les options intéressantes.
    Ce qui est fait en exécutant le script <filename>configure</filename>. Pour une
    installation par défaut, entrer simplement
<screen><userinput>./configure</userinput></screen>
    Ce script exécutera de nombreux tests afin de déterminer les valeurs
    de certaines variables dépendantes du système et de détecter certains aléas
    relatifs au système d'exploitation. Il créera divers
    fichiers dans l'arborescence de compilation pour enregistrer ce qui a été
    trouvé. <filename>configure</filename> peut aussi être exécuté à
    partir d'un répertoire hors de l'arborescence des sources pour 
    conserver l'arborescence de compilation séparé. Cette procédure est aussi
    appelé  une construction a
    <indexterm><primary>VPATH</primary></indexterm><firstterm>VPATH</firstterm>
    build. Voici comment la faire&nbsp;:
<screen>
<userinput>mkdir build_dir</userinput>
<userinput>cd build_dir</userinput>
<userinput>/path/to/source/tree/configure [les options vont ici]</userinput>
<userinput>gmake</userinput>
</screen>
   </para>

   <para>
    La configuration par défaut compilera le serveur et les utilitaires, aussi
    bien que toutes les applications clientes et interfaces qui requièrent
    seulement un compilateur C. Tous les fichiers seront installés par défaut 
    sous <filename>/usr/local/pgsql</filename>.
   </para>

   <para>
    Les processus de compilation et d'installation peuvent être personnalisés
    par l'utilisation d'une ou plusieurs options sur la ligne de commande après
    <filename>configure</filename>&nbsp;:

     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><option>--prefix=<replaceable>PREFIX</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Installe tous les fichiers dans le répertoire <replaceable>PREFIX</replaceable>
         au lieu du répertoire <filename>/usr/local/pgsql</filename>. 
         Les fichiers actuels seront installés dans divers
         sous-répertoires&nbsp;; aucun fichier ne sera directement installé
         sous <replaceable>PREFIX</replaceable>.
        </para>

        <para>
         Pour satisfaire des besoins spécifiques, les sous-répertoires peuvent
	 être personnalisés à l'aide des options qui suivent.
	 Toutefois, en laissant les options par défaut, l'installation est
	 déplaçable, ce qui signifie que le réperoire peut être déplacé après
	 installation. (Cela n'affecte pas les emplacements de
	 <literal>man</literal> et <literal>doc</literal>.)
	 </para>

       <para>
	Pour les installations déplaçables, on peut utiliser
	l'option <literal>--disable-rpath</literal> de <filename>configure</filename>.
	De plus, il faut indiquer au système d'exploitation
	comment trouver les bibliothèques partagées.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--exec-prefix=<replaceable>EXEC-PREFIX</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Les fichiers qui dépendent de l'architecture peuvent être installés dans
         un répertoire différent, <replaceable>EXEC-PREFIX</replaceable>, de celui donné
         par <replaceable>PREFIX</replaceable>. Ce qui peut être utile pour partager
         les fichiers dépendant de l'architecture entre plusieurs machines.
         S'il est omis, <replaceable>EXEC-PREFIX</replaceable> est égal à 
         <replaceable>PREFIX</replaceable> et les fichiers dépendant seront installés
         sous la même arborescence que les fichiers indépendants de
         l'architecture, ce qui est probablement le but recherché.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--bindir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Précise le répertoire des exécutables. Par défaut, il s'agit de
         <filename><replaceable>EXEC-PREFIX</replaceable>/bin</filename>, ce
	 qui signifie <filename>/usr/local/pgsql/bin</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--sysconfdir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Précise le répertoire de divers fichiers de configuration. Par défaut,
         il s'agit de <filename><replaceable>PREFIX</replaceable>/etc</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--libdir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Précise le répertoire d'installation des bibliothèques et des
	 modules chargeables dynamiquement. Par défaut, il s'agit de
         <filename><replaceable>EXEC-PREFIX</replaceable>/lib</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--includedir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Précise le répertoire d'installation des en-têtes C et C++. Par défaut, il
         s'agit de <filename><replaceable>PREFIX</replaceable>/include</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--datarootdir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique le répertoire racine de différents types de fichiers de données
         en lecture seule. Cela ne sert qu'à paramétrer des valeurs par
         défaut pour certaines des options suivantes. La valeur par défaut est
         <filename><replaceable>PREFIX</replaceable>/share</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--datadir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique le répertoire pour les fichiers de données en lecture seule
         utilisés par les programmes installés. La valeur par défaut est
         <filename><replaceable>DATAROOTDIR</replaceable></filename>.
         Cela n'a aucun rapport avec l'endroit où les fichiers de base de données
         seront placés.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--localedir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique le répertoire pour installer les données locales, en
         particulier les fichiers catalogues de traductions de messages. La
         valeur par défaut est
         <filename><replaceable>DATAROOTDIR</replaceable>/locale</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--mandir=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Les pages man fournies avec <productname>PostgreSQL</productname> seront
         installées sous ce répertoire, dans leur sous-répertoire
	 <filename>man<replaceable>x</replaceable></filename> respectif.
         Par défaut, il s'agit de <filename><replaceable>DATAROOTDIR</replaceable>/man</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--docdir=<replaceable>RÉPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Configure le répertoire racine pour installer les fichiers de documentation,
         sauf les pages <quote>man</quote>. Ceci ne positionne la valeur par défaut
         que pour les options suivantes. La valeur par défaut pour cette option est
         <filename><replaceable>DATAROOTDIR</replaceable>/doc/postgresql</filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--htmldir=<replaceable>RÉPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         La documentation formatée en HTML pour <productname>PostgreSQL</productname>
         sera installée dans ce répertoire. La valeur par défaut est
         <filename><replaceable>DATAROOTDIR</replaceable></filename>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>

     <note>
      <para>
       Une attention toute particulière a été prise afin de rendre possible
       l'installation de <productname>PostgreSQL</productname> dans des répertoires
       partagés (comme <filename>/usr/local/include</filename>) sans
       interférer avec des noms de fichiers relatifs au reste du système.
       En premier lieu, le mot <quote><literal>/postgresql</literal></quote>
       est automatiquement ajouté aux répertoires <varname>datadir</varname>,
       <varname>sysconfdir</varname> et <varname>docdir</varname>,
       à moins que le nom du répertoire à partir de la racine contienne déjà
       le mot <quote><literal>postgres</literal></quote> ou
       <quote><literal>pgsql</literal></quote>. Par exemple, si
       <filename>/usr/local</filename> est choisi comme préfixe,
       la documentation sera installée dans
       <filename>/usr/local/doc/postgresql</filename>, mais si le 
       préfixe est <filename>/opt/postgres</filename>, alors il sera dans
       <filename>/opt/postgres/doc</filename>. Les fichiers d'en-tête
       publiques C de l'interface cliente seront installés sous
       <varname>includedir</varname> et sont indépendants des noms de
       fichiers relatifs au reste du système. Les fichiers d'en-tête privés et
       les fichiers d'en-tête du serveur sont installés dans des répertoires
       privés sous <varname>includedir</varname>.
       Voir la documentation de chaque interface pour savoir comment obtenir
       ces fichiers d'en-tête.
       Enfin, un répertoire privé sera aussi créé si nécessaire sous
       <varname>libdir</varname> pour les modules chargeables dynamiquement.
      </para>
     </note>
    </para>

<!-- SAS::ICI -->
    <para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><option>--with-includes=<replaceable>REPERTOIRES</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         <replaceable>REPERTOIRES</replaceable> est une liste de répertoires séparés par
         des caractères deux points (:) qui sera ajoutée à la liste de recherche
         des fichiers d'en-tête. Si vous avez des paquetages optionnels (tels
         que <application>Readline</application> GNU) installés dans des répertoires non
         conventionnels, vous pouvez utiliser cette option et certainement
         l'option <option>--with-libraries</option> correspondante.
        </para>
        <para>
         Exemple&nbsp;:
         <literal>--with-includes=/opt/gnu/include:/usr/sup/include</literal>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-libraries=<replaceable>REPERTOIRES</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         <replaceable>REPERTOIRES</replaceable> est une liste de recherche de répertoires
         de bibliothèques séparés par des caractères deux points (:). 
	 Si des paquets sont installés dans des répertoires non conventionnels,
	 il peut s'avérer nécessaire d'utiliser cette option (et l'option correspondante
         <option>--with-includes</option>).
        </para>
        <para>
         Exemple&nbsp;: <literal>--with-libraries=/opt/gnu/lib:/usr/sup/lib</literal>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-nls<optional>=<replaceable>LANGUES</replaceable></optional></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Permet de mettre en place le support des langues natives
         (<acronym>NLS</acronym>). C'est la possibilité d'afficher les messages
         des programmes dans une langue autre que l'anglais.
         <replaceable>LANGUES</replaceable> est une liste, optionnelle, des codes
	 des langues que vous voulez supporter séparés par un espace. Par 
         exemple, <literal>--enable-nls='de fr'</literal> (l'intersection entre la 
         liste et l'ensemble des langues traduites actuellement sera calculée
         automatiquement). En l'absence de liste, toutes les
         traductions disponibles seront installées.
        </para>

        <para>
         Pour utiliser cette option, une implantation de
         l'API <application>Gettext</application> est nécessaire&nbsp;; voir ci-dessous.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-pgport=<replaceable>NUMERO</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Positionne <replaceable>NUMERO</replaceable> comme numéro de port par défaut
         pour le serveur et les clients. La valeur par défaut est 5432. Le port
         peut toujours être changé ultérieurement mais, précisé ici,
         les exécutables du serveur et des clients auront la même valeur
         par défaut, ce qui est vraiment très pratique. Habituellement, la
         seule bonne raison de choisir une valeur autre que celle par défaut
         est l'exécution de plusieurs serveurs
	 <productname>PostgreSQL</productname> sur la même machine.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-perl</option></term>
       <listitem>
        <para>
	 Permet l'utilisation du langage de procédures <application>PL/Perl</application>
	 côté serveur.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-python</option></term>
       <listitem>
        <para>
	 Permet la compilation du langage de procédures <application>PL/Python</application>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-tcl</option></term>
       <listitem>
        <para>
	 Permet la compilation du langage de procédures <application>PL/Tcl</application>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-tclconfig=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Tcl installe les fichiers <filename>tclConfig.sh</filename>, contenant
	 certaines informations de configuration nécessaires pour compiler le
	 module d'interfaçage avec Tcl. Ce fichier est trouvé automatiquement
	 mais, si pour utiliser une version différente de Tcl, il faut indiquer le répertoire où
	 le trouver.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-gssapi</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Construire avec le support de l'authentification GSSAPI. Sur de
	 nombreux systèmes, GSSAPI (qui fait habituellement partie d'une
	 installation Kerberos) n'est pas installé dans un emplacement
	 recherché par défaut (c'est-à-dire <filename>/usr/include</filename>,
	 <filename>/usr/lib</filename>), donc vous devez utiliser les options
	 <option>--with-includes</option> et <option>--with-libraries</option>
	 en plus de cette option. <filename>configure</filename> vérifiera les
	 fichiers d'en-têtes nécessaires et les bibliothèques pour s'assurer
	 que votre installation GSSAPI est suffisante avant de continuer.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-krb5</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Compile le support d'authentification de Kerberos 5. Sur beaucoup de
	 systèmes, le système Kerberos n'est pas
	 installé à un emplacement recherché par défaut (c'est-à-dire
	 <filename>/usr/include</filename>, <filename>/usr/lib</filename>), donc vous devez
	 utiliser les options <option>--with-includes</option> et
	 <option>--with-libraries</option> en plus de cette option.
	 <filename>configure</filename> vérifiera les fichiers d'en-tête et les
	 bibliothèques requis pour s'assurer que votre installation Kerberos est
	 suffisante avant de continuer
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-krb-srvnam=<replaceable>NOM</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Le nom par défaut du service principal de Kerberos (aussi utilisé par
	 GSSAPI). <literal>postgres</literal> est pris par défaut. Il n'y a
	 habituellement pas de raison de le changer sauf dans le cas d'un
	 environnement Windows, auquel cas il doit être mis en majuscule,
         <literal>POSTGRES</literal>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-openssl</option></term>
       <listitem>
       <indexterm>
        <primary>OpenSSL</primary>
        <seealso>SSL</seealso>
       </indexterm>

        <para>
	 Compile le support de connexion <acronym>SSL</acronym> (chiffrement).
	 Le paquetage <productname>OpenSSL</productname> doit être
	 installé. <filename>configure</filename> vérifiera que les fichiers d'en-tête
	 et les bibliothèques soient installés pour s'assurer que votre
	 installation d'<productname>OpenSSL</productname> est suffisante avant de
         continuer.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-pam</option></term>
       <listitem>
        <para>
	 Compile le support
	 <acronym>PAM</acronym><indexterm><primary>PAM</primary></indexterm>
         (<foreignphrase>Modules d'Authentification Pluggable</foreignphrase>).
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-ldap</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Demande l'ajout du support de <acronym>LDAP</acronym><indexterm><primary>LDAP</primary></indexterm>
	 pour l'authentification et la recherche des paramètres de connexion
	 (voir <phrase>la documentation sur l'authentification
	 des clients et libpq</phrase><phrase><xref
	 linkend="libpq-ldap"/> et <xref linkend="auth-ldap"/></phrase>).
         Sur Unix, cela requiert l'installation du paquet
	 <productname>OpenLDAP</productname>. Sur Windows, la bibliothèque
	 <productname>WinLDAP</productname> est utilisée par défaut.
	 <filename>configure</filename> vérifiera l'existence des fichiers d'en-tête
	 et des bibliothèques requis pour s'assurer que votre installation
	 d'<productname>OpenLDAP</productname> est suffisante avant de continuer.
         
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--without-readline</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Évite l'utilisation de la bibliothèque <application>Readline</application>
	 (et de celle de <application>libedit</application>).
         Cela désactive l'édition de la ligne de commande et l'historique dans 
         <application>psql</application>, ce n'est donc pas recommandé.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-libedit-preferred</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Favorise l'utilisation de la bibliothèque <application>libedit</application>
	 (sous licence BSD) plutôt que <application>Readline</application> (GPL).
	 Cette option a seulement un sens si vous avez installé les deux
	 bibliothèques&nbsp;; dans ce cas, par défaut,
	 <application>Readline</application> est utilisé.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-bonjour</option></term>
       <listitem>
        <para>
	 Compile le support de Bonjour. Ceci requiert le support de Bonjour
	 dans votre système d'exploitation. Recommandé sur Mac OS X.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-ossp-uuid</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Construit les composants en utilisant la <ulink
         url="http://www.ossp.org/pkg/lib/uuid/">bibliothèque OSSP
         UUID</ulink>. Autrement dit, construit le module
         <phrase>uuid-ossp</phrase>
         <phrase><xref linkend="uuid-ossp"/></phrase>, qui fournit des
         fonctions pour générer des UUIDs.
         <indexterm><primary>UUID</primary></indexterm>
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-libxml</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Construit avec libxml (active le support SQL/XML). Une version 2.6.23
	 ou ultérieure de libxml est requise pour cette fonctionnalité.
        </para>

        <para>
         Libxml installe un programme <command>xml2-config</command> qui est
	 utilisé pour détecter les options du compilateur et de l'éditeur de
	 liens. PostgreSQL l'utilisera automatiquement si elle est trouvée.
	 Pour indiquer une installation de libxml dans un emplacement inhabituel,
	 vous pouvez soit configurer la variable d'environnement
         <envar>XML2_CONFIG</envar> pour pointer vers le programme
         <command>xml2-config</command> appartenant à l'installation, ou
	 utiliser les options <option>--with-includes</option> et
         <option>--with-libraries</option>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-libxslt</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Utilise libxslt pour construire le module <phrase>xml2</phrase>
<phrase><xref linkend="xml2"/></phrase>. Le
	 module <filename>contrib/xml2</filename> se base sur cette
	 bibliothèque pour réaliser les transformations XSL du XML.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--disable-integer-datetimes</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Désactive le support pour le stockage des intervalles et horodatages
         en entier 64 bits, et stocke les valeurs de type date/temps en temps
         que nombre à virgule flottante à la place. Le stockage à virgule flottante
         des dates/temps était la valeur par défaut dans les versions de
         <productname>PostgreSQL</productname> antérieures à la 8.4, mais est
         maintenant obsolète parce qu'il ne permet pas une précision à la
         microseconde pour toute l'étendue des valeurs <type>timestamp</type>.
         Toutefois, le stockage des dates/temps à base d'entiers nécessite
         un type entier de 64 bits. Par conséquent, cette option peut être utilisée
         quand ce type de données n'est pas disponible, ou pour maintenir la
         compatibilité avec des applications écrites pour des versions antérieures
         de <productname>PostgreSQL</productname>. Voir <phrase>la documentation
         à propos des types dates/temps</phrase>
         <phrase><xref linkend="datatype-datetime"/></phrase> pour plus
         d'informations.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--disable-float4-byval</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Désactive le passage <quote>par valeur</quote> des valeurs float4,
         entraînant leur passage <quote>par référence</quote> à la place.
         Cette option a un coût en performance, mais peut être nécessaire pour
         maintenir la compatibilité avec des anciennes fonctions créées par
         l'utilisateur qui sont écrites en C et utilisent la convention d'appel
         <quote>version 0</quote>. Une meilleure solution à long terme est
         de mettre à jour toutes ces fonctions pour utiliser la convention d'appel
         <quote>version 1</quote>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--disable-float8-byval</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Désactive le passage <quote>par valeur</quote> des valeurs float8,
         entraînant leur passage <quote>par référence</quote> à la place.
         Cette option a un coût en performance, mais peut être nécessaire pour
         maintenir la compatibilité avec des anciennes fonctions créées par
         l'utilisateur qui sont écrites en C et utilisent la convention d'appel
         <quote>version 0</quote>. Une meilleure solution à long terme est
         de mettre à jour toutes ces fonctions pour utiliser la convention d'appel
         <quote>version 1</quote>.
         Notez que cette option n'affecte pas que float8, mais aussi int8 et
         quelques types apparentés comme timestamp.
         Sur les plateformes 32 bits, <option>--disable-float8-byval</option>
         est la valeur par défaut, et il n'est pas permis de sélectionner
         <option>--enable-float8-byval</option>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-segsize=<replaceable>TAILLESEG</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique la <firstterm>taille d'un segment</firstterm>, en gigaoctets.
         Les grandes tables sont divisées en plusieurs fichiers du système
         d'exploitation, chacun de taille égale à la taille de segment.
         Cela évite les problèmes avec les limites de tailles de fichiers qui
         existent sur de nombreuses plateformes. Si votre système d'exploitation
         supporte les fichiers de grande taille (<quote>largefile</quote>),
         ce qui est le cas de la plupart d'entre eux de nos jours, vous pouvez
         utiliser une plus grande taille de segment. Cela peut être utile
         pour réduire le nombre de descripteurs de fichiers qui peuvent être
         utilisés lors de travail sur des très grandes tables.
         Attention à ne pas sélectionner une valeur plus grande que ce qui est
         supporté par votre plateforme et le(s) système(s) de fichiers que
         vous prévoyez d'utiliser. D'autres outils que vous pourriez vouloir utiliser,
         tels que <application>tar</application>, pourraient aussi limiter la
         taille maximum utilisable pour un fichier.
         Il est recommandé, même si pas vraiment nécessaire, que cette valeur
         soit un multiple de 2.
         Notez que changer cette valeur impose de faire un initdb.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-blocksize=<replaceable>TAILLEBLOC</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique la <firstterm>taille d'un bloc</firstterm>, en kilooctets. C'est
         l'unité de stockage et d'entrée/sortie dans les tables. La valeur
         par défaut, 8 kilooctets, est appropriée pour la plupart des cas&nbsp;;
         mais d'autres valeurs peuvent être utilises dans des cas spéciaux.
         Cette valeur doit être une puissance de 2 entre 1 et 32 (kilooctets).
         Notez que changer cette valeur impose de faire un initdb.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-wal-segsize=<replaceable>TAILLESEG</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique la <firstterm>taille d'un segment WAL</firstterm>, en mégaoctets.
         C'est la taille de chaque fichier individuel dans les journaux de
	 transactions. Il peut être utile d'ajuster cette taille pour contrôler
	 la granularité du transport de journaux de transations. La valeur par
	 défaut est de 16 mégaoctets. La valeur doit être une puissance de 2 entre
	 1 et 6 (mégaoctets). Notez que changer cette valeur impose de faire un
	 initdb.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-wal-blocksize=<replaceable>TAILLEBLOC</replaceable></option></term>
       <listitem>
        <para>
         Indique la <firstterm>taille d'un bloc WAL</firstterm>, en kilooctets. C'est
         l'unité de stockage et d'entrée/sortie dans le journal des transactions. La valeur
         par défaut, 8 kilooctets, est appropriée pour la plupart des cas&nbsp;;
         mais d'autres valeurs peuvent être utilises dans des cas spéciaux.
         La valeur doit être une puissance de 2 entre 1 et 64 (kilooctets).
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--disable-spinlocks</option></term>
       <listitem>
        <para>
	 Autorise le succès de la construction y compris lorsque
	 <productname>PostgreSQL</productname> n'a
         pas le support spinlock du CPU pour la plateforme. Ce manque de support
         résultera en des performances faibles&nbsp;; du coup, cette option
         devra seulement être utilisée si la construction échoue et vous informe
	 du manque de support de spinlock sur votre plateforme. Si cette option
	 est requise pour construire <productname>PostgreSQL</productname> sur votre
	 plateforme, merci de rapporter le problème aux développeurs de
         <productname>PostgreSQL</productname>.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--disable-thread-safety</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Désactive la sûreté des threads pour les bibliothèques clients. Ceci
         empêche les threads concurrents dans les programmes
         <application>libpq</application> et <application>ECPG</application>
         de contrôler avec sûreté leur pointeurs de connexion privés.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--with-system-tzdata=<replaceable>RÉPERTOIRE</replaceable></option></term>

       <listitem>

       <indexterm> 
        <primary>données de fuseau horaire</primary> 
       </indexterm> 

        <para>
         <productname>PostgreSQL</productname> inclut sa propre base de données
	 des fuseaux horaires, nécessaire pour les opérations sur les dates et
	 les heures. Cette base de données est en fait compatible avec la base
	 de fuseaux horaires <quote>zoneinfo</quote> fournie par de nombreux
	 systèmes d'exploitation comme FreeBSD, Linux et Solaris, donc ce serait
	 redondant de l'installer une nouvelle fois. Quand cette option est
	 utilisée, la base des fuseaux horaires, fournie par le système, dans
         <replaceable>RÉPERTOIRE</replaceable> est utilisée à la place de celle
	 inclus dans la distribution des sources de PostgreSQL.
	 <replaceable>RÉPERTOIRE</replaceable> doit être indiqué avec un chemin
         absolu. <filename>/usr/share/zoneinfo</filename> est un répertoire
	 très probable sur certains systèmes d'exploitation. Notez que la routine
         d'installation ne détectera pas les données de fuseau horaire différentes
	 ou erronées. Si vous utilisez cette option, il vous est conseillé de
	 lancer les tests de régression pour vérifier que les données de fuseau
	 horaire que vous pointez fonctionnent correctement avec
	 <productname>PostgreSQL</productname>.
        </para>

        <indexterm><primary>cross compilation</primary></indexterm>

         <para>
         Cette option a pour cible les distributeurs de paquets binaires qui
	 connaissent leur système d'exploitation. Le principal avantage
	 d'utiliser cette option est que le package PostgreSQL n'aura pas
	 besoin d'être mis à jour à chaque fois que les règles des fuseaux
	 horaires changent. Un autre avantage est que PostgreSQL peut être
	 cross-compilé<indexterm><primary>cross compilation</primary></indexterm>
	 plus simplement si les fichiers des fuseaux horaires n'ont pas besoin
	 d'être construit lors de l'installation.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--without-zlib</option></term>
       <listitem>
        <para>
	<indexterm>
	 <primary>zlib</primary>
	</indexterm>
         Évite l'utilisation de la bibliothèque <application>Zlib</application>. Cela
         désactive le support des archives compressées dans 
	 <application>pg_dump</application> et <application>pg_restore</application>.
         Cette option est seulement là pour les rares systèmes qui ne 
         disposent pas de cette bibliothèque.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-debug</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Compile tous les programmes et bibliothèques en mode de débogage.
         Cela signifie que vous pouvez exécuter les programmes via un
         débogueur pour analyser les problèmes. Cela grossit considérablement
         la taille des exécutables et, avec des compilateurs autres que GCC,
         habituellement, cela désactive les optimisations du compilateur,
         provoquant des ralentissements. Cependant, mettre ce mode en place est
         extrêmement utile pour repérer les problèmes. Actuellement, cette
         option est recommandée pour les installations en production seulement
         si vous utilisez GCC. Néanmoins, vous devriez l'utiliser si vous
         développez ou si vous utilisez une version béta.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-coverage</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Si vous utilisez GCC, les programmes et bibliothèques sont compilés avec
         de l'instrumentation de test de couverture de code. Quand ils sont exécutés,
         ils génèrent des fichiers dans le répertoire de compilation avec des
         métriques de couverture de code.
         <phrase>Voir <xref linkend="regress-coverage"/> pour davantage
         d'informations.</phrase> Cette option ne doit être utilisée qu'avec GCC
         et uniquement en phase de développement.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-profiling</option></term>
       <listitem>
        <para>
         En cas d'utilisation de GCC, tous les programmes et bibliothèques
	 sont compilés pour qu'elles puissent être profilées. À la sortie du
	 processus serveur, un sous-répertoire sera créé pour contenir le
	 fichier <filename>gmon.out</filename> à utiliser pour le profilage.
         Cette option est à utiliser seulement avec GCC lors d'un développement.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-cassert</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Permet la vérification des <firstterm>assertions</firstterm> par le
	 serveur qui teste de nombreux cas de conditions
	 <quote>impossibles</quote>. Ce qui est inestimable dans le cas de
	 développement, mais les tests peuvent ralentir sensiblement le
	 système. Activer cette option n'influe pas sur la stabilité de
	 votre serveur&nbsp;! Les assertions vérifiées ne sont pas classées
	 par ordre de sévérité et il se peut qu'un bogue anodin fasse
	 redémarrer le serveur s'il y a un échec de vérification. Cette
	 option n'est pas recommandée dans un environnement de production
	 mais vous devriez l'utiliser lors de développement ou pour les
	 versions béta.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-depend</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Active la recherche automatique des dépendances. Avec cette option,
         les fichiers makefile sont appelés pour recompiler les fichiers objet
         dès qu'un fichier d'en-tête est modifié. C'est pratique si vous faites
         du développement, mais inutile si vous ne voulez que compiler une fois
         et installer. Pour le moment, cette option ne fonctionne qu'avec GCC.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><option>--enable-dtrace</option></term>
       <listitem>
        <para>
         <indexterm>
          <primary>DTrace</primary>
         </indexterm>
         Compile <productname>PostgreSQL</productname> avec le support de l'outil
	 de trace dynamique, DTrace.
         <phrase>Voir <xref linkend="dynamic-trace"/>
         pour plus d'informations.</phrase>
        </para>

        <para>
         Pour pointer vers le programme <command>dtrace</command>, la variable
	 d'environnement <envar>DTRACE</envar> doit être configurée. Ceci sera
	 souvent nécessaire car <command>dtrace</command> est typiquement
	 installé sous <filename>/usr/sbin</filename>, qui pourrait ne pas être
	 dans le chemin.
        </para>

        <para>
         Des options supplémentaires en ligne de commande
	 peuvent être indiquées dans la variable d'environnement
	 <envar>DTRACEFLAGS</envar> pour le programme <command>dtrace</command>.
         Sur Solaris, pour inclure le support de DTrace dans un exécutable 64-bit, ajoutez
         l'option <literal>DTRACEFLAGS="-64"</literal> pour configure. Par
         exemple, en utilisant le compilateur GCC&nbsp;:
<screen>./configure CC='gcc -m64' --enable-dtrace DTRACEFLAGS='-64' ...
</screen>
         En utilisant le compilateur de Sun&nbsp;:
<screen>./configure CC='/opt/SUNWspro/bin/cc -xtarget=native64' --enable-dtrace DTRACEFLAGS='-64' ...
</screen>
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </para>

    <para>
     Si vous préférez utiliser un compilateur C différent de ceux listés par
     <filename>configure</filename>, positionnez la variable
     d'environnement <envar>CC</envar> pour qu'elle pointe sur le compilateur de 
     votre choix.
     Par défaut, <filename>configure</filename> pointe sur 
     <filename>gcc</filename> s'il est disponible, sinon il utilise celui par
     défaut de la plateforme (habituellement <filename>cc</filename>).
     De façon similaire, vous pouvez repositionner les options par défaut du
     compilateur à l'aide de la variable <envar>CFLAGS</envar>.
    </para>

    <para>
     Les variables d'environnement peuvent être indiquées sur la ligne de
     commande <filename>configure</filename>, par exemple&nbsp;:
<screen><userinput>./configure CC=/opt/bin/gcc CFLAGS='-O2 -pipe'</userinput></screen>
    </para>

    <para>
    Voici une liste des variables importantes qui sont configurables de cete
    façon&nbsp;:
    </para>

    <para>
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term><envar>BISON</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         programme Bison
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>CC</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         compilateur C
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>CFLAGS</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         options à passer au compilateur C
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>CPP</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         préprocesseur C
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>CPPFLAGS</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         options à passer au préprocesseur C
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>DTRACE</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         emplacement du programme <command>dtrace</command>
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>DTRACEFLAGS</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         options à passer au programme <command>dtrace</command>
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>FLEX</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         programme Flex
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>LDFLAGS</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         options à utiliser lors de l'édition des liens des exécutables et des
         bibliothèques partagées
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>LDFLAGS_EX</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         options supplémentaires valables uniquement lors de l'édition des
         liens des exécutables
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>LDFLAGS_SL</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         options supplémentaires valables uniquement lors de l'édition des
         liens des bibliothèques partagées
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>MSGFMT</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         programme <command>msgfmt</command> pour le support des langues
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>PERL</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         chemin complet vers l'interpréteur Perl. Il sera utilisé pour déterminer
         les dépendances pour la construction de PL/Perl.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>PYTHON</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         chemin complet vers l'interpréteur Python. Il sera utilisé pour
         déterminer les dépendances pour la construction de PL/Python. De
         plus, si Python 2 ou 3 est spécifié ici (ou implicitement choisi), il
         détermine la variante de PL/Python qui devient disponible. Voir
         <phrase>la documentation <application>PL/Python</application></phrase>
         <phrase><xref linkend="plpython-python23"/></phrase> pour plus
         d'informations.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>TCLSH</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         chemin complet vers l'interpréteur Tcl. Il sera utilisé pour déterminer
         les dépendances pour la construction de PL/Tcl, et il sera substitué 
	 dans des scripts Tcl.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term><envar>XML2_CONFIG</envar></term>
       <listitem>
        <para>
         programme <command>xml2-config</command> utilisé pour localiser
	 l'installation de libxml.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
    </para>

    <note>
     <para>
      When developing code inside the server, it is recommended to
      use the configure options <option>--enable-cassert</option> (which
      turns on many run-time error checks) and <option>--enable-debug</option>
      (which improves the usefulness of debugging tools).
     </para>

     <para>
      If using GCC, it is best to build with an optimization level of
      at least <option>-O1</option>, because using no optimization
      (<option>-O0</option>) disables some important compiler warnings (such
      as the use of uninitialized variables).  However, non-zero
      optimization levels can complicate debugging because stepping
      through compiled code will usually not match up one-to-one with
      source code lines.  If you get confused while trying to debug
      optimized code, recompile the specific files of interest with
      <option>-O0</option>.  An easy way to do this is by passing an option
      to <application>make</application>: <command>gmake PROFILE=-O0 file.o</command>.
     </para>
    </note>
   </step>

  <step id="build">
   <title>Compilation</title>

   <para>
    Pour démarrer la compilation, saisissez
<screen><userinput>gmake</userinput></screen>
    (Rappelez-vous d'utiliser <acronym>GNU</acronym>
    <application>make</application>). La compilation prendra quelques minutes,
    selon votre matériel. La dernière ligne affichée devrait être
<screen>All of PostgreSQL is successfully made. Ready to install.</screen>
   </para>

  <para>
   Si vous voulez construire tout ce qui peut être construit, ceci incluant la
   documentation (HTML et pages man) et les modules supplémentaires
   (<filename>contrib</filename>), saisissez à la place&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake world</userinput>
</screen>
   La dernière ligne affichée doit être&nbsp;:
<screen>
PostgreSQL, contrib and HTML documentation successfully made. Ready to install.
</screen>
   </para>
  </step>

  <step>
   <title>Tests de régression</title>

   <indexterm>
    <primary>tests de régression</primary>
   </indexterm>

   <para>
    Si vous souhaitez tester le serveur nouvellement compilé avant de
    l'installer, vous pouvez exécuter les tests de régression à ce moment. Les
    tests de régression sont une suite de tests qui vérifient que
    <productname>PostgreSQL</productname> fonctionne sur votre machine tel que les
    développeurs l'espèrent. Saisissez
<screen><userinput>gmake check</userinput></screen>
    (cela ne fonctionne pas en tant que root&nbsp;; faites-le en tant
    qu'utilisateur sans droits).
    <phrase>Le fichier <filename>src/test/regress/README</filename>
    et la documentation contiennent</phrase><phrase>Le <xref
    linkend="regress"/> contient</phrase>
    des détails sur l'interprétation des résultats de ces tests. Vous pouvez
    les répéter autant de fois que vous le voulez en utilisant la même
    commande.
   </para>
  </step>

  <step id="install">
   <title>Installer les fichiers</title>

   <note>
    <para>
      Si vous mettez à jour une version existante, assurez-vous d'avoir bien lu
     <phrase>la documentation</phrase>
     <phrase><xref linkend="upgrading"/></phrase>
     qui donne les instructions sur la mise à jour d'un 
     cluster.
    </para>
   </note>

   <para>
    Pour installer <productname>PostgreSQL</productname>, saisissez
<screen><userinput>gmake install</userinput></screen>
    Cela installera les fichiers dans les répertoires spécifiés dans
    l'<xref linkend="configure"/>. Assurez-vous d'avoir les droits appropriés
    pour écrire dans ces répertoires. Normalement, vous avez besoin d'être
    superutilisateur pour cette étape. Une alternative consiste à créer les
    répertoires cibles à l'avance et à leur donner les droits appropriées.
   </para>

   <para>
    Pour installer la documentation (HTML et pages man), saisissez&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake install-docs</userinput>
</screen>
   </para>

   <para>
    Si vous construisez tout, saisissez ceci à la place&nbsp;:
<screen>
<userinput>gmake install-world</userinput>
</screen>
    Cela installe aussi la documentation.
   </para>

   <para>
    Vous pouvez utiliser <literal>gmake install-strip</literal> en lieu et
    place de <literal>gmake install</literal> pour dépouiller l'installation
    des exécutables et des bibliothèques. Cela économise un peu d'espace disque.
    Si vous avez effectué la compilation en mode de débogage, ce dépouillage
    l'enlèvera, donc ce n'est à faire seulement si ce mode n'est plus
    nécessaire. <literal>install-strip</literal> essaie d'être raisonnable
    en sauvegardant de l'espace disque mais il n'a pas une connaissance
    parfaite de la façon de dépouiller un exécutable de tous les octets
    inutiles. Ainsi, si vous voulez sauvegarder le maximum d'espace disque, vous
    devrez faire le travail à la main.
   </para>

   <para>
    L'installation standard fournit seulement les fichiers en-têtes nécessaires
    pour le développement d'applications clientes ainsi que pour le développement
    de programmes côté serveur comme des fonction personnelles ou des
    types de données écrits en C (avant <productname>PostgreSQL</productname> 8.0, une
    commande <literal>gmake install-all-headers</literal> séparée était nécessaire pour
    ce dernier point mais cette étape a été intégrée à l'installation standard).
   </para>

   <formalpara>
    <title>Installation du client uniquement&nbsp;:</title>
    <para>
     Si vous voulez uniquement installer les applications clientes et les
     bibliothèques d'interface, alors vous pouvez utilisez ces commandes&nbsp;:
<screen><userinput>gmake -C src/bin install</userinput>
<userinput>gmake -C src/include install</userinput>
<userinput>gmake -C src/interfaces install</userinput>
<userinput>gmake -C doc install</userinput></screen>
    <filename>src/bin</filename> comprend quelques exécutables utilisés seulement
    par le serveur mais ils sont petits.
    </para>
   </formalpara>
  </step>
  </procedure>

  <formalpara>
   <title>Désinstallation&nbsp;:</title>
   <para>
    Pour désinstaller, utilisez la commande <command>gmake
    uninstall</command>. Cependant, cela ne supprimera pas les répertoires créés.
   </para>
  </formalpara>

  <formalpara>
   <title>Nettoyage&nbsp;:</title>

   <para>
    Après l'installation, vous pouvez libérer de l'espace en supprimant les
    fichiers issus de la compilation des répertoires sources à l'aide de la
    commande <command>gmake clean</command>. Cela conservera les fichiers créés par
    la commande <command>configure</command>, ainsi vous pourrez tout recompiler
    ultérieurement avec <command>gmake</command>. Pour remettre l'arborescence
    source dans l'état initial, utilisez <command>gmake distclean</command>.
    Si vous voulez effectuer la compilation pour diverses plateformes à partir
    des mêmes sources vous devrez d'abord refaire la configuration à chaque
    fois (autrement, utilisez un répertoire de construction séparé pour chaque
    plateforme, de façon à ce que le répertoire des sources reste inchangé).
   </para>
  </formalpara>

  <para>
   Si vous avez compilé et que vous vous êtes rendu compte que les options de
   <command>configure</command> sont fausses ou si vous changez quoi que ce soit que
   <command>configure</command> prenne en compte (par exemple, la mise à jour
   d'applications), alors faire un <command>gmake distclean</command> avant de
   reconfigurer et recompiler est une bonne idée. Sans ça, vos changements dans
   la configuration ne seront pas répercutés partout où il faut.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="install-post">
  <title>Initialisation post-installation</title>

  <sect2>
   <title>Bibliothèques partagées</title>

   <indexterm>
    <primary>bibliothèque partagée</primary>
   </indexterm>

   <para>
    Sur certains systèmes qui utilisent les bibliothèques partagées (ce que font
    de nombreux systèmes), vous avez besoin de leurs spécifier comment trouver
    les nouvelles bibliothèques partagées. Les systèmes sur lesquels ce
    <emphasis>n'est</emphasis> pas nécessaire comprennent <systemitem
    class="osname">FreeBSD</systemitem>,
    <systemitem class="osname">HP-UX</systemitem>, <systemitem
    class="osname">IRIX</systemitem>, <systemitem class="osname">Linux</systemitem>,
    <systemitem class="osname">NetBSD</systemitem>, <systemitem
    class="osname">OpenBSD</systemitem>, <systemitem class="osname">Tru64
    UNIX</systemitem> (auparavant <systemitem class="osname">Digital UNIX</systemitem>) et
    <systemitem class="osname">Solaris</systemitem>.
   </para>

   <para>
    La méthode pour le faire varie selon la plateforme, mais la méthode la plus
    répandue consiste à positionner des variables d'environnement comme
    <envar>LD_LIBRARY_PATH</envar>&nbsp;: avec les shells Bourne
    (<command>sh</command>, <command>ksh</command>, <command>bash</command>, <command>zsh</command>)&nbsp;:
<programlisting>LD_LIBRARY_PATH=/usr/local/pgsql/lib
export LD_LIBRARY_PATH</programlisting>
    ou en <command>csh</command> ou <command>tcsh</command>&nbsp;:
<programlisting>setenv LD_LIBRARY_PATH /usr/local/pgsql/lib</programlisting>
    Remplacez <literal>/usr/local/pgsql/lib</literal> par la valeur donnée à
    <option><literal>--libdir</literal></option> dans l'<xref linkend="configure"/>.
    Vous pouvez mettre ces commandes dans un script de démarrage tel
    que <filename>/etc/profile</filename> ou <filename>~/.bash_profile</filename>. Certaines
    informations pertinentes au sujet de mises en garde associées à cette
    méthode peuvent être trouvées sur
    <ulink url="http://xahlee.org/UnixResource_dir/_/ldpath.html"></ulink>.
   </para>

   <para>
    Sur certains systèmes, il peut être préférable de renseigner la
    variable d'environnement
    <envar>LD_RUN_PATH</envar> <emphasis>avant</emphasis>
    la compilation.
   </para>

   <para>
    Avec <systemitem class="osname">Cygwin</systemitem>, placez le répertoire
    des bibliothèques dans la variable <envar>PATH</envar> ou déplacez les
    fichiers <filename>.dll</filename> dans le répertoire
    <filename>bin</filename>.
   </para>

   <para>
    En cas de doute, référez-vous aux pages de man de votre système (peut-être
    <command>ld.so</command> ou <command>rld</command>). Si vous avez
    ultérieurement un message tel que
<screen>psql: error in loading shared libraries
libpq.so.2.1: cannot open shared object file: No such file or directory</screen>
    alors cette étape est vraiment nécessaire. Faites-y attention.
   </para>

   <para>
    <indexterm>
     <primary>ldconfig</primary>
    </indexterm>
    Si votre système d'exploitation est 
    <systemitem class="osname">Linux</systemitem>
    et que vous avez les accès de superutilisateur, vous pouvez exécuter&nbsp;:
<programlisting>/sbin/ldconfig /usr/local/pgsql/lib</programlisting>
    (ou le répertoire équivalent) après l'installation pour permettre à
    l'éditeur de liens de trouver les bibliothèques partagées plus rapidement.
    Référez-vous aux pages man portant sur <command>ldconfig</command> pour plus
    d'informations. Pour les systèmes d'exploitation <systemitem
    class="osname">FreeBSD</systemitem>, <systemitem
    class="osname">NetBSD</systemitem> et <systemitem class="osname">OpenBSD</systemitem>,
    la commande est&nbsp;:
<programlisting>/sbin/ldconfig -m /usr/local/pgsql/lib</programlisting>
    Les autres systèmes d'exploitation ne sont pas connus pour avoir de
    commande équivalente.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Variables d'environnement</title>

   <indexterm>
    <primary><envar>PATH</envar></primary>
   </indexterm>

   <para>
    Si l'installation a été réalisée dans
    <filename>/usr/local/pgsql</filename> ou à un autre endroit qui n'est pas dans les
    répertoires contenant les exécutables par défaut, vous devez ajouter
    <filename>/usr/local/pgsql/bin</filename> (ou le répertoire fourni à
    <option><literal>--bindir</literal></option> au moment de l'<xref linkend="configure"/>)
    dans votre <envar>PATH</envar>. Techniquement, ce n'est pas une obligation mais
    cela rendra l'utilisation de <productname>PostgreSQL</productname> plus confortable.
   </para>

   <para>
    Pour ce faire, ajoutez ce qui suit dans le fichier d'initialisation de
    votre shell, par exemple
    <filename>~/.bash_profile</filename> (ou <filename>/etc/profile</filename>, si vous voulez
    que tous les utilisateurs l'aient)&nbsp;:
<programlisting>PATH=/usr/local/pgsql/bin:$PATH
export PATH</programlisting>
    Si vous utilisez le <command>csh</command> ou le <command>tcsh</command>, alors utilisez
    la commande&nbsp;:
<programlisting>set path = ( /usr/local/pgsql/bin $path )</programlisting>
   </para>

   <para>
    <indexterm>
     <primary><envar>MANPATH</envar></primary>
    </indexterm>
    Pour que votre système trouve la documentation <application>man</application>,
    il vous faut ajouter des lignes telles que celles qui suivent à votre
    fichier d'initialisation du shell, à moins que vous installiez ces pages
    dans un répertoire où elles sont mises normalement&nbsp;:
<programlisting>MANPATH=/usr/local/pgsql/man:$MANPATH
export MANPATH</programlisting>
   </para>

   <para>
    Les variables d'environnement <envar>PGHOST</envar> et <envar>PGPORT</envar>
    indiquent aux applications clientes l'hôte et le port du serveur de base.
    Elles surchargent les valeurs utilisées lors de la compilation. Si vous
    exécutez des applications clientes à distance, alors c'est plus pratique si
    tous les utilisateurs peuvent paramétrer <envar>PGHOST</envar>. Ce n'est pas une
    obligation, cependant, la configuration peut être communiquée via les 
    options de lignes de commande à la plupart des programmes clients.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="install-getting-started">
  <title>Démarrer</title>

  <para>
   La suite est un résumé rapide de la façon de faire fonctionner
   <productname>PostgreSQL</productname> une fois l'installation terminée. La
   documentation principale contient plus d'informations.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Créer un compte utilisateur pour le serveur <productname>PostgreSQL</productname>.
     C'est cet utilisateur qui fera démarrer le serveur. Pour un usage
     en production, vous devez créer un compte sans droits
     (<quote>postgres</quote> est habituellement utilisé). Si vous n'avez pas les
     accès superutilisateur ou si vous voulez juste regarder, votre propre 
     compte utilisateur est suffisant. Mais, utiliser le compte superutilisateur
     pour démarrer le serveur est risqué (au point de vue sécurité) et ne
     fonctionnera pas.
<screen><userinput>adduser postgres</userinput></screen>
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Faire l'installation de la base de données avec la commande
     <command>initdb</command>. Pour exécuter <command>initdb</command>, vous devez être
     connecté sur votre serveur avec le compte <productname>PostgreSQL</productname>.
     Cela ne fonctionnera pas avec le compte superutilisateur.
<screen>root# <userinput>mkdir /usr/local/pgsql/data</userinput>
root# <userinput>chown postgres /usr/local/pgsql/data</userinput>
root# <userinput>su - postgres</userinput>
postgres$ <userinput>/usr/local/pgsql/bin/initdb -D /usr/local/pgsql/data</userinput></screen>
    </para>

    <para>
     L'option <option>-D</option> spécifie le répertoire où les données seront
     stockées. Vous pouvez utiliser le chemin que vous voulez, il n'a pas à
     être sous le répertoire de l'installation. Avant de lancer
     <command>initdb</command>, assurez-vous que le compte serveur peut écrire dans ce
     répertoire (ou le créer s'il n'existe pas), comme c'est montré ici.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     À ce moment, si vous n'utilisez pas l'option <literal>-A</literal> de
     <command>initdb</command>, vous devez modifier le fichier
     <filename>pg_hba.conf</filename> pour contrôler les accès en local du
     serveur avant de le lancer. La valeur par défaut est de faire confiance
     à tous les utilisateurs locaux.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     L'étape <command>initdb</command> précédente vous a indiqué comment démarrer le serveur de base.
     Maintenant, faites-le. La commande doit ressembler à&nbsp;:
<programlisting>/usr/local/pgsql/bin/postgres -D /usr/local/pgsql/data</programlisting>
     Cela démarrera le serveur en avant-plan. Pour le mettre en arrière plan
     faites quelque chose comme&nbsp;:
<programlisting>nohup /usr/local/pgsql/bin/postgres -D /usr/local/pgsql/data \
    &lt;/dev/null &gt;&gt;server.log 2&gt;&amp;1 &lt;/dev/null &amp;</programlisting>
    </para>

    <para>
     Pour arrêter le serveur fonctionnant en arrière-plan, vous pouvez
     saisir&nbsp;:
<programlisting>kill `cat /usr/local/pgsql/data/postmaster.pid`</programlisting>
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Créer une base de données&nbsp;:
<screen><userinput>createdb testdb</userinput></screen>
     Ensuite, entrez
<screen><userinput>psql testdb</userinput></screen>
     pour vous connecter à la base. À l'invite, vous pouvez saisir des
     commandes SQL et commencer l'expérimentation.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 id="install-whatnow">
  <title>Et maintenant&nbsp;?</title>

  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      La distribution de <productname>PostgreSQL</productname> comprend un 
      document compréhensible que vous devriez lire de temps en temps.
      Après l'installation, le document peut être lu en faisant pointer
      votre navigateur internet sur
      <filename>/usr/local/pgsql/doc/html/index.html</filename>, excepté si vous avez
      changé les répertoires d'installation.
     </para>

     <para>
      Le premier chapitre de la documentation est un tutoriel qui devrait être
      votre première lecture si vous êtes nouveau dans le monde des bases
      de données <acronym>SQL</acronym>. Si vous êtes familier avec les concepts des
      bases de données, alors vous devriez commencer avec la partie
      administration du serveur qui contient des informations sur la façon de
      mettre en place le serveur de base, les bases des utilisateurs et
      l'authentification.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Normalement, vous voudrez faire en sorte que le serveur de base démarre
      automatiquement au boot de la machine. Pour ce faire, quelques
      suggestions se trouvent dans la documentation.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Faire les tests de régression sur le serveur installé (en utilisant
      <command>gmake installcheck</command>). Si vous ne l'avez pas fait auparavant,
      vous devriez définitivement le faire maintenant. C'est aussi expliqué
      dans la documentation.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Par défaut, <productname>PostgreSQL</productname> est configuré pour fonctionner sur
      un matériel mimimal. Ceci lui permet de fonctionner sur pratiquement
      toutes les configurations matérielles. Néanmoins, la configuration par
      défaut n'est pas conçue pour des performances optimales. Pour disposer des
      meilleures performances, plusieurs paramètres serveurs doivent être
      ajustés, les deux plus communs étant <varname>shared_buffers</varname> et
      <varname>work_mem</varname>.
      Les autres paramètres mentionnés dans la documentation affectent aussi les
      performances.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

 </sect1>

 <sect1 id="supported-platforms">
  <title>Plateformes supportées</title>

  <para>
   Une plateforme (c'est-à-dire une combinaison d'un processeur et d'un système
   d'exploitation) est considérée supportée par la communauté de développeur de
   <productname>PostgreSQL</productname> si le code permet le fonctionnement
   sur cette plateforme et que la construction et les tests de regréssion
   ont été récemment vérifiés sur cette plateforme. Actuellement, la plupart
   des tests de compatibilité de plateforme se fait automatiquement par des
   machines de tests dans la <ulink
   url="http://buildfarm.postgresql.org/">ferme de construction de
   PostgreSQL</ulink>. Si vous êtes intéressés par l'utilisation de
   <productname>PostgreSQL</productname> sur une plateforme qui n'est pas
   représentée dans la ferme de construction, mais pour laquelle le code
   fonctionne ou peut fonctionner, nous vous suggérons fortement de construire
   une machine qui sera membre de la ferme pour que la compatibilité puisse
   être assurée dans la durée.
  </para>

  <para>
   En général, <productname>PostgreSQL</productname> doit fonctionner sur
   les architectures processeur suivantes&nbsp;: x86, x86_64, IA64, PowerPC,
   PowerPC 64, S/390, S/390x, Sparc, Sparc 64, Alpha, ARM, MIPS, MIPSEL, M68K
   et PA-RISC. Un support du code existe pour M32R, NS32K et VAX mais ces
   architectures n'ont pas été testées récemment à notre connaissance. Il est
   souvent possible de construire <productname>PostgreSQL</productname> sur
   un type de processeur non supporté en précisant
   <option>--disable-spinlocks</option>. Cependant, les performance en
   souffriront.
  </para>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> doit fonctionner sur les systèmes
   d'exploitation suivants&nbsp;: Linux (toutes les distributions récentes),
   Windows (Win2000 SP4 et ultérieure), FreeBSD, OpenBSD, NetBSD, Mac OS X,
   AIX, HP/UX, IRIX, Solaris, Tru64 Unix et UnixWare. D'autres systèmes style
   Unix peuvent aussi fonctionner mais n'ont pas été récemment testés. Dans
   la plupart des cas, toutes les architectures processeurs supportées par
   un système d'exploitation donné fonctionneront. Cherchez dans le
   répertoire <xref linkend="installation-platform-notes"/> ci-dessous pour
   voir s'il y a des informations spécifiques à votre système d'exploitation,
   tout particulièrement dans le cas d'un vieux système.
  </para>

  <para>
   Si vous avez des problèmes d'installation sur une plateforme qui est connue
   comme étant supportée d'après les récents résultats de la ferme de
   construction, merci de rapporter cette information à
   <email>pgsql-bugs@postgresql.org</email>. Si vous êtes intéressé pour porter
   <productname>PostgreSQL</productname> sur une nouvelle plateforme,
   <email>pgsql-hackers@postgresql.org</email> est l'endroit approprié pour en
   discuter.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="installation-platform-notes">
  <title>Notes spécifiques à des plateformes</title>

  <para>
   Cette section documente des problèmes spécifiques additionnels liés à des
   plateformes, en ce qui concerne l'installation et le paramétrage de PostgreSQL.
   Assurez-vous de lire aussi les instructions d'installation, et en particulier
   <xref linkend="install-requirements"/>. Par ailleurs, consultez <phrase> le
   fichier <filename>src/test/regress/README</filename> et la documentation
   </phrase> <phrase><xref linkend="regress"/></phrase> à propos de l'interprétation
   des tests de régression.
  </para>

  <para>
   Les plateformes qui ne sont pas traitées ici n'ont pas de problèmes d'installation
   spécifiques connus.
 </para>

  <sect2 id="installation-notes-aix">
   <title>AIX</title>

   <indexterm zone="installation-notes-aix">
    <primary>AIX</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL fonctionne sur AIX, mais réussir à l'installer correctement peut
    s'avérer difficile. Les versions AIX de la 4.3.3 à la 6.1 sont considérées
    comme supportées en théorie.
    Vous pouvez utiliser GCC ou le compilateur natif IBM <command>xlc</command>. En général, 
    utiliser des versions récentes d'AIX et PostgreSQL rend la tâche plus simple.
    Vérifiez la ferme de compilation pour avoir des informations à jour sur
    les versions d'AIX connues pour être compatibles.
   </para>

   <para>
    Les niveaux minimums recommandés de correctifs pour les versions supportées
    de <systemitem class="osname">AIX</systemitem> sont&nbsp;:
   </para>

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>AIX 4.3.3</term>
     <listitem><para>Maintenance Level 11 + post ML11 bundle</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term>AIX 5.1</term>
     <listitem><para>Maintenance Level 9 + post ML9 bundle</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term>AIX 5.2</term>
     <listitem><para>Technology Level 10 Service Pack 3</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term>AIX 5.3</term>
     <listitem><para>Technology Level 7</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term>AIX 6.1</term>
     <listitem><para>Base Level</para></listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>

   <para>
    Pour vérifier votre niveau de correctif, utilisez <command>oslevel
    -r</command> de AIX 4.3.3 à AIX 5.2 ML 7, et <command>oslevel
    -s</command> pour les versions ultérieures.
   </para>

   <para>
    Utilisez les options de <command>configure</command> en plus de vos propres
    options si vous avez installé Readline ou libz dans
    <literal>/usr/local</literal>&nbsp;:
    <literal>--with-includes=/usr/local/include
    --with-libraries=/usr/local/lib</literal>.
   </para>

   <sect3>
    <title>Problèmes avec GCC</title>

    <para>
     Sur AIX 5.3, il y a des problèmes pour compiler et faire fonctionner
     PostgreSQL avec GCC.
    </para>

    <para>
     Vous voudrez utiliser une version de GCC supérieure à 3.3.2, en particulier
     si vous utilisez une version pré-packagée. Nous avons eu de bons résultats
     avec la 4.0.1. Les problèmes avec les versions précédentes semblent être
     davantage liées à la façon dont IBM a packagé GCC qu'à des problèmes
     réels, avec GCC, ce qui fait que si vous compilez GCC vous-même, vous
     pourriez réussir avec une version plus ancienne de GCC.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Sockets du domaine Unix inutilisables</title>

    <para>
     Dans AIX 5.3, la structure <structname>sockaddr_storage</structname> n'est
     pas définie avec une taille suffisante. En version 5.3, IBM a augmenté la
     taille de <structname>sockaddr_un</structname>, la structure d'adresse
     pour une socket de domaine Unix, mais n'a pas augmenté en conséquence la
     taille de <structname>sockaddr_storage</structname>. La conséquence est
     que les tentatives d'utiliser une socket de domaine Unix avec PostgreSQL
     amènent libpq à dépasser la taille de la structure de données. Les
     connexions TCP/IP fonctionnent, mais pas les sockets de domaine Unix, ce
     qui empêche les tests de régression de fonctionner.
    </para>

    <para>
     Le problème a été rapporté à IBM, et est enregistré en tant que rapport
     de bogue PMR29657. Si vous mettez à jour vers le niveau de maintenance
     5300-03 et ultérieur, le correctif sera inclus. Une résolution immédiate
     est de corriger <symbol>_SS_MAXSIZE</symbol> à 1025 dans
     <filename>/usr/include/sys/socket.h</filename>. Dans tous les cas,
     recompilez PostgreSQL une fois que vous avez l'en-tête corrigé.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Problèmes avec les adresses internet</title>

    <para>
     PostgreSQL se base sur la fonction système <function>getaddrinfo</function>
     pour analyser les adresses IP dans <varname>listen_addresses</varname> et
     dans <filename>pg_hba.conf</filename>, etc. Les anciennes versions d'AIX
     ont quelques bogues dans cette fonction. Si vous avez des problèmes relatifs
     à ces paramètres, la mise à jour vers le niveau de correctif AIX approprié
     indiqué ci-dessus pourrait se charger de cela.
    </para>

    <!-- http://archives.postgresql.org/message-id/6064jt6cfm.fsf_-_@dba2.int.libertyrms.com -->

    <para>
     Un utilisateur a rapporté&nbsp;:
    </para>

    <para>
     Lors de l'implémentation de PostgreSQL version 8.1 sur AIX 5.3, nous
     tombions périodiquement sur des problèmes quand le collecteur de
     statistiques ne voulait <quote>mystérieusement</quote> pas démarrer.
     Cela se trouvait être le résultat d'un comportement inattendu dans
     l'implémentation d'IPv6. Il semble que PostgreSQL et IPv6 ne fonctionnent
     pas bien ensemble sur AIX 5.3.
    </para>

    <para>
     Chacune des actions suivantes <quote>corrige</quote> le problème.
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Supprimer l'adresse IPv6 pour localhost&nbsp;:
<screen>
(as root)
# ifconfig lo0 inet6 ::1/0 delete
</screen>
       </para>
      </listitem>

      <listitem>
       <para>
        Supprimer IPv6 des services réseau. Le fichier
	<filename>/etc/netsvc.conf</filename> sur AIX est en gros équivalent
	à <filename>/etc/nsswitch.conf</filename> sur Solaris/Linux. La valeur
	par défaut, sur AIX, est donc&nbsp;:
<programlisting>
hosts=local,bind
</programlisting>
        Remplacez ceci avec&nbsp;:
<programlisting>
hosts=local4,bind4
</programlisting>
        pour désactiver la recherche des adresses IPv6.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>

    <warning>
     <para>
      Ceci est en réalité un contournement des problèmes relatifs à
      l'immaturité du support IPv6, qui a amélioré la visibilité pour les
      versions 5.3 d'AIX. Cela a fonctionné avec les versions 5.3 d'AIX mais
      n'en fait pas pour autant une solution élégante à ce problème. Certaines
      personnes ont indiqué que ce contournement est non seulement inutile,
      mais pose aussi des problèmes sur AIX 6.1, où le support IPv6 est
      beaucoup plus mature.
     </para>
    </warning>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Gestion de la mémoire</title>
    <!-- http://archives.postgresql.org/message-id/603bgqmpl9.fsf@dba2.int.libertyrms.com -->

    <para>
     AIX est particulier dans la façon dont il gère la mémoire. Vous pouvez avoir
     un serveur avec des gigaoctets de mémoire libre, mais malgré tout
     avoir des erreurs de mémoire insuffisante ou des erreurs d'espace
     d'adressage quand vous lancez des applications. Un exemple est
     <command>createlang</command> qui échoue avec des erreurs inhabituelles.
     Par exemple, en exécutant en tant que propriétaire de l'installation
     PostgreSQL&nbsp;:
<screen>
-bash-3.00$ createlang plperl template1
createlang: language installation failed: ERROR:  could not load library "/opt/dbs/pgsql748/lib/plperl.so": A memory address is not in the address space for the process.
</screen>
    En l'exécutant en tant que non-propriétaire, mais dans le groupe propriétaire de
    l'installation PostgreSQL&nbsp;:
<screen>
-bash-3.00$ createlang plperl template1
createlang: language installation failed: ERROR:  could not load library "/opt/dbs/pgsql748/lib/plperl.so": Bad address
</screen>
     On a un autre exemple avec les erreurs 'out of memory' dans les traces
     du serveur PostgreSQL, avec toute allocation de mémoire proche ou supérieure
     256&nbsp;Mo qui échoue.
    </para>

    <para>
     La cause générale de ces problèmes est le nombre de bits et le modèle mémoire
     utilisé par le processus serveur. Par défaut, tous les binaires compilés sur
     AIX sont 32-bits. Cela ne dépend pas du matériel ou du noyau en cours
     d'utilisation. Ces processus 32-bits sont limités à 4&nbsp;Go de mémoire
     présentée en segments de 256&nbsp;Mo utilisant un parmi quelques modèles.
     Le modèle par défaut permet moins de 256&nbsp;Mo dans le tas, comme il partage
     un seul segment avec la pile.
    </para>

    <para>
     Dans le cas de l'exemple <command>createlang</command> ci-dessus, vérifiez
     votre umask et les droits des binaires de l'installation PostgreSQL.
     Les binaires de l'exemple étaient 32-bits et installés en mode 750 au lieu
     de 755. En raison des droits, seul le propriétaire ou un membre
     du groupe propriétaire peut charger la bibliothèque. Puisqu'il n'est pas
     lisible par tout le mode, le chargeur place l'objet dans le tas du
     processus au lieu d'un segment de mémoire de bibliothèque où il aurait
     été sinon placé.
    </para>

    <para>
     La solution <quote>idéale</quote> pour ceci est d'utiliser une version
     64-bits de PostgreSQL, mais ce n'est pas toujours pratique, parce
     que les systèmes équipés de processeurs 32-bits peuvent compiler mais ne
     peuvent pas exécuter de binaires 64-bits.
    </para>

    <para>
     Si un binaire 32-bits est souhaité, positionnez <symbol>LDR_CNTRL</symbol>
     à <literal>MAXDATA=0x<replaceable>n</replaceable>0000000</literal>,
     où 1&lt;=n &lt;= 8 avant de démarrer le serveur PostgreSQL, et essayez
     différentes valeurs et paramètres de <filename>postgresql.conf</filename>
     pour trouver une configuration qui fonctionne de façon satisfaisante.
     Cette utilisation de <symbol>LDR_CNTRL</symbol> notifie à AIX que vous voulez
     que le serveur réserve <symbol>MAXDATA</symbol> octets pour le tas, alloués
     en segments de 256&nbsp;Mo. Quand vous avez trouvé une configuration utilisable,
     <command>ldedit</command> peut être utilisé pour modifier les binaires pour
     qu'ils utilisent par défaut la taille de tas désirée. PostgreSQL peut aussi
     être recompilé, en passant à <literal>configure
     LDFLAGS="-Wl,-bmaxdata:0x<replaceable>n</replaceable>0000000"</literal>
     pour obtenir le même résultat.
    </para>

    <para>
     Pour une compilation 64-bits, positionnez <envar>OBJECT_MODE</envar> à
     64 et passez <literal>CC="gcc -maix64"</literal> et 
     <literal>LDFLAGS="-Wl,-bbigtoc"</literal> à <command>configure</command>.
     (Les options pour <command>xlc</command> pourraient différer.) Si vous omettez
     les exports de <envar>OBJECT_MODE</envar>, votre compilation échouera avec
     des erreurs de l'éditeur de liens. Quand <envar>OBJECT_MODE</envar> est
     positionné, il indique aux outils de compilation d'AIX comme
     <command>ar</command>, <command>as</command> et
     <command>ld</command> quel types de fichiers manipuler par défaut.
    </para>

    <para>
     Par défaut, de la surallocation d'espace de pagination
     peut se produire. Bien que nous ne l'ayons jamais constaté, 
     AIX tuera des processus quand il se trouvera à court de mémoire et
     que la zone surallouée est accédée. Le comportement le plus proche de
     ceci que nous ayons constaté est l'échec de fork parce que le système
     avait décidé qu'il n'y avait plus de suffisamment de mémoire disponible
     pour un nouveau processus. Comme beaucoup d'autres parties d'AIX,
     la méthode d'allocation de l'espace de pagination et le « out-of-memory
     kill » sont configurables soit pour le système soit pour un processus,
     si cela devient un problème.
    </para>

    <bibliography>
     <title>Références et ressources</title>

     <biblioentry>
      <biblioset relation="article">
       <title><ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/pseries/topic/com.ibm.aix.doc/aixprggd/genprogc/lrg_prg_support.htm">Large Program Support</ulink></title>
      </biblioset>
      <biblioset relation="book">
       <title>AIX Documentation: General Programming Concepts: Writing and Debugging Programs</title>
      </biblioset>
     </biblioentry>

     <biblioentry>
      <biblioset relation="article">
       <title><ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/pseries/topic/com.ibm.aix.doc/aixprggd/genprogc/address_space.htm">Program Address Space Overview</ulink></title>
      </biblioset>
      <biblioset relation="book">
       <title>AIX Documentation: General Programming Concepts: Writing and Debugging Programs</title>
      </biblioset>
     </biblioentry>

     <biblioentry>
      <biblioset relation="article">
       <title><ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/pseries/v5r3/topic/com.ibm.aix.doc/aixbman/prftungd/resmgmt2.htm">Performance Overview of the Virtual Memory Manager (VMM)</ulink></title>
      </biblioset>
      <biblioset relation="book">
       <title>AIX Documentation: Performance Management Guide</title>
      </biblioset>
     </biblioentry>

     <biblioentry>
      <biblioset relation="article">
       <title><ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/pseries/v5r3/topic/com.ibm.aix.doc/aixbman/prftungd/memperf7.htm">Page Space Allocation</ulink></title>
      </biblioset>
      <biblioset relation="book">
       <title>AIX Documentation: Performance Management Guide</title>
      </biblioset>
     </biblioentry>

     <biblioentry>
      <biblioset relation="article">
       <title><ulink url="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/pseries/v5r3/topic/com.ibm.aix.doc/aixbman/prftungd/memperf6.htm">Paging-space thresholds tuning</ulink></title>
      </biblioset>
      <biblioset relation="book">
       <title>AIX Documentation: Performance Management Guide</title>
      </biblioset>
     </biblioentry>

     <biblioentry>
       <title><ulink url="  http://www.redbooks.ibm.com/abstracts/sg245674.html?Open">Developing and Porting C and C++ Applications on AIX</ulink></title>
       <publisher>
        <publishername>IBM Redbook</publishername>
       </publisher>
     </biblioentry>
    </bibliography>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="installation-notes-cygwin">
   <title>Cygwin</title>

   <indexterm zone="installation-notes-cygwin">
    <primary>Cygwin</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL peut être construit avec Cygwin, un environnement similaire à
    Linux pour Windows, mais cette méthode est inférieure à la version native
    Windows <phrase>(voir <xref linkend="install-windows"/>)</phrase> et
    faire tourner un serveur sur Cygwin n'est plus recommandé.
   </para>

   <para>
    Quand vous compilez à partir des sources, suivant la procédure normale
    d'installation (c'est-à-dire <literal>./configure;
    make</literal>; etc...), notez les différences suivantes spécifiques à
    Cygwin&nbsp;:

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Positionnez le path pour utiliser le répertoire binaire Cygwin avant
       celui des utilitaires Windows. Cela permettra d'éviter des problèmes avec
       la compilation.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       La commande make GNU est appelée <command>make</command>, pas
       <command>gmake</command>.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       La  commande <command>adduser</command> n'est pas supportée&nbsp;; utilisez
       les outils appropriés de gestion d'utilisateurs sous Windows NT, 2000 ou XP.
       Sinon, sautez cette étape.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       La commande <command>su</command> n'est pas supportée&nbsp;; utilisez ssh
       pour simuler la commande <command>su</command> sous Windows NT, 2000 ou
       XP. Sinon, sautez cette étape.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       OpenSSL n'est pas supporté.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       Démarrez <command>cygserver</command>  pour le support de la mémoire
       partagée.
       Pour cela, entrez la commande <literal>/usr/sbin/cygserver
       &amp;</literal>. Ce programme doit fonctionner à chaque fois que
       vous démarrez le serveur PostgreSQL ou que vous initialisez un cluster
       de bases de données (<command>initdb</command>). La configuration par
       défaut de <command>cygserver</command> pourrait nécessiter des changements
       (par exemple, augmenter <symbol>SEMMNS</symbol>) pour éviter à PostgreSQL
       d'échouer en raison d'un manque de ressources système.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
	Il se peut que la construction échoue sur certains système quand
	une locale autre que C est utilisée. Pour résoudre ce problème,
	positionnez la locale à C avec la commande 
        <command>export LANG=C.utf8</command> avant de lancer la construction, et ensuite, une fois 
	que vous avez installé PostgreSQL, repositionnez-là à son ancienne valeur.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       Les tests de régression en parallèle (<literal>make check</literal>)
       peuvent générer des échecs de tests de régression aléatoires en raison
       d'un dépassement de capacité de la file d'attente de <function>listen()</function>
       qui cause des erreurs de connexion refusée ou des blocages. Vous pouvez
       limiter le nombre de connexion en utilisant la variable de make
       <varname>MAX_CONNECTIONS</varname> comme ceci&nbsp;:
<programlisting>
make MAX_CONNECTIONS=5 check
</programlisting>
       (Sur certains systèmes, vous pouvez avoir jusqu'à 10 connexions
       simultanées).
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>

   <para>
    Il est possible d'installer <command>cygserver</command> et le serveur
    PostgreSQL en tant que services Windows NT. Pour plus d'informations sur
    comment le faire, veuillez vous référer au document <filename>README</filename>
    inclus avec le package binaire PostgreSQL sur Cygwin.
    Il est installé dans le répertoire <filename>/usr/share/doc/Cygwin</filename>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="installation-notes-hpux">
   <title>HP-UX</title>

   <indexterm zone="installation-notes-hpux">
    <primary>HP-UX</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL 7.3 et plus devraient fonctionner sur les machines PA-RISC
    Séries 700/800 sous HP-UX 10.X ou 11.X, si les correctifs appropriés sur
    le système et les outils de compilation sont bien appliqués. Au moins un
    développeur teste de façon régulière sur HP-UX 10.20, et nous avons des
    rapports d'installations réussies sur HP-UX 11.00 et 11.11.
   </para>

   <para>
    En plus de la distribution source de PostgreSQL, vous aurez besoin de
    GNU make (le make HP ne fonctionnera pas) et soit GCC soit le compilateur ANSI
    HP. Si vous avez l'intention de compiler à partir des sources Git plutôt que
    d'une distribution tar, vous aurez aussi besoin de Flex (les GNU) et Bison
    (yacc GNU). Nous vous recommandons aussi de vous assurer que vous êtes assez
    à jour sur les correctifs HP. Au minimum, si vous compilez des binaires 64 bits
    sur HP-UX 11.11, vous aurez probablement besoin de PHSS_30966 (11.11) ou
    d'un correctif supérieur, sinon <command>initdb</command> pourrait bloquer&nbsp;:
<literallayout>
PHSS_30966  s700_800 ld(1) and linker tools cumulative patch
</literallayout>

    De façon générale, vous devriez être à jour sur les correctifs libc et ld/dld,
    ainsi que sur les correctifs du compilateur si vous utilisez le compilateur C
    de HP. Voir les sites de support HP comme 
    <ulink url="http://itrc.hp.com"></ulink> et
    <ulink url="ftp://us-ffs.external.hp.com/"></ulink>
    pour télécharger gratuitement leurs derniers correctifs.
   </para>

   <para>
    Si vous compilez sur une machine PA-RISC 2.0 et que vous voulez
    avoir des binaires 64 bits en utilisant GCC, vous devez utiliser
    la version 64 bits de GCC. Des binaires GCC pour HP-UX PA-RISC et
    Itanium sont disponibles sur <ulink url="http://www.hp.com/go/gcc"></ulink>.
    N'oubliez pas de récupérer et d'installer les binutils en même temps.
   </para>

   <para>
    Si vous compilez sur une machine PA-RISC 2.0 et que vous voulez que
    les binaires compilés fonctionnent sur une machine PA-RISC 1.1, vous
    devez spécifier <option>+DAportable</option> comme <envar>CFLAGS</envar>.
   </para>

   <para>
    Si vous compilez sur une machine HP-UX Itanium, vous aurez besoin
    du dernier compilateur C ANSI HP avec les correctifs qui en dépendent&nbsp;:
<literallayout>
PHSS_30848  s700_800 HP C Compiler (A.05.57)
PHSS_30849  s700_800 u2comp/be/plugin library Patch
</literallayout>
   </para>

   <para>
    Si vous avez à la fois le compilateur C HP et celui de GCC, vous voudrez
    peut être spécifier explicitement le compilateur à utiliser quand vous
    exécuterez <command>configure</command>&nbsp;:
<programlisting>
./configure CC=cc
</programlisting>
    pour le compilateur HP, ou
<programlisting>
./configure CC=gcc
</programlisting>
    pour GCC. Si vous omettez ce paramètre, configure choisira <command>gcc</command>
    s'il en a la possibilité.
   </para>

   <para>
    Le répertoire par défaut d'installation est
    <filename>/usr/local/pgsql</filename>, que vous voudrez peut être remplacer
    par quelque chose dans <filename>/opt</filename>. Si c'est le cas, utilisez
    l'option <option>--prefix</option> de <command>configure</command>.
   </para>

   <para>
    Dans les tests de régression, il pourrait y avoir des différences dans les
    chiffres les moins significatifs des tests de géométrie, qui varient suivant
    les versions de compilateur et de bibliothèque mathématique utilisées. Toute
    autre erreur est suspecte.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="installation-notes-irix">
   <title>IRIX</title>

   <indexterm zone="installation-notes-irix">
    <primary>IRIX</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL a été rapporté comme fonctionnant correctement sur les processeurs
    MIPS r8000, r10000 (à la fois ip25 et ip27) et r120000 (ip35),
    sur IRIX 6.5.5m, 6.5.12, 6.5.13, et 6.5.26 avec les compilateurs MIPSPro
    de versions 7.30, 7.3.1.2m, 7.3, et 7.4.4m.
   </para>

   <para>
    Vous aurez besoin du compilateur C ANSI MIPSPro. Il y a des problèmes à
    la compilation avec GCC. C'est dû à un bogue GCC connu (non corrigé en version
    3.0), lié à l'utilisation de fonctions qui retournent certains types de
    structures. Ce bogue affecte des fonctions telles que
    <function>inet_ntoa</function>, <function>inet_lnaof</function>,
    <function>inet_netof</function>, <function>inet_makeaddr</function>,
    et <function>semctl</function>. Il semblerait qu'on puisse résoudre le
    problème en forçant les fonctions à l'éditeur de liens avec libgcc, mais
    ceci n'a pas encore été testé.
   </para>

   <para>
    Il est connu que la version 7.4.1m du compilateur MIPSPro génère du
    code incorrect. Le symptôme est <quote>invalid primary checkpoint
    record</quote> quand on tente de démarrer la base. La version 7.4.4m
    est OK&nbsp;; le statut des versions intermédiaires est inconnu.
   </para>

   <para>
    Il pourrait y avoir un problème de compilation comme celui-ci&nbsp;:
<screen>
cc-1020 cc: ERROR File = pqcomm.c, Line = 427
  The identifier "TCP_NODELAY" is undefined.

                if (setsockopt(port->sock, IPPROTO_TCP, TCP_NODELAY,
</screen>
    Certaines versions incluent les définitions TCP dans
    <filename>sys/xti.h</filename>, il est alors nécessaire d'ajouter
    <literal>#include &lt;sys/xti.h&gt;</literal> dans
    <filename>src/backend/libpq/pqcomm.c</filename> et dans
    <filename>src/interfaces/libpq/fe-connect.c</filename>. Si vous rencontrez
    ce problème, merci de nous le faire savoir, afin que nous puissions
    développer un correctif approprié.
   </para>

   <para>
    Dans les tests de régression, il pourrait y avoir des différences dans les
    chiffres les moins significatifs des tests de géométrie, suivant le
    FPU que vous utilisez. Toute autre erreur est suspecte.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="installation-notes-mingw">
   <title>MinGW/Windows Natif</title>

   <indexterm zone="installation-notes-mingw">
    <primary>MinGW</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL pour Windows peut être compilé en utilisant MinGW, un environnement
    de compilation similaire à Unix pour les systèmes d'exploitation
    Microsoft, ou en utilisant la suite de compilation
    <productname>Visual C++</productname> de Microsoft.
    La variante de compilation MinGW utilise le système de compilation normal
    décrit dans ce chapitre&nbsp;; la compilation via Visual C++ fonctionne de
    façon totalement différente et est décrite dans <phrase>la
    documentation</phrase><phrase><xref linkend="install-windows"/></phrase>.
    C'est une compilation totalement native qui n'utilise aucun logiciel
    supplémentaire comme MinGW. Un installeur est disponible sur le serveur
    web officiel de PostgreSQL.
   </para>   

   <para>
    Le port natif Windows requiert un système Microsoft 200 ou ultérieurs,
    32 bits ou 64 bits. Les systèmes plus anciens n'ont pas l'infrastructure
    nécessaire (mais Cygwin peut être utilisé pour ceux-ci). MinGW, le système
    de compilation similaire à Unix, et MSYS, une suite d'outils Unix nécessaires
    pour exécuter des scripts shell tels que <command>configure</command>, peuvent
    être téléchargés de <ulink url="http://www.mingw.org/"></ulink>. Aucun
    de ces outils n'est nécessaire pour exécuter les binaires générés&nbsp;;
    ils ne sont nécessaires que pour créer les binaires.
   </para>

   <para>
     Pour construire les binaires 64 bits avec MinGW, installez l'ensemble d'outils 64 bits à
     partir de <ulink url="http://mingw-w64.sourceforge.net/"></ulink>, ajoutez le répertoire des binaires de MinGW dans
     la variable d'environnement <envar>PATH</envar>, et lancez la commande 
     <command>configure</command> avec l'option 
     <command>--host=x86_64-w64-mingw</command>.
   </para>

   <para>
    Après que vous ayez tout installé, il vous est conseillé de lancer
    <application>psql</application> dans <command>CMD.EXE</command>, car
    la console MSYS a des problèmes de tampons.
   </para>

   <sect3 id="windows-crash-dumps">
    <title>Récupérer des dumps suite aux plantages sous Windows</title>

    <para>
      Si PostgreSQL sous Windows plante, il peut générer des 
     <productname>minidumps</productname> qui peuvent être utilisés pour dépister la cause du plantage&nbsp;; 
     ils sont semblables aux core dumps d'Unix. Vous pouvez lire ces dumps avec
     <productname>Windows Debugger Tools</productname> ou avec 
     <productname>Visual Studio</productname>. Pour permettre la génération des dumps sous Windows, crééz un 
     sous-répertoire nommé <filename>crashdumps</filename>
     dans le répertoire des données du cluster. Ainsi les dumps seront écrits dans ce répertoire
     avec un nom unique généré à partir de l'identifiant du process planté et le moment du plantage.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="installation-notes-sco">
   <title>SCO OpenServer et SCO UnixWare</title>

   <indexterm zone="installation-notes-sco">
    <primary>SCO</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <indexterm zone="installation-notes-sco">
    <primary>UnixWare</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL peut être compilé sur SCO UnixWare 7 et SCO OpenServer 5.
    Sur OpenServer, vous pouvez utiliser soit l'OpenServer Development Kit
    soit l'Universal Development Kit. Toutefois, quelques ajustements peuvent
    être nécessaires, comme décrit ci-dessous.
   </para>

   <sect3>
    <title>Skunkware</title>

    <para>
     Vous aurez besoin de votre copie du CD SCO Skunkware. Le CD
     Skunkware est inclus avec UnixWare 7 et les versions actuelles
     d'OpenServer 5. Skunkware inclut des versions prêtes à l'installation
     de nombreux programmes populaires qui sont disponibles sur Internet.
     Par exemple, sont inclus gzip, gunzip, GNU Make, Flex et Bison. Pour
     UnixWare 7.1, ce CD est maintenant appelé <quote>Open License
     Software Supplement</quote>. Si vous n'avez pas ce CD, les logiciels qu'il
     contient sont disponibles sur le serveur FTP anonyme
     <ulink url="http://www.sco.com/skunkware/"></ulink>.
    </para>

    <para>
     Les versions de Skunkware sont différentes entre UnixWare et OpenServer.
     Faites attention à installer la version correcte pour votre système
     d'exploitation, sauf pour les cas notifiés ci-dessous.
    </para>

    <para>
     Sous UnixWare 7.1.3 et supérieur, le compilateur GCC est inclus sur le
     CD UDK, ainsi que GNU Make.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>GNU Make</title>

    <para>
     Vous devez utiliser le programme GNU Make, qui est inclus sur le CD
     Skunkware. Par défaut, il s'installe en tant que
     <filename>/usr/local/bin/make</filename>. Pour éviter la confusion
     avec le programme <filename>make</filename> SCO, vous pouvez renommer
     GNU <filename>make</filename> en <filename>gmake</filename>.
    </para>

    <para>
     À partir d'UnixWare 7.1.3, le programme GNU Make est dans la portion
     OSTK du CD UDK, et est dans <filename>/usr/gnu/bin/gmake</filename>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Readline</title>

    <para>
     La bibliothèque Readline est disponible sur le CD Skunkware, mais
     pas sur le CD Skunkware d'UnixWare 7.1. Si vous avez UnixWare
     7.0.0 ou 7.0.1, vous pouvez installer à partir du CD, sinon
     essayez <ulink url="http://www.sco.com/skunkware/"></ulink>.
    </para>

    <para>
     Par défaut, Readline s'installe dans <filename>/usr/local/lib</filename> et
     <filename>/usr/local/include</filename>. Toutefois, le programme
     <command>configure</command> de PostgreSQL ne la trouvera pas là sans aide.
     Si vous avez installé Readline, alors utilisez les options suivantes
     avec <command>configure</command>&nbsp;:
<programlisting>
./configure --with-libraries=/usr/local/lib --with-includes=/usr/local/include
</programlisting>
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Utilisation de l'UDK avec OpenServer</title>

    <para>
     Si vous utilisez le nouveau compilateur Universal Development Kit (UDK)
     avec OpenServer,  vous devez spécifier l'emplacement des bibliothèques
     UDK&nbsp;:
<programlisting>
./configure --with-libraries=/udk/usr/lib --with-includes=/udk/usr/include
</programlisting>
     Ajouté aux options Readline précédentes, cela donne&nbsp;:
<programlisting>
./configure --with-libraries="/udk/usr/lib /usr/local/lib" --with-includes="/udk/usr/include /usr/local/include"
</programlisting>
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Lire les man pages de PostgreSQL</title>

    <para>
     Par défaut, les man pages PostgreSQL sont installées dans 
     <filename>/usr/local/pgsql/man</filename>. Par défaut, UnixWare ne recherche
     pas de man pages à cet endroit. Pour pouvoir les lire, vous devez modifier
     la variable <varname>MANPATH</varname> pour y inclure
     <filename>/etc/default/man</filename>, par exemple&nbsp;:
<programlisting>
MANPATH=/usr/lib/scohelp/%L/man:/usr/dt/man:/usr/man:/usr/share/man:scohelp:/usr/local/man:/usr/local/pgsql/man
</programlisting>
    </para>

    <para>
     Sur OpenServer, un effort supplémentaire devra être fait pour rendre
     les man pages utilisables, parce que le système man est un peu
     différent de celui des autres plateformes. À l'heure actuelle,
     PostgreSQL ne les installera pas du tout.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Problèmes C99 avec le 7.1.1b Feature Supplement</title>

    <para>
     Pour les compilateurs antérieurs à celui fourni avec OpenUNIX 8.0.0
     (UnixWare 7.1.2), dont celui du 7.1.1b Feature Supplement, vous pourriez
     avoir besoin de spécifier <option>-Xb</option> dans <varname>CFLAGS</varname>
     ou la variable d'environnement <varname>CC</varname>. Ce qui l'annonce est
     une erreur dans la compilation de <filename>tuplesort.c</filename>, sur
     les fonctions inline. Apparemment, il y a eu un changement dans le compilateur
     7.1.2 (8.0.0) et les suivants.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Threads avec UnixWare</title>

    <para>
     Pour les threads, vous <emphasis>devez</emphasis>
     utiliser <option>-Kpthread</option> sur <emphasis>tous</emphasis> les
     programmes utilisant libpq. libpq utilise des appels
     <function>pthread_*</function>, qui ne sont disponibles qu'avec l'option
     <option>-Kpthread</option>/<option>-Kthread</option>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="installation-notes-solaris">
   <title>Solaris</title>

   <indexterm zone="installation-notes-solaris">
    <primary>Solaris</primary>
    <secondary>installation sur</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    PostgreSQL est bien supporté sous Solaris. Plus le système d'exploitation
    est à jour, moins de problèmes vous aurez&nbsp;; les détails sont
    ci-dessous.
   </para>

   <para>
    Notez que PostgreSQL est fourni avec Solaris 10 (à partir de l'update 2).
    Des packages officiels sont aussi disponibles sur
    <ulink url="http://pgfoundry.org/projects/solarispackages/"></ulink>.
    Des packages pour des versions plus anciennes de Solaris peuvent aussi
    être obtenus sur <ulink url="http://www.sunfreeware.com/"></ulink> ou
    <ulink url="http://www.blastwave.org/"></ulink>.
   </para>

   <sect3>
    <title>Outils requis</title>

    <para>
     Vous pouvez compiler soit avec GCC, soit avec le compilateur de Sun.
     Pour une meilleure optimisation du code, le compilateur de Sun est
     fortement recommandé sur l'architecture SPARC. Il y a eu des problèmes
     rapportés à l'utilisation de GCC 2.95.1&nbsp;; des versions de GCC 2.95.3 ou
     supérieure sont recommandées. Si vous utilisez le compilateur de Sun,
     attention à ne pas sélectionner <filename>/usr/ucb/cc</filename>&nbsp;;
     utilisez <filename>/opt/SUNWspro/bin/cc</filename>.
    </para>

    <para>
     Vous pouvez télécharger Sun Studio sur
     <ulink url="http://developers.sun.com/sunstudio/downloads/"></ulink>.
     De nombreux outils GNU sont intégrés dans Solaris 10, ou sont présents
     sur le Solaris companion CD. Si vous voulez des packages pour des plus
     anciennes versions de Solaris, vous pouvez trouver ces outils sur
     <ulink url="http://www.sunfreeware.com"></ulink>
     ou <ulink url="http://www.blastwave.org"></ulink>.
     Si vous préférez les sources, allez sur
     <ulink url="http://www.gnu.org/order/ftp.html"></ulink>.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Problèmes avec OpenSSL</title>

    <para>
     Quand vous compilez PostgreSQL avec le support OpenSSL, vous pourriez
     rencontrer des erreurs de compilation dans les fichiers suivants&nbsp;:
     <itemizedlist>
      <listitem><para><filename>src/backend/libpq/crypt.c</filename></para></listitem>
      <listitem><para><filename>src/backend/libpq/password.c</filename></para></listitem>
      <listitem><para><filename>src/interfaces/libpq/fe-auth.c</filename></para></listitem>
      <listitem><para><filename>src/interfaces/libpq/fe-connect.c</filename></para></listitem>
     </itemizedlist>

     C'est en raison d'un conflit d'espace de nom entre l'en-tête standard
     <filename>/usr/include/crypt.h</filename> et les fichiers d'en-tête
     fournis par OpenSSL.
    </para>

    <para>
     La mise à jour de l'installation d'OpenSSL vers la version 0.9.6a
     résout ce problème. Solaris 9 et supérieurs ont une version plus
     récente d'OpenSSL.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>configure se plaint d'un programme de test en échec</title>

    <para>
     Si <command>configure</command> se plaint d'un programme de test en échec,
     c'est probablement un cas de l'éditeur de lien à l'exécution qui ne trouve
     pas une bibliothèque, probablement libz, libreadline ou une autre bibliothèque
     non standard telle que libssl. Pour l'amener au bon endroit, positionnez
     la variable d'environnement <envar>LDFLAGS</envar> sur la ligne de commande
     de <command>configure</command>, par exemple,
<programlisting>
configure ... LDFLAGS="-R /usr/sfw/lib:/opt/sfw/lib:/usr/local/lib"
</programlisting>
     Voir la man page de 
<citerefentry><refentrytitle>ld</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum></citerefentry>
     pour plus d'informations.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>La compilation 64-bit plante parfois</title>

    <para>
     Dans Solaris 7 et précédentes, la version 64 bits de la libc a une routine
     <function>vsnprintf</function> boguée, qui génère des <quote>core dumps</quote>
     aléatoires dans PostgreSQL. Le contournement le plus simple connu est de forcer
     PostgreSQL à utiliser sa propre version de <function>vsnprintf</function> plutôt que
     celle de la bibliothèque. Pour faire ceci, après avoir exécuté
     <command>configure</command>, éditez un des fichiers produits par
     <command>configure</command>. Dans <filename>src/Makefile.global</filename>,
     modifiez la ligne
<programlisting>
LIBOBJS =
</programlisting>
     par
<programlisting>
LIBOBJS = snprintf.o
</programlisting>
     (Il pourrait y avoir d'autres fichiers déjà listés dans cette variable.
     L'ordre est sans importance.) Puis compilez comme d'habitude.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Compiler pour des performances optimales</title>

    <para>
     Sur l'architecture SPARC, Sun Studio est fortement recommandé pour
     la compilation. Essayez d'utiliser l'option d'optimisation
     <option>-xO5</option> pour générer des binaires sensiblement
     plus rapides. N'utilisez pas d'options qui modifient le comportement
     des opérations à virgule flottante et le traitement de
     <varname>errno</varname> (par exemple, <option>-fast</option>). Ces
     options pourraient amener des comportements PostgreSQL non standard,
     par exemple dans le calcul des dates/temps.
    </para>

    <para>
     Si vous n'avez pas de raison d'utiliser des binaires 64 bits sur SPARC,
     préférez la version 32 bits. Les opérations et
     les binaires 64 bits sont plus lents que les variantes 32 bits. D'un autre
     côté, le code 32 bits sur un processeur de la famille AMD64 n'est pas natif,
     ce qui fait que le code 32 bits est significativement plus lent sur cette
     famille de processeurs.
    </para>

    <para>
     Des astuces pour optimiser les performances de PostgreSQL sur Solaris
     peuvent être trouvées sur 
     <ulink url="http://www.sun.com/servers/coolthreads/tnb/applications_postgresql.jsp"></ulink>.
     Cet article se focalise principalement sur la plateforme T2000, mais
     beaucoup des recommandations sont aussi utiles avec d'autres plateformes
     sous Solaris.
    </para>
   </sect3>

   <sect3>
    <title>Utiliser DTrace pour tracer PostgreSQL</title>

    <para>
     Oui, l'utilisation de DTrace est possible. Voir <phrase>la documentation
     </phrase> <phrase><xref linkend="dynamic-trace"/></phrase> pour davantage
     d'informations. Vous pouvez aussi trouver plus d'informations dans cet
     article&nbsp;: <ulink url="http://blogs.sun.com/robertlor/entry/user_level_dtrace_probes_in"></ulink>.
    </para>

    <para>
     Si vous voyez l'édition de liens de l'exécutable <command>postgres</command>
     échouer avec un message d'erreur similaire à&nbsp;:
<screen>
Undefined                       first referenced
 symbol                             in file
AbortTransaction                    utils/probes.o
CommitTransaction                   utils/probes.o
ld: fatal: Symbol referencing errors. No output written to postgres
collect2: ld returned 1 exit status
gmake: *** [postgres] Error 1
</screen>
     l'installation DTrace est trop ancienne pour gérer les sondes dans
     les fonctions statiques. Solaris 10u4 ou plus récent est nécessaire.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>

</chapter>
