<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/jit.sgml -->

<chapter id="jit">
 <title><acronym>JIT</acronym> (compilation à la volée)</title>

 <indexterm zone="jit">
  <primary><acronym>JIT</acronym></primary>
 </indexterm>

 <indexterm>
  <primary>Compilation à la volée</primary>
  <see><acronym>JIT</acronym></see>
 </indexterm>

 <para>
  Ce chapitre décrit ce qu'est le <acronym>JIT</acronym> (compilation à la volée),
  et comment le configurer dans <productname>PostgreSQL</productname>.
 </para>

 <sect1 id="jit-reason">
  <title>Qu'est-ce que le <acronym>JIT</acronym> ?</title>

  <para>
   La compilation à la volée (ou <acronym>JIT</acronym> pour
   <foreignphrase>Just-in-Time Compilation</foreignphrase>) est le processus
   de transformation de l'évaluation d'un programme interprété en un programme
   natif, et ce pendant l'exécution. Par exemple, au lieu d'utiliser un code
   généraliste pouvant évaluer des expressions SQL arbitraires pour évaluer un
   prédicat SQL particulier comme <literal>WHERE a.col = 3</literal>, il est
   possible de générer une fonction spécifique à cette expression et qui peut
   être exécutée nativement par le CPU, apportant une accélération.
  </para>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> sait procéder à une compilation
   <acronym>JIT</acronym> grâce à
   <ulink url="https://llvm.org/"><productname>LLVM</productname></ulink>
   s'il a été compilé avec
   <literal>--with-llvm</literal> (voir <xref linkend="configure-with-llvm"/>).
  </para>

  <para>
   Consultez <filename>src/backend/jit/README</filename> pour plus de détails.
  </para>

  <sect2 id="jit-accelerated-operations">
   <title><acronym>JIT</acronym> Opérations accélérées</title>
   <para>
    Actuellement, l'implémentation <acronym>JIT</acronym>
    de <productname>PostgreSQL</productname>
    supporte l'accélération de l'évaluation d'expression et du décodage
    d'enregistrement. Plusieurs autres opérations pourraient être accélérées
    dans le futur.
   </para>
   <para>
    L'évaluation d'expression est utilisée pour évaluer les clauses
    <literal>WHERE</literal>, les listes de colonnes, les agrégats et les projections.
    Elle peut être accélérée en générant du code spécifique à chaque cas.
   </para>
   <para>
    Le décodage d'enregistrement est le processus de transformation d'un
    enregistrement sur disque (voir <xref linkend="storage-tuple-layout"/>)
    dans sa représentation en mémoire.
    Il peut être accéléré en créant une fonction spécifique au format de la
    table et au nombre de colonnes extraites.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="jit-inlining">
   <title>Inclusion</title>
   <para>
    <productname>PostgreSQL</productname> est très extensible et permet de
    définir de nouveaux types de données, fonctions, opérateurs et autres
    objets de base de données&nbsp;; voir <xref linkend="extend"/>.
    En fait, ceux intégrés sont implémentés avec à peu près les mêmes
    mécanismes. Cette extensibilité a un surcoût, par exemple à cause des appels
    de fonction (voir <xref linkend="xfunc"/>).
    Pour réduire ce surcoût, la compilation <acronym>JIT</acronym>
    peut intégrer le corps des petites fonctions dans les expressions qui les
    utilisent. Cela permet d'optimiser un pourcentage significatif du surcoût.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="jit-optimization">
   <title>Optimisation</title>
   <para>
    <productname>LLVM</productname>
    permet d'optimiser le code généré. Certaines optimisations sont suffisamment
    peu coûteuses pour être accomplies à chaque utilisation du
    <acronym>JIT</acronym>, alors que d'autres n'ont de bénéfice que pour les
    requêtes durant plus longtemps.

    Voir <ulink url="https://llvm.org/docs/passes.html#transform-passes"> pour
    plus de détails sur les optimisations.
   </ulink>
  </para>
  </sect2>

 </sect1>

 <sect1 id="jit-decision">
  <title>Quand utiliser le <acronym>JIT</acronym> ?</title>

  <para>
   La compilation <acronym>JIT</acronym> bénéficie surtout aux requêtes de longue
   durée et limitées par le processeur. Ce seront souvent des requêtes
   analytiques. Pour les requêtes courtes, le surcoût apporté par la compilation
   <acronym>JIT</acronym> sera souvent supérieur au temps qu'elle permet de gagner.
  </para>

  <para>
   Pour déterminer si la compilation <acronym>JIT</acronym> doit être
   utilisée, le coût total estimé d'une requête (voir <xref
   linkend="planner-stats-details"/> et <xref
   linkend="runtime-config-query-constants"/>) est utilisée. Le coût estimé de
   la requête sera comparé à la configuration du paramètre <xref
   linkend="guc-jit-above-cost"/>. Si le coût est supérieur, une compilation
   <acronym>JIT</acronym> sera opérée. Deux décisions supplémentaires sont
   encore nécessaires. Premièrement, si le coût estimé est plus important que
   la configuration de <xref linkend="guc-jit-inline-above-cost"/>, les
   petites fonctions et opérateurs utilisés dans la requête seront intégrés.
   Ensuite, si le coût est plus important que la valeur de <xref
   linkend="guc-jit-optimize-above-cost"/>, les optimisations coûteuses sont
   appliquées pour améliorer le code généré. Chacune de ses options augmente
   la surcharge de la compilation <acronym>JIT</acronym> mais peut réduire
   considérablement la durée d'exécution.
  </para>

  <para>
   Ces décisions basées sur les coûts seront réalisées au moment de la
   planification, pas au moment de l'exécution. Ceci signifie que, quand des
   instructions préparées sont utilisées et qu'un plan générique est utilisé
   (voir <xref linkend="sql-prepare"/>), les valeurs des paramètres de
   configuration en effet au moment de la préparation contrôlent les
   décisions, pas les valeurs des paramètres au moment de l'exécution.
  </para>

  <note>
   <para>
    Si <xref linkend="guc-jit"/> est à <literal>off</literal>,
    ou si aucune implémentation du <acronym>JIT</acronym> n'est disponible
    (par exemple parce que le serveur a été compilé sans
    <literal>--with-llvm</literal>), le <acronym>JIT</acronym> ne sera pas
    opéré, même s'il est considéré comme bénéfique selon les critères
    ci-dessus. Placer <xref linkend="guc-jit"/> à <literal>off</literal>
    prend effet au moment de la planification comme de l'exécution.
   </para>
  </note>

  <para>
   <xref linkend="sql-explain"/> peut être utilisé pour voir si le
   <acronym>JIT</acronym> est utilisé ou pas. Par exemple, voici une requête
   n'utilisant pas le <acronym>JIT</acronym>&nbsp;:

<screen>
=# EXPLAIN ANALYZE SELECT SUM(relpages) FROM pg_class;
                                                 QUERY PLAN
-------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 Aggregate  (cost=16.27..16.29 rows=1 width=8) (actual time=0.303..0.303 rows=1 loops=1)
   ->  Seq Scan on pg_class  (cost=0.00..15.42 rows=342 width=4) (actual time=0.017..0.111 rows=356 loops=1)
 Planning Time: 0.116 ms
 Execution Time: 0.365 ms
(4 rows)
</screen>

   Étant donné le coût de la planification, il est parfaitement raisonnable
   que le <acronym>JIT</acronym> ne soit pas utilisé, son coût aurait été
   supérieur au temps potentiellement épargné. Ajuster les limites de coût
   amèneront son utilisation&nbsp;:

<screen>
=# SET jit_above_cost = 10;
SET
=# EXPLAIN ANALYZE SELECT SUM(relpages) FROM pg_class;
                                                 QUERY PLAN
-------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 Aggregate  (cost=16.27..16.29 rows=1 width=8) (actual time=6.049..6.049 rows=1 loops=1)
   ->  Seq Scan on pg_class  (cost=0.00..15.42 rows=342 width=4) (actual time=0.019..0.052 rows=356 loops=1)
 Planning Time: 0.133 ms
 JIT:
   Functions: 3
   Generation Time: 1.259 ms
   Inlining: false
   Inlining Time: 0.000 ms
   Optimization: false
   Optimization Time: 0.797 ms
   Emission Time: 5.048 ms
 Execution Time: 7.416 ms
</screen>

   Comme on le voit ici, le <acronym>JIT</acronym> a été utilisé, mais pas
   l'intégration et l'optimisation coûteuse.
   Si <xref
   linkend="guc-jit-inline-above-cost"/> et
   <xref linkend="guc-jit-optimize-above-cost"/> étaient abaissés
   comme <xref linkend="guc-jit-above-cost"/>, cela changerait.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="jit-configuration" xreflabel="jit configuration">
  <title>Configuration</title>

  <para>
   La variable de configuration <xref linkend="guc-jit"/> détermine si la
   compilation <acronym>JIT</acronym> est activée ou désactivée. S'il est
   activé, les variables de configuration <xref
   linkend="guc-jit-above-cost"/>, <xref linkend="guc-jit-inline-above-cost"/>
   et <xref linkend="guc-jit-optimize-above-cost"/> déterminent si la
   compilation <acronym>JIT</acronym> est réalisée our une requête et combien
   d'effort est dépensé pour le faire.
  </para>

  <para>
   <xref linkend="guc-jit-provider"/> détermine l'implémentation
   <acronym>JIT</acronym> utilisée. Il est rarement requis de le modifier.
   Voir <xref linkend="jit-pluggable"/>.
  </para>

  <para>
   Dans un but de développement et de débogage, quelques paramètres de
   configuration supplémentaires existent, comme décrit dans <xref
   linkend="runtime-config-developer"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="jit-extensibility">
  <title>Extensibilité</title>

  <sect2 id="jit-extensibility-bitcode">
   <title>Support de l'intégration pour les extensions</title>
   <para>
    L'implémentation <acronym>JIT</acronym> de
    <productname>PostgreSQL</productname> peut intégrer le corps des fonctions
    de type <literal>C</literal> et <literal>internal</literal>, ainsi que les
    opérateurs basés sur ces fonctions. Voir <xref linkend="jit-inlining"/>.
    Pour le faire pour les fonctions au sein des extensions, la définition de
    ces fonctions doit être disponible. En utilisant <link
    linkend="extend-pgxs">PGXS</link> pour construire une extension pour un
    serveur compilé avec le support JIT LLVM, les fichiers nécessaires seront
    automatiquement installés.
   </para>

   <para>
    Les fichiers adéquats doivent être installés dans
    <filename>$pkglibdir/bitcode/$extension/</filename>
    et un résumé de ceux-ci dans
    <filename>$pkglibdir/bitcode/$extension.index.bc</filename>, où
    <literal>$pkglibdir</literal> est le répertoire retourné par
    <literal>pg_config --pkglibdir</literal> et <literal>$extension</literal>
    le nom (<foreignphrase>basename</foreignphrase>) de la librairie partagée de
    l'extension.

    <note>
     <para>
      Pour les fonctions construites dans <productname>PostgreSQL</productname>
      même, le bitcode est installé dans
      <literal>$pkglibdir/bitcode/postgres</literal>.
     </para>
    </note>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="jit-pluggable">
   <title>Fournisseur <acronym>JIT</acronym> interchangeable</title>

   <para>
    <productname>PostgreSQL</productname> fournit une implémentation du
    <acronym>JIT</acronym> basée sur <productname>LLVM</productname>.
    L'interface au fournisseur du <acronym>JIT</acronym> est ouverte et le
    fournisseur peut être changé sans recompiler (bien qu'actuellement, le
    processus de construction fournit seulement des données de support pour
    <productname>LLVM</productname>). Le fournisseur actif est choisi par le
    GUC <xref linkend="guc-jit-provider"/>.
   </para>

   <sect3>
    <title> Interface du fournisseur <acronym>JIT</acronym></title>
    <para>
     Un fournisseur <acronym>JIT</acronym> est chargé en chargeant dynamiquement
     la librairie partagée indiquée. Pour la situer, le chemin de recherche de
     librairie habituel est utilisé. Pour fournir les callbacks du fournisseur
     <acronym>JIT</acronym> et pour indiquer que la librairie est bien un fournisseur
     <acronym>JIT</acronym>, cette dernière doit fournir une fonction C nommée
     <function>_PG_jit_provider_init</function>. À cette fonction est passée
     une structure qui doit être remplie avec les pointeurs des fonctions
     callback pour les différentes actions.
<programlisting>
struct JitProviderCallbacks
{
    JitProviderResetAfterErrorCB reset_after_error;
    JitProviderReleaseContextCB release_context;
    JitProviderCompileExprCB compile_expr;
};

extern void _PG_jit_provider_init(JitProviderCallbacks *cb);
</programlisting>
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>

</chapter>
