<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/json.sgml -->

<sect1 id="datatype-json">
 <title>Types <acronym>JSON</acronym></title>

 <indexterm zone="datatype-json">
  <primary>JSON</primary>
 </indexterm>

 <indexterm zone="datatype-json">
  <primary>JSONB</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Les types de données JSON sont fait pour stocker des données JSON (JavaScript
  Object Notation), comme spécifié dans la <ulink url="http://rfc7159.net/rfc7159">
   RFC 7159</ulink>. De telles données peuvent également être stockées comme <type>text
  </type>, mais les types de données JSON ont l'avantage d'assurer que chaque
  valeur stockée est valide d'après les règles JSON. Il y a également des
  fonctions et opérateurs spécifiques à JSON associés disponibles pour les
  données stockées dans ces types de données. Voir <xref linkend="functions-json"/>.
 </para>

 <para>
  Il y a deux types de données JSON&nbsp;: <type>json</type> et <type>jsonb</type>.
  Ils acceptent <emphasis>quasiment</emphasis> des ensembles de valeurs
  identiques en entrée.  La différence majeure réside dans
  l'efficacité.  Le type de données <type>json</type> stocke une copie exacte
  du texte en entrée, que chaque fonction doit analyser à chaque exécution,
  alors que le type de données <type>jsonb</type> est stocké dans un format
  binaire décomposé qui rend l'insertion légèrement plus lente du fait du
  surcoût de la conversion, mais est significativement plus rapide pour traiter
  les données, puisqu'aucune analyse n'est nécessaire.  <type>jsonb</type> gère
  également l'indexation, ce qui peut être un avantage significatif.
 </para>

 <para>
  Puisque le type <type>json</type> stocke une exacte copie du texte en entrée,
  il conservera les espaces sémantiquement non significatifs entre les jetons,
  ainsi que l'ordre des clés au sein de l'objet JSON.  De plus, si un objet
  JSON dont la valeur contient la même clé plus d'une fois, toutes les paires
  clé/valeur sont conservées (les fonctions de traitement considèrent la
  dernière valeur comme celle significative).  À l'inverse, <type>jsonb</type>
  ne conserve ni les espaces non significatifs, ni l'ordre des clés d'objet, ni
  ne conserve les clés d'objet dupliquées.  Si des clé dupliquées sont
  présentées en entrée, seule la dernière valeur est conservée.
 </para>

 <para>
  En général, la plupart des applications devrait préférer stocker les données
  JSON avec <type>jsonb</type>, à moins qu'il y ait des besoins spécifiques,
  comme la supposition légitime de l'ordre des clés d'objet.
 </para>

 <para>
  <productname>PostgreSQL</productname> n'autorise qu'un seul encodage de
  caractères par base de données.  Il n'est donc pas possible pour les types
  JSON de se conformer de manière rigoureuse à la spécification JSON, à moins
  que l'encodage de la base de données soit UTF8.  Tenter d'inclure directement
  des caractères qui ne peuvent pas être représentés dans l'encodage de la base
  de données échouera&nbsp;; inversement, des caractères qui peuvent être représentés
  dans l'encodage de la base de données mais pas en UTF8 seront autorisés.
 </para>

 <para>
  La RFC 7159 autorise les chaînes JSON à contenir des séquences Unicode
  échappées, indiquées avec <literal>\u<replaceable>XXXX</replaceable></literal>.
  Dans la fonction d'entrée pour le type <type>json</type>, les échappements
  Unicode sont autorisés quel que soit l'encodage de la base de données, et
  sont vérifiés uniquement pour l'exactitude de la syntaxe (qui est quatre
  chiffres hexadécimaux précédés d'un <literal>\u</literal>).  Toutefois, la
  fonction d'entrée pour <type>jsonb</type> est plus stricte&nbsp;: elle
  interdit les échappements Unicode pour les charactères autre que ASCII (ceux
  au delà de <literal>U+007F</literal>) à moins que l'encodage de la base de
  données soit UTF8. Le type <type>jsonb</type> rejette aussi
  <literal>\u0000</literal> (parce que ça ne peut pas être représenté avec le
  type <type>text</type> de <productname>PostgreSQL</productname>), et il
  insiste pour que chaque utilisation de paires de substituion Unicode désignant
  des caractères en dehors du <foreignphrase>Unicode Basic Multilingual
   Plane</foreignphrase> soit correct. Les échappements Unicode valides sont
  convertis en leur caractère ASCII ou UTF8 équivalent pour du stockage&nbsp;;
  ceci inclut les <quote>folding surrogate pairs</quote> sur un seul
  caractère.
 </para>

 <note>
  <para>
   De nombreuses fonctions de traitement JSON décrites dans
   <xref linkend="functions-json"/> convertiront les échappements Unicode
   vers des caractères standard, et généreront donc le même type d'erreurs
   décrit juste avant si leur entrée est de type <type>json</type> et non
   <type>jsonb</type>.  Le fait que la fonction d'entrée <type>json</type> ne
   fasse pas ces vérifications peut être considéré comme un artefact
   historique, bien qu'elle n'autorise pas un simple stockage (sans
   traitement) d'échappements Unicode JSON dans une base de données en encodage
   non UTF8.  En général, il est préférable d'éviter de mélanger des
   échappements Unicode en JSON avec une base de données en encodage non UTF8
   si possible.
  </para>
 </note>

 <para>
  Lors de la conversion de données texte JSON vers <type>jsonb</type>, les
  types primitifs décrits par la <acronym>RFC</acronym> 7159 sont transcrits
  efficacement vers des types <productname>PostgreSQL</productname> natifs, comme
  indiqué dans <xref linkend="json-type-mapping-table"/>.  Par conséquent, il y
  a quelques contraintes additionnelles mineures sur ce qui constitue des
  données <type>jsonb</type> valides qui ne s'appliquent ni au type
  <type>json</type>, ni à JSON en définitive, correspondant aux limites de ce
  qui peut être représenté par le type de données sous jacent.  Spécifiquement,
  <type>jsonb</type> rejettera les nombres qui sont en dehors de la portée du
  type de données <type>numeric</type> de <productname>PostgreSQL</productname>,
  alors que <type>json</type> les acceptera.  De telles restrictions définies
  par l'implémentation sont permises par la <acronym>RFC</acronym> 7159.
  Cependant, en pratique de tels problèmes ont beaucoup plus de chances de se
  produire dans d'autres implémentations, puisqu'il est habituel de représenter
  les types primitifs <type>number</type> JSON comme des nombres flottants à
  double précision (IEEE 754 double precision floating point), ce que la
  <acronym>RFC</acronym> 7159 anticipie explicitement et autorise.  Lorque JSON
  est utilisé comme format d'échange avec de tels systèmes, le risque de perte
  de précision pour les valeurs numériques comparées aux données stockkées à
  l'origine par <productname>PostgreSQL</productname> devraient être considérés.
 </para>

 <para>
  À l'inverse, comme indiqué dans le tableau, il y quelques restrictions
  mineures sur le format d'entrée de types primitifs JSON qui ne s'appliquent
  pas aux types <productname>PostgreSQL</productname> correspondant.
 </para>

 <table id="json-type-mapping-table">
  <title>Types primitifs JSON et types <productname>PostgreSQL</productname> correspondant</title>
  <tgroup cols="3">
   <thead>
    <row>
     <entry>Type primitif JSON</entry>
     <entry>Type <productname>PostgreSQL</productname></entry>
     <entry>Notes</entry>
    </row>
   </thead>
   <tbody>
    <row>
     <entry><type>string</type></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry><literal>\u0000</literal> est interdit, tout comme les échappements
      Unicode non ASCII si l'encodage de la base de données n'est pas UTF8</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><type>number</type></entry>
     <entry><type>numeric</type></entry>
     <entry>Les valeurs <literal>NaN</literal> et <literal>infinity</literal> sont interdites</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><type>boolean</type></entry>
     <entry><type>boolean</type></entry>
     <entry>Seules les versions en minuscule de <literal>true</literal> et <literal>false</literal> sont acceptées</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><type>null</type></entry>
     <entry>(none)</entry>
     <entry><literal>NULL</literal> dans SQL est un concept différent</entry>
    </row>
   </tbody>
  </tgroup>
 </table>

 <sect2 id="json-keys-elements">
  <title>Syntaxe d'entrée et de sortie JSON</title>
  <para>
   La syntaxe d'entrée/sortie pour les types de données JSON est identique à celle spécifiée
   dans  la <acronym>RFC</acronym> 7159.
  </para>
  <para>
   Les exemples suivants sont tous des expressions <type>json</type> (ou <type>jsonb</type>)
   valides&nbsp;:
   <programlisting>
-- Simple valeur scalaire/primitive
-- Les valeurs primitives peuvent être des nombres, chaînes entre guillemet, true, false ou null
SELECT '5'::json;

-- Tableau de zéro ou plus éléments (les éléments doivent être du même type)
SELECT '[1, 2, "foo", null]'::json;

-- Objets contenant des paires de clé et valeurs
-- À noter que les clés d'objets doivent toujours être des chaînes entre guillemet
SELECT '{"bar": "baz", "balance": 7.77, "active": false}'::json;

-- Tableaux et objets peuvent être imbriqués arbitrairement
SELECT '{"foo": [true, "bar"], "tags": {"a": 1, "b": null}}'::json;
   </programlisting>
  </para>

  <para>
   Comme dit précédemment, quand une valeur JSON est renseignée puis affichée
   sans traitement additionnel, <type>json</type> renvoie le même texte qui
   était fourni en entrée, alors que <type>jsonb</type> ne préserve pas les
   détails sémantiquement non-significatifs comme les espaces.
   Par exemple, il faut noter la différence ici&nbsp;:
   <programlisting>
SELECT '{"bar": "baz", "balance": 7.77, "active":false}'::json;
                      json
-------------------------------------------------
 {"bar": "baz", "balance": 7.77, "active":false}
(1 row)

SELECT '{"bar": "baz", "balance": 7.77, "active":false}'::jsonb;
                      jsonb
--------------------------------------------------
 {"bar": "baz", "active": false, "balance": 7.77}
(1 row)
   </programlisting>
   un détail sémantiquement non significatif qu'il faut souligner est qu'avec
   <type>jsonb</type>, les nombres seront affichées en fonction du type
   <type>numeric</type> sous jacent. En pratique, cela signifie que les nombres
   renseignés avec la notation <literal>E</literal> seront affichés sans. Par
   exemple&nbsp;:
   <programlisting>
SELECT '{"reading": 1.230e-5}'::json, '{"reading": 1.230e-5}'::jsonb;
         json          |          jsonb
-----------------------+-------------------------
 {"reading": 1.230e-5} | {"reading": 0.00001230}
(1 row)
   </programlisting>
   Toutefois, <type>jsonb</type> préservera les zéros en fin de partie
   fractionnaire, comme on peut le voir dans cet exemple, même si ceux-ci sont
   ne sont pas sémantiquement significatifs pour des besoins tels que des tests
   d'égalité.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="json-doc-design">
  <title>Concevoir des documents JSON efficacement</title>
  <para>
   Représenter des données en JSON peut être considérablement plus flexible que
   le modèle de données relationnel traditionnel, qui est contraignant dans des
   environnements où les exigences sont souples.  Il est tout à fait possible
   que ces deux approches puissent coexister, et qu'elles soient complémentaires
   au sein de la même application.  Toutefois, même pour les applications où on
   désire le maximum de flexibilité, il est toujours recommandé que les
   documents JSON aient une structure quelque peu fixée.  La structure est
   typiquement non vérifiée (bien que vérifier des règles de vérifications
   métier de manière déclarative soit possible), mais le fait d'avoir une
   structure prévisible rend plus facile l'écriture de requêtes qui résument
   utilement un ensemble de <quote>documents</quote> (datums) dans une table.
  </para>
  <para>
   Les données JSON sont sujettes aux mêmes considérations de contrôle de
   concurrence que pour n'importe quel autre type de données quand elles sont
   stockées en table.  Même si stocker de gros documents est prévisible, il faut
   garder à l'esprit que chaque mise à jour acquiert un verrou de niveau ligne
   sur toute la ligne.  Il faut envisager de limiter les documents JSON à une
   taille gérable pour réduire les contentions sur verrou lors des transactions
   en mise à jour.  Idéalement, les documents JSON devraient chacun représenter
   une donnée atomique que les règles métiers imposent de ne pas pouvoir les
   sous-diviser en données plus petites qui pourraient être modifiées
   séparément.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="json-containment">
  <title>Existence et inclusion <type>jsonb</type></title>
  <indexterm>
   <primary>jsonb</primary>
   <secondary>inclusion</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm>
   <primary>jsonb</primary>
   <secondary>existence</secondary>
  </indexterm>
  <para>
   Tester l'<firstterm>inclusion</firstterm> est une capacité importante de
   <type>jsonb</type>.  Il n'y a pas d'ensemble de fonctionnalités parallèle
   pour le type <type>json</type>.  L'inclusion teste si un des documents
   <type>jsonb</type> est contenu dans un autre.  Ces exemples renvoient vrai
   sauf note explicite&nbsp;:
  </para>
  <programlisting><![CDATA[
-- Simple valeur scalaire/primitive qui contient une seule valeur identique :
SELECT '"foo"'::jsonb @> '"foo"'::jsonb;

-- Le tableau de droite est contenu dans celui de gauche :
SELECT '[1, 2, 3]'::jsonb @> '[1, 3]'::jsonb;

-- L'ordre des éléments d'un tableau n'est pas significatif, donc ceci est tout
-- aussi vrai :
SELECT '[1, 2, 3]'::jsonb @> '[3, 1]'::jsonb;

-- Les éléments dupliqués d'un tableau n'ont pas plus d'importance :
SELECT '[1, 2, 3]'::jsonb @> '[1, 2, 2]'::jsonb;

-- L'objet avec une seule paire à droite est contenu
-- dans l'objet sur le côté gauche :
SELECT '{"product": "PostgreSQL", "version": 9.4, "jsonb":true}'::jsonb @> '{"version":9.4}'::jsonb;

-- Le tableau du côté droit n'est <emphasis>pas</emphasis> considéré comme contenu
-- dans le tableau du côté gauche, même si un tableau similaire est imbriqué dedans :
SELECT '[1, 2, [1, 3]]'::jsonb @> '[1, 3]'::jsonb;  -- renvoie faux

-- Mais avec une couche d'imbrication, il est contenu :
SELECT '[1, 2, [1, 3]]'::jsonb @> '[[1, 3]]'::jsonb;

-- De la même manière, l'inclusion n'est pas valable ici :
SELECT '{"foo": {"bar": "baz"}}'::jsonb @> '{"bar": "baz"}'::jsonb;  -- renvoie faux

-- Une clé du niveau racine et un objet vide est contenu :
SELECT '{"foo": {"bar": "baz"}}'::jsonb @> '{"foo": {}}'::jsonb;
  ]]></programlisting>

  <para>
   Le principe général est que l'objet inclus doit correspondre à l'objet devant
   le contenir à la fois pour la structure et pour les données, peut-être après
   la suppression d'élément de tableau ou d'objet paire clé/valeur ne
   correspondant pas à l'objet contenant. Mais rappelez-vous que l'ordre des
   éléments dans un tableau n'est pas significatif lors d'une recherche de
   contenance, et que les éléments dupliqués d'un tableau ne sont réellement
   considérés qu'une seule fois.
  </para>

  <para>
   Comme exception qui confirme la règle que les structures doivent
   correspondre, un tableau peut inclure une valeur primitive&nbsp;:
  </para>
  <programlisting><![CDATA[
-- Ce tableau inclut la valeur primitive chaîne :
SELECT '["foo", "bar"]'::jsonb @> '"bar"'::jsonb;

-- Cette exception n'est pas réciproque, la non inclusion est rapportée ici :
SELECT '"bar"'::jsonb @> '["bar"]'::jsonb;  -- renvoie faux
  ]]></programlisting>

  <para>
   <type>jsonb</type> a également un opérateur d'<firstterm>existence</firstterm>,
   qui est une variation sur le thème de l'inclusion&nbsp;: il teste si une
   chaîne (sous forme de valeur <type>text</type>) apparaît comme une clé
   d'objet ou un élément de tableau au niveau supérieur de la valeur
   <type>jsonb</type>.  Ces exemples renvoient vrai sauf note explicite&nbsp;:
  </para>
  <programlisting>
-- La chaîne existe comme un élément de tableau :
SELECT '["foo", "bar", "baz"]'::jsonb ? 'bar';

-- La chaîne existe comme une clé d'objet :
SELECT '{"foo": "bar"}'::jsonb ? 'foo';

-- Les valeurs d'objets ne sont pas examinées :
SELECT '{"foo": "bar"}'::jsonb ? 'bar';  -- renvoie faux

-- Comme pour l'inclusion, l'existence doit correspondre au niveau supérieur :
SELECT '{"foo": {"bar": "baz"}}'::jsonb ? 'bar'; -- renvoie faux

-- Une chaîne est examinée pour l'existence si elle correspond à une primitive chaîne JSON&nbsp;:
SELECT '"foo"'::jsonb ? 'foo';
  </programlisting>

  <para>
   Les objets JSON sont plus adaptés que les tableaux pour tester l'inclusion ou
   l'existence quand il y a de nombreuses clés ou éléments impliqués, car
   contrairement aux tableaux ils sont optimisés de manière interne pour la
   recherche et n'ont pas besoin d'être parcourus linéairement.
  </para>

  <tip>
   <para>
    Comme les documents JSON sont imbriquées, une requête appropriée peut
    ignorer une selection explicite de sous-objets. Par exemple, supposons que
    nous avons une colonne <structfield>doc</structfield> contenant des objets
    au plus haut niveau, avec la plupart des objets contenant les champs
    <literal>tags</literal> qui contiennent des tableaux de sous-objets. Cette
    requête trouve des entrées dans lesquelles les sous-objets contiennent à
    la fois <literal>"term":"paris"</literal> et
    <literal>"term":"food"</literal>, tout en ignorant ces clés en dehors du
    tableau <literal>tags</literal>&nbsp;:
<programlisting>
SELECT doc-&gt;'site_name' FROM websites
  WHERE doc @&gt; '{"tags":[{"term":"paris"}, {"term":"food"}]}';
</programlisting>
    Cela pourrait s'accomplir aussi ainsi&nbsp;:
<programlisting>
SELECT doc-&gt;'site_name' FROM websites
  WHERE doc-&gt;'tags' @&gt; '[{"term":"paris"}, {"term":"food"}]';
</programlisting>
    mais cette approche est moins flexible, et souvent bien moins efficace.
   </para>

   <para>
    Mais l'opérateur JSON d'existence n'est pas imbriqué&nbsp;: il
    cherchera seulement pour la clé ou l'élément de tableau spécifié à la
    racine de la valeur JSON.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Les différents opérateurs d'inclusion de d'existence, avec tous les autres
   opérateurs et fonctions JSON sont documéntés dans
   <xref linkend="functions-json"/>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 id="json-indexing">
  <title>Indexation <type>jsonb</type></title>
  <indexterm>
   <primary>jsonb</primary>
   <secondary>index</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Les index GIN peuvent être utilisés pour chercher efficacement des clés ou
   paires clé/valeurs se trouvant parmi un grand nombre de documents (datums)
   <type>jsonb</type>.  Deux <quote>classes d'opérateur</quote> GIN sont
   fournies, offrant différents compromis entre performance et flexibilité.
  </para>
  <para>
   La classe d'opérateur GIN par défaut pour <type>jsonb</type> supporte les
   requêtes avec des opérateurs clé-existe au niveau haut <literal>?</literal>, <literal>?&amp;</literal>
   et des opérateurs <literal>?|</literal> et l'opérateur chemin/valeur-existe
   <literal>@&gt;</literal>.
   (Pour des détails sur la sémantique que ces opérateurs implémentent,
   voir <xref linkend="functions-jsonb-op-table"/>.)
   Un exemple de création d'index avec cette classe d'opérateur est&nbsp;:
   <programlisting>
CREATE INDEX idxgin ON api USING GIN (jdoc);
   </programlisting>
   La classe d'opérateur GIN qui n'est pas par défaut <literal>jsonb_path_ops
   </literal> supporte l'indexation de l'opérateur <literal>@&gt;</literal>
   seulement.  Un exemple de création d'index avec cette classe d'opérateur est&nbsp;:
   <programlisting>
CREATE INDEX idxginp ON api USING GIN (jdoc jsonb_path_ops);
   </programlisting>
  </para>

  <para>
   En étudiant l'exemple d'une table qui stocke des documents JSON récupérés
   par un service web tiers, avec une définition de schéma documentée, un
   document typique serait&nbsp;:
   <programlisting>
{
    "guid": "9c36adc1-7fb5-4d5b-83b4-90356a46061a",
    "name": "Angela Barton",
    "is_active": true,
    "company": "Magnafone",
    "address": "178 Howard Place, Gulf, Washington, 702",
    "registered": "2009-11-07T08:53:22 +08:00",
    "latitude": 19.793713,
    "longitude": 86.513373,
    "tags": [
        "enim",
        "aliquip",
        "qui"
    ]
}
   </programlisting>
   Ces documents sont stockés dans une table nommée <structname>api</structname>,
   dans une colonne de type <type>jsonb</type> nommée <structfield>jdoc</structfield>.
   Si un index GIN est créé sur cette colonne, les requêtes comme dans
   l'exemple suivant peuvent utiliser cet index&nbsp;:
   <programlisting>
-- Trouver les documents dans lesquels la clé "company" a pour valeur "Magnafone"
SELECT jdoc-&gt;'guid', jdoc-&gt;'name' FROM api WHERE jdoc @&gt; '{"company": "Magnafone"}';
   </programlisting>
   Toutefois, cet index ne pourrait pas être utilisé pour des requêtes comme
   dans l'exemple suivant, car bien que l'opérateur <literal>?</literal> soit
   indexable, il n'est pas appliqué directement sur la colonne indexée
   <structfield>jdoc</structfield>&nbsp;:
   <programlisting>
-- Trouver les documents dans lesquels la clé "tags" contient une clé ou un élément tableau "qui"
SELECT jdoc-&gt;'guid', jdoc-&gt;'name' FROM api WHERE jdoc -&gt; 'tags' ? 'qui';
   </programlisting>
   Toutefois, avec l'utilisation appropriée d'index sur expression, la requête
   ci-dessus peut utiliser un index.  Si le requêtage d'éléments particuliers
   de la clé <literal>"tags"</literal> est fréquent, définir un index comme
   ceci pourrait être particulièrement bénéfique&nbsp;:
   <programlisting>
-- À noter que l'opérateur "jsonb -&gt; text" ne peut être appelé que sur un
-- objet JSON, donc la conséquence de créer cet index est que le premier niveau de
-- chaque valeur "jdoc" doit être un objet.  Ceci est vérifié lors de chaque insertion.
CREATE INDEX idxgintags ON api USING GIN ((jdoc -&gt; 'tags'));
   </programlisting>
   Dorénavant, la clause <literal>WHERE</literal>
   <literal>jdoc -&gt; 'tags' ? 'qui'</literal> sera reconnue comme une
   application de l'opérateur indexable <literal>?</literal> pour l'expression
   indexée <literal>jdoc -&gt; 'tags'</literal>.
   (Plus d'informations sur les index sur expression peuvent être
   trouvés dans <xref linkend="indexes-expressional"/>.)
  </para>
  <para>
   Une autre approche pour le requêtage et l'exploitation de l'inclusion, par exemple&nbsp;:
   <programlisting>
-- Trouver les documents dans lequelles la clé "tags" inclue l'élément tableau "qui"
SELECT jdoc-&gt;'guid', jdoc-&gt;'name' FROM api WHERE jdoc @&gt; '{"tags": ["qui"]}';
   </programlisting>
   Un simple index GIN sur la colonne <structfield>jdoc</structfield> peut
   répondre à cette requête.  Mais il faut noter qu'un tel index stockera des
   copies de chaque clé et chaque valeur de la colonne
   <structfield>jdoc</structfield>, alors que l'index sur expression de
   l'exemple précedent ne stockera que les données trouvées pour la clé
   <literal>tags</literal>.  Alors que l'approche d'index simple est bien plus
   souple (puisqu'elle supporte les requêtes sur n'importe quelle clé), les
   index sur des expression ciblées ont bien plus de chances d'être plus petits
   et plus rapide pour la recherche qu'un simple index.
  </para>

  <para>
   Bien que la classe d'opérateur <literal>jsonb_path_ops</literal> ne supporte
   que les requêtes avec l'opérateur <literal>@&gt;</literal>,  elle a des
   avantages de performance notables par rapport à la classe d'opérateur par
   défaut <literal>jsonb_ops</literal>.  Un index <literal>jsonb_path_ops</literal>
   est généralement bien plus petit qu'un index <literal>jsonb_ops</literal>
   pour les mêmes données, et la spécificité de la recherche est meilleure,
   particulièremeent quand les requêtes contiennent des clés qui apparaissent
   fréquemment dans les données.  Par conséquent, les opérations de recherche
   sont généralement plus performantes qu'avec la classe d'opérateur par défaut.
  </para>

  <para>
   La différence technique entre des index GIN <literal>jsonb_ops</literal> et
   <literal>jsonb_path_ops</literal> est que le premier créé des éléments
   d'index indépendants pour chaque clé et valeur dans les données, alors
   que le second crée des éléments d'index uniquement pour chaque valeur
   dans les données.
   <footnote>
    <para>
     Dans ce contexte, le terme <quote>valeur</quote> inclue les éléments de
     tableau, bien que la terminologie JSON considère parfois que les éléments
     de tableaux soient distincts des valeurs dans les objets.
    </para>
   </footnote>
   Fondamentalement, chaque élément d'index <literal>jsonb_path_ops</literal>
   est un hachage de la valeur et de la ou les clés y menant&nbsp;; par exemple pour
   indexer <literal>{"foo": {"bar": "baz"}}</literal>, un seul élément dans
   l'index serait créé, incorporant les trois <literal>foo</literal>, <literal>bar</literal>
   et <literal>baz</literal> dans une valeur hachée.  Ainsi une requête
   d'inclusion cherchant cette structure résulterait en une recherche d'index
   extrêmement spécifique; mais il n'y a pas d'autre moyen de savoir si
   <literal>foo</literal> apparaît en tant que clé.  D'un autre côté, un index
   <literal>jsonb_ops</literal> créerait trois éléments d'index représentant
   <literal>foo</literal>, <literal>bar</literal> et <literal>baz</literal>
   séparément&nbsp;; ainsi pour faire la requête d'inclusion, il faudrait rechercher
   les lignes contenant chacun des trois éléments.  Bien que les index GIN
   puissent effectuer de telles recherches et de manière tout à fait efficace,
   cela sera toujours moins spécifique et plus lent que la recherche
   équivalente <literal>jsonb_path_ops</literal>, surtout s'il y a un très
   grand nombre de lignes contenant n'importe lequel des trois éléments d'index.
  </para>

  <para>
   Un désavantage de l'approche <literal>jsonb_path_ops</literal> est qu'elle ne
   produit d'entrées d'index que pour les structures JSON ne contenant aucune
   valeur, comme <literal>{"a": {}}</literal>.  Si une recherche pour des
   documents contenant une telle structure est demandée, elle nécessitera un
   parcours de la totalité de l'index, ce qui peut être assez long.
   <literal>jsonb_path_ops</literal> est donc mal adapté pour des applications
   qui effectuent souvent de telles recherches.
  </para>

  <para>
   <type>jsonb</type> supporte également les index <literal>btree</literal> et
   <literal>hash</literal>.  Ceux-ci ne sont généralement utiles que s'il est
   important de vérifier l'égalité de documents JSON entiers.
   Le tri <literal>btree</literal> pour des données <type>jsonb</type> est
   rarement d'un grand intérêt, mais afin d'être exhaustif, il est&nbsp;:
   <synopsis>
<replaceable>Objet</replaceable> > <replaceable>Tableau</replaceable> > <replaceable>Booléen</replaceable> > <replaceable>Nombre</replaceable> > <replaceable>Chaîne</replaceable> > <replaceable>Null</replaceable>

<replaceable>Objet avec n paires</replaceable> > <replaceable>objet avec n - 1 paires</replaceable>

<replaceable>Tableau avec n éléments</replaceable> > <replaceable>tableau avec n - 1 éléments</replaceable>
   </synopsis>
   Les objets avec le même nombre de paires sont comparés dans cet ordre&nbsp;:
   <synopsis>
<replaceable>clé-1</replaceable>, <replaceable>valeur-1</replaceable>, <replaceable>clé-2</replaceable> ...
   </synopsis>
   À noter que les clés d'objet sont comparés dans leur ordre de stockage&nbsp;;
   en particulier, puisque les clés les plus courtes sont stockées avant les
   clés les plus longues, cela peut amener à des résultats contre intuitifs,
   tel que&nbsp;:
   <programlisting>
{ "aa": 1, "c": 1} > {"b": 1, "d": 1}
   </programlisting>
   De la même manière,  les tableaux avec le même nombre d'éléments sont
   comparés dans l'ordre&nbsp;:
   <synopsis>
<replaceable>élément-1</replaceable>, <replaceable>élément-2</replaceable> ...
   </synopsis>
   Les valeurs JSON primitives sont comparées en utilisant les mêmes règles
   de comparaison que pour les types de données
   <productname>PostgreSQL</productname> sous jacents.  Les chaînes sont
   comparées en utilisant la collation par défaut de la base de données.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
