<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<appendix id="sql-keywords-appendix">
 <title>Mots-clé <acronym>SQL</acronym></title>

 <indexterm zone="sql-keywords-appendix">
  <primary>mot-clé</primary>
  <secondary>liste de</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  La <xref linkend="keywords-table"/> liste tous les éléments qui sont
  des mots-clé dans le standard SQL et dans
  <productname>PostgreSQL</productname> &version;.  Des informations
  sous-jacentes peuvent être trouvées dans
  <xref linkend="sql-syntax-identifiers"/>.
  (Par soucis d'économie d'espace, seules les deux dernières versions du standard SQL, et
  de SQL-92 par comparaison, sont incluses. Les différences entre ces deux versions
  et les versions intermédiaires du standard SQL sont minimes.)
 </para>

 <para>
  SQL distingue les mots-clé <firstterm>réservés</firstterm> et
  <firstterm>non réservés</firstterm>. Selon le standard,
  les mots-clé réservés sont réellement les seuls mots-clé&nbsp;; ils ne
  sont jamais autorisés comme identifiants. Les mots-clé non réservés
  ont seulement un sens spécial dans certains contextes et peuvent
  être utilisés comme identifiants dans d'autres contextes. La
  plupart des mots-clé non réservés sont en fait les noms des tables
  et des fonctions prédéfinies spécifiés par SQL.  Le concept de
  mots-clé non réservés existe seulement pour indiquer que certains
  sens prédéfinis sont attachés à un mot dans certains contextes.
 </para>

 <para>
  Dans l'analyseur de <productname>PostgreSQL</productname>, la vie
  est un peu plus compliquée. Il y a différentes classes d'éléments
  allant de ceux que l'on ne peut jamais utiliser comme identifiants à
  ceux qui n'ont absolument aucun statut spécial dans l'analyseur par
  rapport à un identifiant ordinaire (c'est généralement le cas pour
  les fonctions spécifiées par SQL).  Même les mots-clé réservés ne
  sont pas complètement réservés dans
  <productname>PostgreSQL</productname> et peuvent être utilisés
  comme noms des colonnes (par exemple, <literal>SELECT 55 AS
   CHECK</literal>, même si <token>CHECK</token> est un mot-clé).
 </para>

 <para>
  Dans <xref linkend="keywords-table"/>, dans la colonne pour
  <productname>PostgreSQL</productname>, nous classons comme
  <quote>non réservé</quote> les mots-clé qui sont explicitement
  connus par l'analyseur mais qui sont autorisés en tant que noms de colonnes
  ou de tables.  Certains mots-clé qui sont
  non réservés et qui ne peuvent pas être utilisés comme un nom de
  fonction ou un type de données sont marqués en conséquence. (La
  plupart des mots représentent des fonctions prédéfinies ou des types
  de données avec une syntaxe spéciale. La fonction ou le type est
  toujours disponible mais il ne peut pas être redéfini par un
  utilisateur.)  Les <quote>réservés</quote> sont des éléments qui ne sont pas
  autorisés en tant que noms de colonne ou de table. Certains mots-clé
  réservés sont autorisés comme noms pour les fonctions et les types de
  données&nbsp;; cela est également montré dans le tableau. Dans le cas
  contraire, un mot clé réservé est seulement autorisé dans un nom de label
  <quote>AS</quote> d'une colonne.
 </para>

 <para>
  En règle générale, si vous avez des erreurs de la part de
  l'analyseur pour des commandes qui contiennent un des mots-clés
  listés comme identifiants, vous devriez essayer de mettre entre
  guillemets l'identifiant pour voir si le problème disparait.
 </para>

 <para>
  Il est important de comprendre avant d'étudier la <xref
  linkend="keywords-table"/> que le fait qu'un mot-clé ne soit pas
  réservé dans <productname>PostgreSQL</productname> ne signifie pas
  que la fonctionnalité en rapport avec ce mot n'est pas
  implémentée.  Réciproquement, la présence d'un mot-clé n'indique pas
  l'existance d'une fonctionnalité.
 </para>

&keywords-table;

</appendix>
