<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

 <chapter id="largeobjects">
  <title id="largeobjects-title">Objets larges</title>

  <indexterm zone="largeobjects"><primary>objet large</primary></indexterm>
  <indexterm><primary>BLOB</primary><see>objet large</see></indexterm>

   <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> a des fonctionnalités concernant les
   <firstterm>objets larges</firstterm>, fournissant un accès style flux aux données
   utilisateurs stockées dans une structure spéciale. L'accès en flux est utile
   pour travailler avec des valeurs de données trop larges pour être manipuler
   convenablement en entier.
   </para>

   <para>
    Ce chapitre décrit l'implémentation, la programmation et les interfaces du
    langage de requêtes pour les données de type objet large dans
    <productname>PostgreSQL</productname>. Nous utilisons la bibliothèque C
    <application>libpq</application> pour les exemples de ce chapitre mais la
    plupart des interfaces natives de programmation de
    <productname>PostgreSQL</productname> supportent des fonctionnalités
    équivalentes. D'autres interfaces pourraient utiliser l'interface des objets
    larges en interne pour fournir un support générique des valeurs larges. Ceci
    n'est pas décrit ici.
   </para>

  <sect1 id="lo-intro">
   <title>Introduction</title>

   <para>
    Tous les « Large Objects » sont stockés dans une seule table système nommée
    <link
    linkend="catalog-pg-largeobject"><structname>pg_largeobject</structname></link>.
    Chaque « Large Object » a aussi une entrée dans la table système <link
    linkend="catalog-pg-largeobject-metadata"><structname>pg_largeobject_metadata</structname></link>.
    Les « Large Objects » peuvent être créés, modifiés et supprimés en utilisant
    l'API de lecture/écriture très similaire aux opérations standards sur les
    fichiers.
   </para>

   <para>
    <productname>PostgreSQL</productname> supporte aussi un système de stockage
    appelé <link
    linkend="storage-toast"><quote><acronym>TOAST</acronym></quote></link> qui stocke automatiquement
    les valeurs ne tenant pas sur une page de la base de données dans une aire
    de stockage secondaire par table. Ceci rend partiellement obsolète la
    fonctionnalité des objets larges. Un avantage restant des objets larges est
    qu'il autorise les valeurs de plus de 4&nbsp;To en taille alors que les
    champs <acronym>TOAST</acronym> peuvent être d'au plus 1&nbsp;Go. De plus,
    lire et mettre à jour des portions d'un « Large Object » se fait très
    simplement en conservant de bonnes performances alors que la plupart des
    opérations sur un champ mis dans la partie <acronym>TOAST</acronym> demandera
    une lecture ou une écriture de la valeur totale.
   </para>

  </sect1>

  <sect1 id="lo-implementation">
   <title>Fonctionnalités d'implémentation</title>

   <para>
    L'implémentation des objets larges, les coupe en
    <quote>morceaux</quote> (<foreignphrase>chunks</foreignphrase>) stockés 
    dans les lignes de la base de données. Un index B-tree
    garantit des recherches rapides sur le numéro du morceau lors d'accès
    aléatoires en lecture et écriture.
   </para>

   <para>
    Les parties enregistrées pour un « Large Object » n'ont pas besoin d'être
    contigües. Par exemple, si une application ouvre un nouveau « Large Object »,
    recherche la position 1000000, et y écrit quelques octets, cela ne résulte pas
    en l'allocation de 1000000 octets de stockage, mais seulement les parties
    couvrant les octets de données écrites. Néanmoins, une opération de lecture
    lira des zéros pour tous les emplacements non alloués précédant la dernière
    partie existante. Cela correspond au comportement habituel des fichiers
    <quote>peu alloués</quote> dans les systèmes de fichiers
    <acronym>Unix</acronym>.
   </para>

   <para>
    À partir de <productname>PostgreSQL</productname> 9.0, les « Large
    Objects » ont un propriétaire et un ensemble de droits d'accès pouvant
    être gérés en utilisant les commandes <xref linkend="sql-grant"/> et
    <xref linkend="sql-revoke"/>. Les droits
    <literal>SELECT</literal> sont requis pour lire un « Large Object », et
    les droits <literal>UPDATE</literal> sont requis pour écrire ou tronquer.
    Seul le propriétaire du « Large Object » ou le propriétaire de la base de
    données peut supprimer, ajouter un commentaire ou modifier le propriétaire
    d'un « Large Object ».
    Pour ajuster le comportement en vue de la compatibilité avec les anciennes
    versions, voir le paramètre <xref linkend="guc-lo-compat-privileges"/>.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 id="lo-interfaces">
   <title>Interfaces client</title>

   <para>
    Cette section décrit les possibilités de la bibliothèque d'interface client
    <application>libpq</application> de <productname>PostgreSQL</productname>
    permettant d'accéder aux « Large Objects ». L'interface des « Large Objects »
    de <productname>PostgreSQL</productname> est modelé d'après l'interface des
    systèmes de fichiers d'<acronym>Unix</acronym> avec des analogies pour les
    appels <function>open</function>,  <function>read</function>,
    <function>write</function>, <function>lseek</function>, etc.
   </para>

   <para>
    Toutes les manipulations de « Large Objects » utilisant ces fonctions
    <emphasis>doivent</emphasis> prendre place dans un bloc de transaction SQL
    car les descripteurs de fichiers des « Large Objects » sont seulement
    valides pour la durée d'une transaction.
   </para>

   <para>
    Si une erreur survient lors de l'exécution de ces fonctions, la fonction
    renverra une valeur autrement impossible, typiquement 0 or -1. Un message
    décrivant l'erreur est stocké dans l'objet de connexion et peut être
    récupéré avec la fonction <function>PQerrorMessage</function>.
   </para>

   <para>
    Les applications clientes qui utilisent ces fonctions doivent inclure le
    fichier d'en-tête <filename>libpq/libpq-fs.h</filename> et établir un lien
    avec la bibliothèque <application>libpq</application>.
   </para>

   <sect2 id="lo-create">
    <title>Créer un objet large</title>

    <para>
     <indexterm><primary>lo_creat</primary></indexterm>
     La fonction
<synopsis>Oid lo_creat(PGconn *conn, int mode);
</synopsis>
     crée un nouvel objet large. La valeur de retour est un OID assigné au
     nouvel objet large ou <symbol>InvalidOid</symbol> (zéro) en cas d'erreur.

     <replaceable class="parameter">mode</replaceable> est inutilisée et
     ignorée sur <productname>PostgreSQL</productname> 8.1&nbsp;; néanmoins,
     pour la compatibilité avec les anciennes versions, il est préférable de
     l'initialiser à <symbol>INV_READ</symbol>, <symbol>INV_WRITE</symbol>,
     ou <symbol>INV_READ</symbol> <literal>|</literal> <symbol>INV_WRITE</symbol>
     (ces constantes symboliques sont définies dans le fichier d'en-tête
     <filename>libpq/libpq-fs.h</filename>).
    </para>

    <para>
     Un exemple&nbsp;:
<programlisting>inv_oid = lo_creat(conn, INV_READ|INV_WRITE);
</programlisting>
    </para>

    <para>
     <indexterm><primary>lo_create</primary></indexterm>
     La fonction
<synopsis>Oid lo_create(PGconn *conn, Oid lobjId);
</synopsis>
     crée aussi un nouvel objet large. L'OID à affecter peut être spécifié par
     <replaceable class="parameter">lobjId</replaceable>&nbsp;; dans ce cas, un
     échec survient si l'OID est déjà utilisé pour un autre objet large. Si
     <replaceable class="parameter">lobjId</replaceable> vaut <symbol>InvalidOid</symbol>
     (zero), alors <function>lo_create</function> affecte un OID inutilisé (ceci est le
     même comportement que <function>lo_creat</function>). La valeur de retour est
     l'OID qui a été affecté au nouvel objet large ou <symbol>InvalidOid</symbol> (zero) en cas
     d'échec.
    </para>

    <para>
     <function>lo_create</function> est nouveau depuis
     <productname>PostgreSQL</productname> 8.1&nbsp;; si cette fonction est
     utilisée à partir d'un serveur d'une version plus ancienne, elle échouera
     et renverra <symbol>InvalidOid</symbol>.
    </para>

    <para>
     Un exemple&nbsp;:
<programlisting>inv_oid = lo_create(conn, desired_oid);
</programlisting>
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="lo-import">
    <title>Importer un objet large</title>

    <para>
     <indexterm><primary>lo_import</primary></indexterm>
     Pour importer un fichier du système d'exploitation en tant qu'objet large,
     appelez
<synopsis>Oid lo_import(PGconn *conn, const char *filename);
</synopsis>
     <replaceable class="parameter">filename</replaceable> 
     spécifie le nom du fichier à importer comme objet large. Le code de retour
     est l'OID assigné au nouvel objet large ou <symbol>InvalidOid</symbol> (zero) en cas
     d'échec. Notez que le fichier est lu par la bibliothèque d'interface du
     client, pas par le serveur. Donc il doit exister dans le système de fichier
     du client et lisible par l'application du client.
    </para>
    
    <para>
     <indexterm><primary>lo_import_with_oid</primary></indexterm>
     La fonction
<synopsis>
Oid lo_import_with_oid(PGconn *conn, const char *filename, Oid lobjId);
</synopsis>
     importe aussi un nouvel «&nbsp;large object&nbsp;». L'OID à affecter peut
     être indiqué par <replaceable class="parameter">lobjId</replaceable>&nbsp;;
     dans ce cas, un échec survient si l'OID est déjà utilisé pour un autre
     «&nbsp;large object&nbsp;». Si <replaceable class="parameter">lobjId</replaceable>
     vaut <symbol>InvalidOid</symbol> (zéro) alors
     <function>lo_import_with_oid</function> affecte un OID inutilisé (et donc
     obtient ainsi le même comportement que <function>lo_import</function>).
     La valeur de retour est l'OID qui a été affecté au nouveau «&nbsp;large
     object&nbsp;» ou <symbol>InvalidOid</symbol> (zéro) en cas d'échec.
    </para>

    <para>
     <function>lo_import_with_oid</function> est une nouveauté de
     <productname>PostgreSQL</productname> 8.4, et utilise en interne
     <function>lo_create</function> qui était une nouveauté de la 8.1&nbsp;; si
     cette fonction est exécutée sur un serveur en 8.0 voire une version
     précédente, elle échouera et renverra <symbol>InvalidOid</symbol>.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="lo-export">
    <title>Exporter un objet large</title>

    <para>
     <indexterm><primary>lo_export</primary></indexterm>
     Pour exporter un objet large en tant que fichier du système
     d'exploitation, appelez
    <synopsis>int lo_export(PGconn *conn, Oid lobjId, const char *filename);
</synopsis>
     L'argument <parameter>lobjId</parameter> spécifie l'OID de l'objet large à
     exporter et l'argument <parameter>filename</parameter> spécifie le nom du
     fichier. Notez que le fichier est écrit par la bibliothèque d'interface du
     client, pas par le serveur. Renvoie 1 en cas de succès, -1 en cas d'échec.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="lo-open">
    <title>Ouvrir un objet large existant</title>

    <para>
     <indexterm><primary>lo_open</primary></indexterm>
     Pour ouvrir un objet large existant pour lire ou écrire, appelez
<synopsis>int lo_open(PGconn *conn, Oid lobjId, int mode);
</synopsis>
     L'argument <parameter>lobjId</parameter> spécifie l'OID de l'objet large à
     ouvrir. Les bits <parameter>mode</parameter> contrôlent si l'objet est
     ouvert en lecture (<symbol>INV_READ</symbol>), écriture
     (<symbol>INV_WRITE</symbol>) ou les deux (ces constantes symboliques
     sont définies dans le fichier d'en-tête
     <filename>libpq/libpq-fs.h</filename>). <function>lo_open</function> renvoie un
     descripteur (positif) d'objet large pour une utilisation future avec
     <function>lo_read</function>, <function>lo_write</function>,
     <function>lo_lseek</function>, <function>lo_lseek64</function>,
     <function>lo_tell</function>,
     <function>lo_tell64</function>, <function>lo_truncate</function>,
     <function>lo_truncate64</function> et <function>lo_close</function>.
     Le descripteur est uniquement valide pour
     la durée de la transaction en cours. En cas d'échec, -1 est renvoyé.
    </para>

    <para>
     Actuellement, le serveur ne fait pas de distinction entre les modes
     <symbol>INV_WRITE</symbol> et <symbol>INV_READ</symbol> <literal>|</literal>
     <symbol>INV_WRITE</symbol>&nbsp;: vous êtes autorisé à lire à partir du 
     descripteur dans les deux cas. Néanmoins, il existe une différence
     significative entre ces modes et <symbol>INV_READ</symbol> seul&nbsp;: avec
     <symbol>INV_READ</symbol>, vous ne pouvez pas écrire sur le descripteur et la
     donnée lue à partir de ce dernier, reflètera le contenu de l'objet large
     au moment où <function>lo_open</function> a été exécuté dans la transaction active,
     quelques soient les possibles écritures par cette transaction ou par
     d'autres. Lire à partir d'un descripteur ouvert avec
     <symbol>INV_WRITE</symbol> renvoie des données reflétant toutes les
     écritures des autres transactions validées ainsi que les écritures de la
     transaction en cours. Ceci est similaire à la différence de comportement
     entre les modes de transaction <literal>REPEATABLE READ</literal> et <literal>READ
     COMMITTED</literal> pour les requêtes SQL <command>SELECT</command>.
    </para>

    <para>
     Un exemple&nbsp;:
<programlisting>inv_fd = lo_open(conn, inv_oid, INV_READ|INV_WRITE);
</programlisting>
    </para>
</sect2>

<sect2 id="lo-write">
<title>Écrire des données dans un objet large</title>

<para>
     <indexterm><primary>lo_write</primary></indexterm>
     La fonction
<synopsis>int lo_write(PGconn *conn, int fd, const char *buf, size_t len);
</synopsis>
     écrit <parameter>len</parameter> octets à partir de
     <parameter>buf</parameter> (qui doit avoir <parameter>len</parameter> comme
     taille) dans le descripteur <parameter>fd</parameter> du « Large Object ».
     L'argument <parameter>fd</parameter> doit avoir été renvoyé par un appel
     précédent à <function>lo_open</function>. Le nombre d'octets réellement
     écrit est renvoyé (dans l'implémentation actuelle, c'est toujours égal
     à <parameter>len</parameter> sauf en cas d'erreur). Dans le cas d'une erreur,
     la valeur de retour est -1.
</para>

<para>
     Bien que le paramètre <parameter>len</parameter> est déclaré
     <type>size_t</type>, cette fonction rejettera les valeurs plus grandes que
     <literal>INT_MAX</literal>. En pratique, il est préférable de transférer les
     données en plusieurs parties d'au plus quelques méga-octets.
</para>
</sect2>

<sect2 id="lo-read">
<title>Lire des données à partir d'un objet large</title>

<para>
     <indexterm><primary>lo_read</primary></indexterm>
     La fonction
<synopsis>int lo_read(PGconn *conn, int fd, char *buf, size_t len);
</synopsis>
     lit jusqu'à <parameter>len</parameter> octets à partir du descripteur de
     fichier <parameter>fd</parameter> dans <parameter>buf</parameter> (qui
     doit avoir pour taille <parameter>len</parameter>). L'argument
     <parameter>fd</parameter> doit avoir été renvoyé par un appel précédent à
     <function>lo_open</function>. Le nombre d'octets réellement
     lus est renvoyé. Cela sera plus petit que <parameter>len</parameter> si
     la fin du « Large Object » est atteint avant. Dans le cas d'une erreur,
     la valeur de retour est -1.
</para>

<para>
     Bien que le paramètre <parameter>len</parameter> est déclaré
     <type>size_t</type>, cette fonction rejettera les valeurs plus grandes que
     <literal>INT_MAX</literal>. En pratique, il est préférable de transférer les
     données en plusieurs parties d'au plus quelques méga-octets.
</para>
</sect2>

<sect2 id="lo-seek">
<title>Recherche dans un objet large</title>

<para>
     <indexterm><primary>lo_lseek</primary></indexterm>
     Pour modifier l'emplacement courant de lecture ou écriture associé au
     descripteur d'un objet large, on utilise
<synopsis>int lo_lseek(PGconn *conn, int fd, int offset, int whence);
</synopsis>
     Cette fonction déplace le pointeur
     d'emplacement courant pour le descripteur de l'objet large identifié par
     <parameter>fd</parameter> au nouvel emplacement spécifié avec le décalage
     (<parameter>offset</parameter>). Les valeurs valides pour
     <parameter>whence</parameter> sont <symbol>SEEK_SET</symbol>
     (rechercher depuis le début de l'objet), <symbol>SEEK_CUR</symbol>
     (rechercher depuis la position courante) et <symbol>SEEK_END</symbol>
     (rechercher depuis la fin de l'objet). Le code de retour est le nouvel
     emplacement du pointeur ou -1 en cas d'erreur.
</para>

<para>
     <indexterm><primary>lo_lseek64</primary></indexterm>
     When dealing with large objects that might exceed 2GB in size,
     instead use
<synopsis>
pg_int64 lo_lseek64(PGconn *conn, int fd, pg_int64 offset, int whence);
</synopsis>
     This function has the same behavior
     as <function>lo_lseek</function>, but it can accept an
     <parameter>offset</parameter> larger than 2GB and/or deliver a result larger
     than 2GB.
     Note that <function>lo_lseek</function> will fail if the new location
     pointer would be greater than 2GB.
</para>

<para>
     <function>lo_lseek64</function> is new as of <productname>PostgreSQL</productname>
     9.3.  If this function is run against an older server version, it will
     fail and return -1.
</para>

</sect2>

<sect2 id="lo-tell">
<title>Obtenir la position de recherche d'un objet large</title>

<para>
    <indexterm><primary>lo_tell</primary></indexterm>
     Pour obtenir la position actuelle de lecture ou écriture d'un descripteur
     d'objet large, appelez
<synopsis>int lo_tell(PGconn *conn, int fd);
</synopsis>
     S'il n'y a pas d'erreur, la valeur renvoyée est -1.
</para>

<para>
     <indexterm><primary>lo_tell64</primary></indexterm>
     Lors de la gestion de « Large Objects » qui pourraient dépasser 2 Go,
     utilisez à la place
<synopsis>
pg_int64 lo_tell64(PGconn *conn, int fd);
</synopsis>
     Cette fonction a le même comportement que <function>lo_tell</function> mais
     elle peut gérer des objets de plus de 2 Go. Notez que <function>lo_tell</function>
     échouera si l'emplacement de lecture/écrire va au-delà des 2 Go.
</para>

<para>
     <function>lo_tell64</function> est disponible depuis la version 9.3 de
     <productname>PostgreSQL</productname>. Si cette fonction est utilisée sur
     une ancienne version, elle échouera et renverra -1.
</para>
</sect2>

<sect2 id="lo-truncate">
<title>Tronquer un Objet Large</title>

<para>
     <indexterm><primary>lo_truncate</primary></indexterm>
     Pour tronquer un objet large avec une longueur donnée, on utilise
<synopsis>
int lo_truncate(PGcon *conn, int fd, size_t len);
</synopsis>
     Cette fonction tronque le « Large Object » décrit par
     <parameter>fd</parameter> avec la longueur <parameter>len</parameter>.
     L'argument <parameter>fd</parameter> doit avoir été renvoyé par un appel
     précédent à <function>lo_open</function>. Si la valeur du paramètre
     <parameter>len</parameter> est plus grand que la longueur actuelle du
     « Large Object », ce dernier est étendu à la longueur spécifié avec des
     octets nuls ('\0'). En cas de succès, <function>lo_truncate</function>
     renvoit 0. En cas d'erreur, il renvoit -1.
</para>

<para>
     L'emplacement de lecture/écriture associé avec le descripteur
     <parameter>fd</parameter> n'est pas modifié.
 </para>

<para>
     Bien que le paramètre <parameter>len</parameter> est déclaré
     <type>size_t</type>, <function>lo_truncate</function> rejettera toute
     longueur supérieure à <literal>INT_MAX</literal>.
</para>

<para>
     <indexterm><primary>lo_truncate64</primary></indexterm>
     Lors de la gestion de « Large Objects » qui pourraient dépasser 2 Go,
     utilisez à la place
<synopsis>
int lo_truncate64(PGcon *conn, int fd, pg_int64 len);
</synopsis>
     Cette fonction a le même comportement que <function>lo_truncate</function>
     mais elle peut accepter une valeur supérieure à 2 Go pour le paramètre
     <parameter>len</parameter>.
</para>

<para>
     <function>lo_truncate</function> est une nouveauté de <productname>PostgreSQL</productname>
     8.3; si cette fonction est également exécuté sur un version plus ancienne du serveur, 
     elle échouera et retournera -1.
</para>

<para>
     <function>lo_truncate64</function> est disponible depuis la version 9.3 de
     <productname>PostgreSQL</productname>. Si cette fonction est utilisée sur
     une ancienne version, elle échouera et renverra -1.
</para>
</sect2>

<sect2 id="lo-close">
<title>Fermer un descripteur d'objet large</title>

<para>
     <indexterm><primary>lo_close</primary></indexterm>
     Un descripteur d'objet large peut être fermé en appelant
<synopsis>int lo_close(PGconn *conn, int fd);
</synopsis>
     où <parameter>fd</parameter> est un 
     descripteur d'objet large renvoyé par <function>lo_open</function>. En
     cas de succès, <function>lo_close</function> renvoie zéro. -1 en cas d'échec.
</para>

<para>
     Tous les descripteurs d'objets larges restant ouverts à la fin d'une
     transaction seront automatiquement fermés.
</para>
</sect2>

   <sect2 id="lo-unlink">
    <title>Supprimer un objet large</title>

    <para>
     <indexterm><primary>lo_unlink</primary></indexterm>
     Pour supprimer un objet large de la base de données, on utilise
<synopsis>int lo_unlink(PGconn *conn, Oid lobjId);
</synopsis>
     L'argument
     <parameter>lobjId</parameter> spécifie l'OID de l'objet large à supprimer.
     En cas d'erreur, le code de retour est -1.
    </para>
   </sect2>


</sect1>

<sect1 id="lo-funcs">
<title>Fonctions du côté serveur</title>

<para>
	Ce sont des fonctions côté serveur appelables à partir de SQL et
	correspondant à chaque fonction côté client décrite ci-dessus&nbsp;; en
	fait, pour leur grande part, les fonctions côté client sont simplement
	des interfaces vers les fonctions équivalentes côté serveur. Celles qui
	sont réellement utiles à appeler via des commandes SQL sont
	<function>lo_creat</function><indexterm><primary>lo_creat</primary></indexterm>,
	<function>lo_create</function><indexterm><primary>lo_create</primary></indexterm>,
	<function>lo_unlink</function><indexterm><primary>lo_unlink</primary></indexterm>,
	<function>lo_import</function><indexterm><primary>lo_import</primary></indexterm> et
	<function>lo_export</function><indexterm><primary>lo_export</primary></indexterm>.
	Voici des exemples de leur utilisation&nbsp;:
<programlisting>CREATE TABLE image (
    nom             text,
    donnees         oid
);

SELECT lo_creat(-1);       -- renvoie l'OID du nouvel objet large

SELECT lo_create(43213);   -- tente de créer l'objet large d'OID 43213

SELECT lo_unlink(173454);  -- supprime l'objet large d'OID 173454

INSERT INTO image (nom, donnees)
    VALUES ('superbe image', lo_import('/etc/motd'));

INSERT INTO image (nom, donnees)  -- identique à ci-dessus, mais précise l'OID à utiliser
    VALUES ('superbe image', lo_import('/etc/motd', 68583));

SELECT lo_export(image.donnees, '/tmp/motd') FROM image
    WHERE nom = 'superbe image';
</programlisting>
</para>

<para>
Les fonctions <function>lo_import</function> et <function>lo_export</function>
côté serveur se comportent considérablement différemment de leurs analogues côté
client. Ces deux fonctions lisent et écrivent des fichiers dans le système de
fichiers du serveur en utilisant les droits du propriétaire du serveur de base
de données. Du coup, leur utilisation est restreinte aux superutilisateurs PostgreSQL. 
Au contraire des fonctions côté serveur, les fonctions d'import et d'export côté
client lisent et écrivent des fichiers dans le système de fichiers du client en
utilisant les droits du programme client. Les fonctions côté client ne nécessitent
pas le droit superutilisateur.
</para>

  <para>
    Les fonctionnalités de <function>lo_read</function> et
    <function>lo_write</function> sont aussi disponibles via des appels côté
    serveur mais les noms des fonctions diffèrent des interfaces côté client
    du fait qu'elles ne possèdent pas de tiret bas. Vous devez appeler ces
    fonctions avec <function>loread</function> et <function>lowrite</function>.
  </para>

</sect1>

<sect1 id="lo-examplesect">
<title>Programme d'exemple</title>

<para>
     L'<xref linkend="lo-example"/> est un programme d'exemple qui montre une
     utilisation de l'interface des objets larges avec <application>libpq</application>.
     Des parties de ce programme disposent de commentaires au bénéfice de
     l'utilisateur. Ce programme est aussi disponible dans la distribution des
     sources (<filename>src/test/examples/testlo.c</filename>).
</para>

  <example id="lo-example">
   <title>Exemple de programme sur les objets larges avec
<application>libpq</application></title>
<programlisting><![CDATA[/*--------------------------------------------------------------
 *
 * testlo.c--
 *    test utilisant des objets larges avec libpq
 *
 * Copyright (c) 1994, Regents of the University of California
 *
 *--------------------------------------------------------------
 */
#include <stdio.h>
#include "libpq-fe.h"
#include "libpq/libpq-fs.h"

#define BUFSIZE          1024

/*
 * importFile
 *    importe le fichier "in_filename" dans la base de données
 *    en tant qu'objet "lobjOid"
 *
 */
Oid
importFile(PGconn *conn, char *filename)
{
    Oid         lobjId;
    int         lobj_fd;
    char        buf[BUFSIZE];
    int         nbytes,
                tmp;
    int         fd;

    /*
     * ouvre le fichier à lire
     */
    fd = open(filename, O_RDONLY, 0666);
    if (fd < 0)
    {                           /* error */
        fprintf(stderr, "can't open unix file %s\n", filename);
    }

    /*
     * crée l'objet large
     */
    lobjId = lo_creat(conn, INV_READ | INV_WRITE);
    if (lobjId == 0)
        fprintf(stderr, "can't create large object\n");

    lobj_fd = lo_open(conn, lobjId, INV_WRITE);

    /*
     * lit le fichier Unix écrit dans le fichier inversion
     */
    while ((nbytes = read(fd, buf, BUFSIZE)) > 0)
    {
        tmp = lo_write(conn, lobj_fd, buf, nbytes);
        if (tmp < nbytes)
            fprintf(stderr, "error while reading large object\n");
    }

    (void) close(fd);
    (void) lo_close(conn, lobj_fd);

    return lobjId;
}

void
pickout(PGconn *conn, Oid lobjId, int start, int len)
{
    int         lobj_fd;
    char       *buf;
    int         nbytes;
    int         nread;

    lobj_fd = lo_open(conn, lobjId, INV_READ);
    if (lobj_fd < 0)
    {
        fprintf(stderr, "can't open large object %d\n",
                lobjId);
    }

    lo_lseek(conn, lobj_fd, start, SEEK_SET);
    buf = malloc(len + 1);

    nread = 0;
    while (len - nread > 0)
    {
        nbytes = lo_read(conn, lobj_fd, buf, len - nread);
        buf[nbytes] = ' ';
        fprintf(stderr, ">>> %s";, buf);
        nread += nbytes;
    }
    free(buf);
    fprintf(stderr, "\n");
    lo_close(conn, lobj_fd);
}

void
overwrite(PGconn *conn, Oid lobjId, int start, int len)
{
    int         lobj_fd;
    char       *buf;
    int         nbytes;
    int         nwritten;
    int         i;

    lobj_fd = lo_open(conn, lobjId, INV_WRITE);
    if (lobj_fd < 0)
    {
        fprintf(stderr, "can't open large object %d\n",
                lobjId);
    }

    lo_lseek(conn, lobj_fd, start, SEEK_SET);
    buf = malloc(len + 1);

    for (i = 0; i < len; i++)
        buf[i] = 'X';
    buf[i] = ' ';

    nwritten = 0;
    while (len - nwritten > 0)
    {
        nbytes = lo_write(conn, lobj_fd, buf + nwritten, len - nwritten);
        nwritten += nbytes;
    }
    free(buf);
    fprintf(stderr, "\n");
    lo_close(conn, lobj_fd);
}

/*
 * exportFile
 *    exporte l'objet large "lobjOid" dans le fichier
 * "out_filename"
 *
 */
void
exportFile(PGconn *conn, Oid lobjId, char *filename)
{
    int         lobj_fd;
    char        buf[BUFSIZE];
    int         nbytes,
                tmp;
    int         fd;

    /*
     * ouvre l' « objet » large
     */
    lobj_fd = lo_open(conn, lobjId, INV_READ);
    if (lobj_fd < 0)
    {
        fprintf(stderr, "can't open large object %d\n",
                lobjId);
    }

    /*
     * ouvre le fichier à écrire
     */
    fd = open(filename, O_CREAT | O_WRONLY, 0666);
    if (fd < 0)
    {                           /* error */
        fprintf(stderr, "can't open unix file %s\n",
                filename);
    }

    /*
     * lit à partir du fichier inversion et écrit dans le fichier Unix
     */
    while ((nbytes = lo_read(conn, lobj_fd, buf, BUFSIZE)) > 0)
    {
        tmp = write(fd, buf, nbytes);
        if (tmp < nbytes)
        {
            fprintf(stderr, "error while writing %s\n",
                    filename);
        }
    }

    (void) lo_close(conn, lobj_fd);
    (void) close(fd);

    return;
}

void
exit_nicely(PGconn *conn)
{
    PQfinish(conn);
    exit(1);
}

int
main(int argc, char **argv)
{
    char       *in_filename,
               *out_filename;
    char       *database;
    Oid         lobjOid;
    PGconn     *conn;
    PGresult   *res;

    if (argc != 4)
    {
        fprintf(stderr, "Usage: %s database_name in_filename out_filename\n",
                argv[0]);
        exit(1);
    }

    database = argv[1];
    in_filename = argv[2];
    out_filename = argv[3];

    /*
     * initialise la connexion
     */
    conn = PQsetdb(NULL, NULL, NULL, NULL, database);

    /* check to see that the backend connection was successfully made */
    if (PQstatus(conn) == CONNECTION_BAD)
    {
        fprintf(stderr, "Connection to database '%s' failed.\n", database);
        fprintf(stderr, "%s", PQerrorMessage(conn));
        exit_nicely(conn);
    }

    res = PQexec(conn, "begin");
    PQclear(res);

    printf("importing file %s\n", in_filename);
/*  lobjOid = importFile(conn, in_filename); */
    lobjOid = lo_import(conn, in_filename);
/*
    printf("as large object %d.\n", lobjOid);

    printf("picking out bytes 1000-2000 of the large object\n");
    pickout(conn, lobjOid, 1000, 1000);

    printf("overwriting bytes 1000-2000 of the large object with X's\n");
    overwrite(conn, lobjOid, 1000, 1000);
*/

    printf("exporting large object to file %s\n", out_filename);
/*    exportFile(conn, lobjOid, out_filename); */
    lo_export(conn, lobjOid, out_filename);

    res = PQexec(conn, "end");
    PQclear(res);
    PQfinish(conn);
    exit(0);
}
]]></programlisting>
</example>

</sect1>
</chapter>
