<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/logicaldecoding.sgml -->
<chapter id="logicaldecoding">
 <title>Décodage logique (Logical Decoding)</title>
 <indexterm zone="logicaldecoding">
  <primary>Logical Decoding</primary>
 </indexterm>
 <para>
  PostgreSQL fournit une infrastructure pour envoyer par flux les modifications
  effectuées en SQL à des consommateurs externes. Cette fonctionnalité peut
  être utilisée dans plusieurs buts, y compris pour des solutions de
  réplication ou d'audit.
 </para>

 <para>
  Les changements sont envoyés dans des flux identifiés par des slots de
  réplication logique. Chacun de ces slots envoie chaque changement
  une seule et unique fois.
 </para>

 <para>
  Le format dans lequels ces changements sont envoyés est déterminé par
  le plugin de sortie utilisé. Un plugin d'exemple est fourni dans la
  distribution de PostgreSQL, et des
  plugins additionnels peuvent être écrits pour étendre le choix de format
  de sortie disponible sans modifier une seule ligne de code du moteur.
  Chaque plugin de sortie a accès à chaque nouvelle ligne individuelle
  produite par <command>INSERT</command>, ainsi que les nouvelles versions
  de lignes créées  par <command>UPDATE</command>. La disponibilité des
  anciennes version de ligne dépend de l'identité de réplica configuré
  (voir <xref linkend="sql-createtable-replica-identity"/>).
 </para>

 <para>
  Les changements peuvent être consommés soit en utilisant le protocole
  de réplication par flux (voir <xref linkend="protocol-replication"/>
  et <xref linkend="logicaldecoding-walsender"/>),ou par l'appel de
  fonctions en SQL (voir <xref linkend="logicaldecoding-sql"/>). Il est
  également possible d'écrire de nouvelles méthodes de consommation de
  sortie d'un slot de réplication sans modifier une seule ligne de
  code du moteur
  (voir <xref linkend="logicaldecoding-writer"/>).
 </para>

 <sect1 id="logicaldecoding-example">
  <title>Exemples de décodage logique</title>
  <para>
   L'exemple suivant explique le contrôle du décodage logique en utilisant
   l'interface SQL.
  </para>
  <para>
   Avant de pouvoir utiliser le décodage logique, il est nécessaire
   de positionner <xref linkend="guc-wal-level"/> à <literal>logical</literal>
   et <xref linkend="guc-max-replication-slots"/> à au moins 1.
   Il sera alors possible de se connecter à la base de donénes cible (dans
   l'exemple suivant, <literal>postgres</literal>) en tant que super utilisateur.
  </para>
  <programlisting>
postgres=# -- Créer un slot nommé 'regression_slot' utilisant le plugin de sortie 'test_decoding'
postgres=# SELECT * FROM pg_create_logical_replication_slot('regression_slot', 'test_decoding');
    slot_name    | xlog_position
-----------------+---------------
 regression_slot | 0/16B1970
(1 row)

postgres=# SELECT slot_name, plugin, slot_type, database, active, restart_lsn FROM pg_replication_slots;
    slot_name    |    plugin     | slot_type | database | active | restart_lsn
-----------------+---------------+-----------+----------+--------+-------------
 regression_slot | test_decoding | logical   | postgres | f      | 0/16A4408
(1 row)

postgres=# -- Il n'y a pas encore de changement à voir
postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_get_changes('regression_slot', NULL, NULL);
 location | xid | data
----------+-----+------
(0 rows)

postgres=# CREATE TABLE data(id serial primary key, data text);
CREATE TABLE

postgres=# -- le DDL n'est pas répliqué, donc seule la transaction est visible
postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_get_changes('regression_slot', NULL, NULL);
 location  | xid |    data
-----------+-----+------------
 0/16D5D48 | 688 | BEGIN 688
 0/16E0380 | 688 | COMMIT 688
(2 rows)

postgres=# -- Une fois les changements lus, ils sont consommés et ne seront pas renvoyés
postgres=# -- dans un appel ultérieur&nbsp;:
postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_get_changes('regression_slot', NULL, NULL);
 location | xid | data
----------+-----+------
(0 rows)

postgres=# BEGIN;
postgres=# INSERT INTO data(data) VALUES('1');
postgres=# INSERT INTO data(data) VALUES('2');
postgres=# COMMIT;

postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_get_changes('regression_slot', NULL, NULL);
 location  | xid |                     data
-----------+-----+-----------------------------------------------
 0/16E0478 | 689 | BEGIN 689
 0/16E0478 | 689 | table public.data: INSERT: id[integer]:1 data[text]:'1'
 0/16E0580 | 689 | table public.data: INSERT: id[integer]:2 data[text]:'2'
 0/16E0650 | 689 | COMMIT 689
(4 rows)

postgres=# INSERT INTO data(data) VALUES('3');

postgres=# -- Le prochain appel à pg_logical_slot_peek_changes() envoie de nouveau les mêmes modifications
postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_peek_changes('regression_slot', NULL, NULL);
 location  | xid |                     data
-----------+-----+-----------------------------------------------
 0/16E09C0 | 690 | BEGIN 690
 0/16E09C0 | 690 | table public.data: INSERT: id[integer]:3 data[text]:'3'
 0/16E0B90 | 690 | COMMIT 690
(3 rows)

postgres=# -- Il est également possible de prévisualiser le flux de changement sans le consommer
postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_peek_changes('regression_slot', NULL, NULL);
 location  | xid |                     data
-----------+-----+-----------------------------------------------
 0/16E09C0 | 690 | BEGIN 690
 0/16E09C0 | 690 | table public.data: INSERT: id[integer]:3 data[text]:'3'
 0/16E0B90 | 690 | COMMIT 690
(3 rows)

postgres=# -- des options peuvent être fournies au plugin de sortir pour influer sur le formatage
postgres=# SELECT * FROM pg_logical_slot_peek_changes('regression_slot', NULL, NULL, 'include-timestamp', 'on');
 location  | xid |                     data
-----------+-----+-----------------------------------------------
 0/16E09C0 | 690 | BEGIN 690
 0/16E09C0 | 690 | table public.data: INSERT: id[integer]:3 data[text]:'3'
 0/16E0B90 | 690 | COMMIT 690 (at 2014-02-27 16:41:51.863092+01)
(3 rows)

postgres=# -- Il ne faut pas oublier de détruire un slot une fois qu'on n'en a plus besoin
postgres=# -- afin qu'il ne consomme plus de ressources sur le serveur&nbsp;:
postgres=# SELECT pg_drop_replication_slot('regression_slot');
 pg_drop_replication_slot
-----------------------

(1 row)
  </programlisting>
  <para>
   L'exemple suivant montre comment le décodage logique est contrôlé avec le
   protocole de réplication en flux, en utilisant l'outil <xref
   linkend="app-pgrecvlogical"/> fourni avec la distribution PostgreSQL. Il
   requiert que l'authentification du client soit configuré pour autoriser
   une connexion de réplication (voir <xref
   linkend="streaming-replication-authentication"/>) et que le paramètre
   <varname>max_wal_senders</varname> soit configuré suffisamment haut pour
   qu'une nouvelle connexion soit acceptée.
  </para>
  <programlisting>
$ pg_recvlogical -d postgres --slot test --create-slot
$ pg_recvlogical -d postgres --slot test --start -f -
<keycombo action="simul"><keycap>Control</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo>
$ psql -d postgres -c "INSERT INTO data(data) VALUES('4');"
$ fg
 BEGIN 693
 table public.data: INSERT: id[integer]:4 data[text]:'4'
 COMMIT 693
<keycombo action="simul"><keycap>Control</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>
$ pg_recvlogical -d postgres --slot test --drop-slot
  </programlisting>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-explanation">
  <title>Concepts de décodage logique</title>
  <sect2>
   <title>Décodage logique</title>
   <indexterm>
    <primary>Décodage logique</primary>
   </indexterm>
   <para>
    Le décodage logique correspond au processus d'extraction de tous les
    changements persistants sur une table d'une base de données dans un
    format cohérent et simple à comprendre, qui peut être interprété sans
    une connaissance détaillée de l'état interne de la base de données.
   </para>
   <para>
    Dans <productname>PostgreSQL</productname>, le décodage logique est
    implémenté en décodant le contenu des <link linkend="wal">journaux de
     transaction (WAL)</link>, qui décrivent les changements au niveau
    stockage, dans un format spécifique tel que le flux de lignes ou des
    ordres SQL.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Slots de réplication</title>
   <indexterm>
    <primary>slot de réplication</primary>
    <secondary>réplication logique</secondary>
   </indexterm>
   <para>
    Dans le contexte de la réplication logique, un slot représent un flux
    de changements qui peut être rejoué par un client, dans l'ordre dans lequel
    ils ont été effectués sur le serveur d'origine. Chaque slot envoie dans
    ce flux une séquence de changements d'une unique base en envoyant chaque
    changement une seule et unique fois (sauf utilisation de la
    prévisualisation dans le flux).
   </para>
   <note>
    <para><productname>PostgreSQL</productname> possède également des slots
     de réplication (voir <xref linkend="streaming-replication"/>), mais
     ceux-ci sont utilisés de manière un peu différente ici.
    </para>
   </note>
   <para>
    Les slots de réplication ont un identifiant qui est unique à travers
    toutes les bases d'une instance <productname>PostgreSQL</productname>.
    Les slots persistent indépendamment de la connexion les utilisant et sont
    résistants à un arrêt brutal.
   </para>
   <para>
    De nombreux slots indépendants peuvent exister pour une même base.
    Chaque slot possède son propre état, autorisant différents consommateurs
    à recevoir des changements depuis différents points dans le flux de
    changement de la base. Pour la plupart des utilisations, un slot séparé
    sera requis pour chaque consommateur.
   </para>
   <para>
    Un slot de réplication logique ne sait rien sur l'état du ou des
    destinataire(s). Il est même possible d'avoir plusieurs destinataires
    différents utilisant un même slot à des moments différents;&nbsp; ils ne
    recevront que les changements à partir de là où le dernier destinataire
    a arrêté de les consommer. Un seul destinataire peut consommer les
    changements d'un slot à un instant donné.
   </para>
   <note>
    <para>
     Les slots de réplications persistent après un arrêt brutal et ne
     connaissent rien de l'état de leur(s) consommateur(s).  Ils empêcheront
     la suppression automatique des ressources nécessaires même si aucune
     connexion ne les utilise.  Cela consomme de l'espace car aucun des
     journaux de transactions et aucune des lignes des catalogues systèmes requis
     ne peuvent être supprimés par <command>VACUUM</command> tant qu'ils sont requis par un slot
     de réplication. Par conséquent, si un slot n'est plus nécessaire, il
     devrait être supprimé.
    </para>
   </note>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Plugins de sortie</title>
   <para>
    Les plugins de sortie transforment les données depuis la représentation
    interne dans les journaux de transactions (WAL) vers le format dont le
    consommateur d'un slot de réplication a besoin.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Instantanés exportés</title>
   <para>
    Quand un nouveau slot de réplication est créé avec l'interface
    de la réplication en flux, un instantané est exporté (voir
    <xref linkend="functions-snapshot-synchronization"/>), qui montrera
    exactement l'état de la base de données après lequel tous les
    changements seront inclus dans le flux de changement.  Cela peut être
    utilisé pour créer un nouveau réplicat en utilisant
    <link linkend="sql-set-transaction"><literal>SET TRANSACTION SNAPSHOT
     </literal></link> pour lire l'état de la base au moment où le slot a
    été créé.  Cette transaction peut alors être utilisée pour exporter
    l'état de la base à ce point dans le temps, lequel peut ensuite être
    mis à jour en utilisant le contenu des slots sans perdre le moindre
    changement.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-walsender">
  <title>Interface du protocole de réplication par flux</title>
  <para>
   Les commandes
   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><literal>CREATE_REPLICATION_SLOT <replaceable>nom_slot</replaceable> LOGICAL <replaceable>plugin_sortie</replaceable></literal></para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para><literal>DROP_REPLICATION_SLOT <replaceable>nom_slot</replaceable></literal></para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para><literal>START_REPLICATION SLOT <replaceable>nom_slot</replaceable> LOGICAL ...</literal></para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   sont utilisées pour, respectivement, créer, supprimer et envoyer les
   modifications à partir d'un slot de réplication. Ces commandes sont
   seulement disponibles à partir d'une connexion de réplication&nbsp;;
   elles ne peuvent pas être utilisées sur une connexion standard, qui
   n'accepte que les commandes SQL. Voir <xref linkend="protocol-replication"/>
   pour les détails sur ces commandes.
  </para>

  <para>
   L'outil <xref linkend="app-pgrecvlogical"/> peut être utilisé pour commander
   le décodage logique sur une connexion de réplication en flux. (Il utilise
   ces commandes en interne.)
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-sql">
  <title>Interface <acronym>SQL</acronym> de décodage logique</title>
  <para>
   Voir <xref linkend="functions-replication"/> pour une documentation
   détaillée sur l'API de niveau SQL afin d'interagir avec le décodage
   logique.
  </para>
  <para>
   La réplication synchrone (voir<xref linkend="synchronous-replication"/>)
   est uniquement supportée sur des slots de réplication utilisés au travers
   de l'interface de réplication en flux. L'interface de fonction et autres interfaces
   additionnelles ne faisant pas partie du moteur ne gèrent pas la
   réplication synchrone.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-catalogs">
  <title>Catalogues systèmes liés au décodage logique</title>
  <para>
   Les vues <link linkend="catalog-pg-replication-slots"><structname>
     pg_replication_slots</structname></link> et
   <link linkend="monitoring-stats-views-table"><structname>pg_stat_replication</structname></link>
   fournissent respectivement des informations sur l'état courant des slots de
   réplication et des connexions de réplication en flux. Ces vues s'appliquent à la fois
   à la réplication physique et logique.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-output-plugin">
  <title>Plugins de sortie de décodage logique</title>
  <para>
   Un exemple de plugin de sortie peut être trouvé dans le sous-répertoire
   <link linkend="test-decoding">
    <filename>contrib/test_decoding</filename>
   </link>
   de l'arboresence du code source de PostgreSQL.
  </para>
  <sect2 id="logicaldecoding-output-init">
   <title>Fonction d'initialisation</title>
   <indexterm zone="logicaldecoding">
    <primary>_PG_output_plugin_init</primary>
   </indexterm>
   <para>
    Un plugin de sortie est chargé en chargeant dynamiquement une
    bibliothèque partagée avec comme nom de base le nom du plugin de sortie.
    Le chemin de recherche de bibliothèque habituel est utilisé pour
    localiser cette bibliothèque. Pour fournir les callbacks de plugins de
    sortie requis et pour indiquer que la bibliothèque est effectivement un
    plugin de sortie, elle doit fournir une fonction nommée <function>
     _PG_output_plugin_init</function>. Une structure est passée à cette
    fonction qui doit la remplir avec les pointeurs des fonctions de callback
    pour chaque action individuelle.
    <programlisting>
typedef struct OutputPluginCallbacks
{
    LogicalDecodeStartupCB startup_cb;
    LogicalDecodeBeginCB begin_cb;
    LogicalDecodeChangeCB change_cb;
    LogicalDecodeCommitCB commit_cb;
    LogicalDecodeFilterByOriginCB filter_by_origin_cb;
    LogicalDecodeShutdownCB shutdown_cb;
} OutputPluginCallbacks;

typedef void (*LogicalOutputPluginInit)(struct OutputPluginCallbacks *cb);
    </programlisting>
    Les callbacks <function>begin_cb</function>, <function>change_cb</function>
    et <function>commit_cb</function> sont obligatoires,
    alors que <function>startup_cb</function>, <function>filter_by_origin_cb</function>
    et <function>shutdown_cb</function> sont facultatifs.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="logicaldecoding-capabilities">
   <title>Capacités</title>
   <para>
    Pour décoder, formatter et sortir les changements, les plugins de sortie
    peuvent utiliser une grande partie de l'infrastructure habituelle des
    processus clients, y compris l'appel aux fonctions de sortie.  Les accès
    en lecture seule aux relations est permis du moment que les relations
    accédées ont été créées par <command>initdb</command> dans le schéma
    <literal>pg_catalog</literal>, ou ont été marqués comme tables du
    catalogue pour l'utilisateur en utilisant&nbsp;:
    <programlisting>
ALTER TABLE table_catalogue_utilisateur SET (user_catalog_table = true);
CREATE TABLE autre_table_catalogue(data text) WITH (user_catalog_table = true);
    </programlisting>
    Toute action amenant à une affectation d'identifiant de transaction est
    interdite. Cela inclut, entre autres, l'écriture dans des tables,
    l'exécution de changements DDL et l'appel à <literal>txid_current()</literal>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="logicaldecoding-output-mode">
   <title>Modes de sortie</title>
   <para>
    Les fonctions callbacks des plugins en sortie peuvent renvoyer des données
    au consommateur dans des formats pratiquement arbitraires. Pour certains
    cas d'utilisation, comme la visualisation des changements en SQL, le
    renvoi des données dans un type de données qui peut contenir des données
    rbitraires (par exemple du <type>bytea</type>) est complexe. Si le plugin en sortie
    renvoit seulement les données au format texte dans l'encodage du serveur,
    il peut déclarer cela en configurant
    <literal>OutputPluginOptions.output_mode</literal> à
    <literal>OUTPUT_PLUGIN_TEXTUAL_OUTPUT</literal> au lieu de
    <literal>OUTPUT_PLUGIN_BINARY_OUTPUT</literal> dans la
    <link linkend="logicaldecoding-output-plugin-startup">fonction callback de
     démarrage</link>. Dans ce cas, toutes les données doivent être dans
    l'encodage du serveur pour qu'un champ de type <type>text</type> puisse les
    contenir. Ceci est vérifié dans les constructions comprenant les assertions.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="logicaldecoding-output-plugin-callbacks">
   <title>Callbacks de plugin de sortie</title>
   <para>
    Un plugin de sortie est notifié des changements arrivant au travers de
    différents callbacks qu'il doit fournir.
   </para>
   <para>
    Les transactions concurrentes sont décodées dans l'ordre dans lequel
    elles sont validées, et seuls les changements appartenant à une
    transaction spécifique sont décodés entre les callbacks
    <literal>begin</literal> et <literal>commit</literal>. Les transactions
    qui ont été explicitement ou implicitement annulées ne sont jamais
    décodées. Les savepoints validés
    sont inclus dans la transaction les contenant, dans l'ordre dans lequel
    ils ont été effectués dans la transaction.
   </para>
   <note>
    <para>
     Seules les transactions qui ont été synchronisées sur disque de manière
     sûre seront décodées.  Cela peut amener à ce qu'un <command>COMMIT</command> ne soit pas
     immédiatement décodé lors d'un appel à
     <literal>pg_logical_slot_get_changes()</literal> juste après celui-ci
     quand <varname>synchronous_commit</varname> est positionné à
     <literal>off</literal>.
    </para>
   </note>
   <sect3 id="logicaldecoding-output-plugin-startup">
    <title>Callback de démarrage</title>
    <para>
     Le callback facultatif <function>startup_cb</function> est appelé chaque
     fois qu'un slot de réplication est créé ou qu'on lui demande de fournir
     les flux de changement, indépendamment du nombre de changements qui sont
     prêt à être fournis.
     <programlisting>
typedef void (*LogicalDecodeStartupCB) (
    struct LogicalDecodingContext *ctx,
    OutputPluginOptions *options,
    bool is_init
);
     </programlisting>
     Le paramètre <literal>is_init</literal> sera positioné à true quand le
     slot de réplication est créé, et à false sinon.
     <parameter>options</parameter> pointe vers une structure d'options
     que le plugin de sortie peut positionner&nbsp;:
     <programlisting>
typedef struct OutputPluginOptions
{
    OutputPluginOutputType output_type;
} OutputPluginOptions;
     </programlisting>
     <literal>output_type</literal> doit être positionné soit à
     <literal>OUTPUT_PLUGIN_TEXTUAL_OUTPUT</literal> ou à
     <literal>OUTPUT_PLUGIN_BINARY_OUTPUT</literal>. Voir aussi <xref
     linkend="logicaldecoding-output-mode"/>.
    </para>
    <para>
     Le callback de démarrage devrait valider les options présentes dans
     <literal>ctx-&gt;output_plugin_options</literal>. Si le plugin de
     sortie a besoin d'avoir un état, il peut utiliser
     <literal>ctx-&gt;output_plugin_private</literal> pour le stocker.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="logicaldecoding-output-plugin-shutdown">
    <title>Callback d'arrêt</title>
    <para>
     Le callback facultatif <function>shutdown_cb</function> est appelé
     chaque fois qu'un slot de réplication anciennement actif n'est plus
     utilisé et peut être utilisé pour désallouer les ressources privées
     du plugin de sortie. Le slot n'est pas nécessairement supprimé, le
     flux est juste arrêté.
     <programlisting>
typedef void (*LogicalDecodeShutdownCB) (
    struct LogicalDecodingContext *ctx
);
     </programlisting>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="logicaldecoding-output-plugin-begin">
    <title>Callback de début de transaction</title>
    <para>
     Le callback obligatoire <function>begin_cb</function> est appelé chaque
     fois que le début d'une transaction validée a été décodé. Les
     transactions annulées et leur contenu ne sont pas décodés.
     <programlisting>
typedef void (*LogicalDecodeBeginCB) (
    struct LogicalDecodingContext *,
    ReorderBufferTXN *txn
);
     </programlisting>
     Le paramètre <parameter>txn</parameter> contient des métadonnées sur la
     transaction, comme l'heure à laquelle elle a été validée et son XID.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="logicaldecoding-output-plugin-commit">
    <title>Callback de fin de transaction</title>
    <para>
     Le callback obligatoire <function>commit_cb</function> est appelé chaque
     fois qu'une transaction validée a été décodée.  Le callback
     <function>change_cb</function> aura été appelé avant cela pour chacune
     des lignes modifiées, s'il y en a eu.
     <programlisting>
typedef void (*LogicalDecodeCommitCB) (
    struct LogicalDecodingContext *,
    ReorderBufferTXN *txn
);
     </programlisting>
    </para>
   </sect3>
   <sect3 id="logicaldecoding-output-plugin-change">
    <title>Callback de modification</title>
    <para>
     Le callback obligatoire <function>change_cb</function> est appelé pour
     chacune des modifications de ligne au sein d'une transaction, qu'il
     s'agisse d'un <command>INSERT</command>, <command>UPDATE</command>
     ou <command>DELETE</command>. Même si la commande d'origine a modifié
     plusieurs ligne en une seule instruction, le callback sera appelé
     pour chaque ligne individuellement.
     <programlisting>
typedef void (*LogicalDecodeChangeCB) (
    struct LogicalDecodingContext *ctx,
    ReorderBufferTXN *txn,
    Relation relation,
    ReorderBufferChange *change
);
     </programlisting>
     Les paramètres <parameter>ctx</parameter> et <parameter>txn</parameter>
     ont le même contenu que pour les callbacks <function>begin_cb</function>
     et <function>commit_cb</function>, mais en plus le descripteur de relation
     <parameter>relation</parameter> pointe vers la relation à laquelle
     appartient la ligne et une structure <parameter>change</parameter>
     décrivant les modifications de ligne y est passée.
    </para>
    <note>
     <para>
      Seules les changements dans les tables définies par les utilisateurs qui
      sont journalisées (voir <xref linkend="sql-createtable-unlogged"/>)
      et non temporaires
      (voir <xref linkend="sql-createtable-temporary"/>) peuvent être extraite
      avec le décodage logique.
     </para>
    </note>
   </sect3>

   <sect3 id="logicaldecoding-output-plugin-filter-origin">
    <title>Fonction de filtre sur l'origine</title>

     <para>
      La fonction optionnelle <function>filter_by_origin_cb</function> est
      appelée pour déterminer si les données rejouées à partir de
      <parameter>origin_id</parameter> ont un intérêt pour le plugin de
      sortie.
<programlisting>
typedef bool (*LogicalDecodeFilterByOriginCB) (
    struct LogicalDecodingContext *ctx,
    RepNodeId origin_id
);
</programlisting>
     Le paramètre <parameter>ctx</parameter> a le même contenu que pour les
     autres fonctions. Aucune information mais l'originie est disponible. Pour
     signaler que les changements provenant du nœud sont hors de propos, elle
     renvoie true, ce qui permet de les filtrer. Elle renvoie false dans les
     autres cas. Les autres fonctions ne seront pas appelées pour les
     transactions et changements qui ont été filtrées.
    </para>
    <para>
     Ceci est utile pour implémenter des solutions de réplication en cascade
     ou des solutions de réplication multi-directionnelles. Filtrer par
     rapport à l'origine perment d'empêcher la réplication dans les deux sesns
     des mêmes modifications dans ce type de configuration. Quand les
     transactions et les modifications contiennent aussi des informations sur
     l'origine, le filtre via cette fonction est beaucoup plus efficace.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="logicaldecoding-output-plugin-output">
   <title>Fonction pour produire une sortie</title>
   <para>
    Pour pouvoir produire une sortie, les plugins de sortie
    peuvent écrire des données dans le tampon de sortie <literal>StringInfo
    </literal> dans <literal>ctx-&gt;out</literal> dans les callbacks
    <function>begin_cb</function>, <function>commit_cb</function>
    ou <function>change_cb</function>.  Avant d'écrire dans le tampon de
    sortie, <function>OutputPluginWrite(ctx, last_write)</function> doit avoir
    été appelé pour effectuer l'écriture.  <parameter>last_write</parameter>
    indique si une écriture particuli_re était la dernière écriture du
    callback.
   </para>
   <para>
    L'exemple suivant montre comment sortir des données pour le consommateur
    d'un plugin de sortie&nbsp;:
    <programlisting>
OutputPluginPrepareWrite(ctx, true);
appendStringInfo(ctx->out, "BEGIN %u", txn->xid);
OutputPluginWrite(ctx, true);
    </programlisting>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-writer">
  <title>Écrivains de sortie de décodage logique</title>
  <para>
   Il est possible d'ajouter d'autres méthodes de sortie pour le décodage
   logique. Pour plus de détails, voir
   <filename>src/backend/replication/logical/logicalfuncs.c</filename>.
   Principalement, trois fonctions doivent être fournies&nbsp;: une pour lire
   les journaux de transactions, une pour préparer l'écriture de sortie et une
   pour préparer la sortie
   (voir <xref linkend="logicaldecoding-output-plugin-output"/>).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="logicaldecoding-synchronous">
  <title>Support de la réplication synchrone pour le décodage logique</title>
  <para>
   Le décodage logique peut être utilisé pour construire des solutions de
   <link linkend="synchronous-replication">réplication synchrone</link> avec
   la même interface utilisateur que la réplication synchrone de la
   <link linkend="streaming-replication">réplication par flux</link>.  Pour
   cela, l'interface de réplication en flux
   (voir <xref linkend="logicaldecoding-walsender"/>) doit être utilisée pour
   renvoyer par flux les données.  Les clients doivent envoyer des messages
   <literal>Standby status update (F)</literal>
   (voir <xref linkend="protocol-replication"/>), tout comme le font les
   clients de réplication par flux.
  </para>
  <note>
   <para>
    Un réplicat synchrone recevant des changements grâce au décodage logique
    fonctionnera dans le cadre d'une seule base de données.  Puisque,
    à l'opposé de cela, <parameter>synchronous_standby_names</parameter> est
    actuellement commun à toutes les instances, cela signifie que cette technique
    ne marchera pas convenablement si plus d'une base de l'instance est
    utilisée activement.
   </para>
  </note>
 </sect1>
</chapter>
