<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<chapter id="monitoring">
 <title>Surveiller l'activité de la base de données</title>

 <indexterm zone="monitoring">
  <primary>surveiller</primary>
  <secondary>activité de la base de données</secondary>
 </indexterm>

 <indexterm zone="monitoring">
  <primary>activité de la base de données</primary>
  <secondary>suveiller</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  Un administrateur de bases de données se demande fréquemment&nbsp;: <quote>Que
  fait le système en ce moment&nbsp;?</quote> Ce chapitre discute de la façon
  de le savoir.
 </para>

  <para>
   Plusieurs outils sont disponibles pour surveiller l'activité de la base de
   données et pour analyser les performances. Une grande partie de ce chapitre
   concerne la description du récupérateur de statistiques de
   <productname>PostgreSQL</productname> mais personne ne devrait négliger les
   programmes de surveillance Unix standards tels que <command>ps</command>,
   <command>top</command>, <command>iostat</command> et <command>vmstat</command>. De plus, une fois
   qu'une requête peu performante a été identifiée, des investigations
   supplémentaires pourraient être nécessaires en utilisant la commande <xref
   linkend="sql-explain"/> de
   <productname>PostgreSQL</productname>. La <xref linkend="using-explain"/>
   discute de <command>EXPLAIN</command> et des autres méthodes pour comprendre le
   comportement d'une seule requête.
  </para>

 <sect1 id="monitoring-ps">
  <title>Outils Unix standard</title>

  <indexterm zone="monitoring-ps">
   <primary>ps</primary>
   <secondary>pour surveiller l'activité</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Sur la plupart des plateformes Unix, <productname>PostgreSQL</productname> modifie
   son titre de commande reporté par <command>ps</command> de façon à ce que les
   processus serveur individuels puissent être rapidement identifiés. Voici un
   affichage d'exemple&nbsp;:

<screen>$ ps auxww | grep ^postgres
postgres  15551  0.0  0.1  57536  7132 pts/0    S    18:02   0:00 postgres -i
postgres  15554  0.0  0.0  57536  1184 ?        Ss   18:02   0:00 postgres: writer process
postgres  15555  0.0  0.0  57536   916 ?        Ss   18:02   0:00 postgres: checkpointer process
postgres  15556  0.0  0.0  57536   916 ?        Ss   18:02   0:00 postgres: wal writer process
postgres  15557  0.0  0.0  58504  2244 ?        Ss   18:02   0:00 postgres: autovacuum launcher process
postgres  15558  0.0  0.0  17512  1068 ?        Ss   18:02   0:00 postgres: stats collector process
postgres  15582  0.0  0.0  58772  3080 ?        Ss   18:04   0:00 postgres: joe runbug 127.0.0.1 idle
postgres  15606  0.0  0.0  58772  3052 ?        Ss   18:07   0:00 postgres: tgl regression [local] SELECT waiting
postgres  15610  0.0  0.0  58772  3056 ?        Ss   18:07   0:00 postgres: tgl regression [local] idle in transaction
</screen>

   (L'appel approprié de <command>ps</command> varie suivant les différentes
   plateformes, de même que les détails affichés. Cet exemple est
   tiré d'un système Linux récent.) Le premier processus affiché ici est le
   processus serveur maître. Les arguments
   affichés pour cette commande sont les mêmes qu'à son lancement. Les cinq
   processus suivant sont des processus en tâche de fond lancés
   automatiquement par le processus maître (le processus
   <quote>stats collector</quote> n'est pas présent si
   vous avez configuré le système pour qu'il ne lance pas le récupérateur de
   statistiques&nbsp;; de même que le processus <quote>autovacuum launcher</quote> peut être
   désactivé). Chacun des autres processus est un processus serveur gérant
   une connexion cliente. Tous ces processus restant initialisent l'affichage de
   la ligne de commande de la forme

<screen>postgres: <replaceable>utilisateur</replaceable> <replaceable>base_de_données</replaceable> <replaceable>hôte</replaceable> <replaceable>activité</replaceable></screen>

  L'utilisateur, la base de données et les éléments de l'hôte (client)
  restent identiques pendant toute la vie de connexion du client mais
  l'indicateur d'activité change. L'activité pourrait être <literal>idle</literal>
  (c'est-à-dire en attente d'une commande du client), <literal>idle in
  transaction</literal> (en attente du client à l'intérieur d'un bloc de
  <command>BEGIN</command>/<command>COMMIT</command>) ou un nom de commande du type
  <literal>SELECT</literal>. De plus, <literal>waiting</literal> est ajouté si le processus
  serveur est en attente d'un verrou détenu par une autre session.
  Dans l'exemple ci-dessus, nous pouvons supposer que le processus 15606 attend
  que le processus 15610 finisse sa transaction, et par conséquent libère un
  verrou (le processus 15610 doit être celui qui bloque car il n'y a aucune
  autre session active. Dans des cas plus compliqués, il serait nécessaire de
  regarder dans la vue système <link
  linkend="view-pg-locks"><structname>pg_locks</structname></link> pour
  déterminer qui est en train de bloquer qui.)
  </para>

  <para>
   Si vous avez désactivé <xref linkend="guc-update-process-title"/>, alors
   l'indicateur d'activité n'est pas mis à jour&nbsp;; le titre du processus
   est configuré une seule fois quand un nouveau processus est lancé. Sur
   certaines plateformes, ceci permet d'économiser du temps. Sur d'autres,
   cette économie est insignifiante.
  </para>

  <tip>
  <para>
  <productname>Solaris</productname> requiert une gestion particulière. Vous
  devez utiliser <command>/usr/ucb/ps</command> plutôt que
  <command>/bin/ps</command>. Vous devez aussi utiliser deux options
  <option>w</option> et non pas seulement une. En plus, votre appel original de
  la commande <command>postgres</command> doit avoir un affichage de statut
  dans <command>ps</command> plus petit que celui fourni par les autres
  processus serveur. Si vous échouez dans les trois, l'affichage de
  <command>ps</command> pour chaque processus serveur sera la ligne de commande
  originale de <command>postgres</command>.
  </para>
  </tip>
 </sect1>

 <sect1 id="monitoring-stats">
  <title>Le récupérateur de statistiques</title>

  <indexterm zone="monitoring-stats">
   <primary>statistiques</primary>
  </indexterm>

  <para>
   Le <firstterm>récupérateur de statistiques</firstterm> de
   <productname>PostgreSQL</productname> est un sous-système qui supporte la
   récupération et les rapports d'informations sur l'activité du serveur.
   Actuellement, le récupérateur peut compter les accès aux tables et index à la
   fois en terme de blocs disque et de lignes individuelles. Il conserve aussi
   la trace du nombre total de lignes dans chaque table ainsi que des informations
   sur les VACUUM et les ANALYZE pour chaque table.
   Il peut aussi compter le nombre d'appels aux fonctions définies par
   l'utilisateur ainsi que le temps total dépensé par chacune.
  </para>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> supporte aussi
   la détermination de la commande exacte en cours d'exécution par les autres
   processus serveur. Cette fonctionnalité indépendante ne dépend pas du
   récupérateur de statistiques.
  </para>

 <sect2 id="monitoring-stats-setup">
  <title>Configuration de la récupération de statistiques</title>

  <para>
   Comme la récupération de statistiques ajoute un temps supplémentaire à
   l'exécution de la requête, le système peut être configuré pour récupérer ou
   non des informations. Ceci est contrôlé par les paramètres de configuration
   qui sont normalement initialisés dans <filename>postgresql.conf</filename> (voir
   <xref linkend="runtime-config"/> pour plus de détails sur leur
   initialisation).
  </para>

  <para>
   Le paramètre <xref linkend="guc-track-activities"/> active la collecte
   d'informations sur la commande en cours d'exécution pour n'importe quel
   processus serveur.
  </para>

  <para>
   Le paramètre <xref linkend="guc-track-counts"/> contrôle si les statistiques
   sont récupérées pour les accès aux tables et index.
  </para>

  <para>
   Le paramètre <xref linkend="guc-track-functions"/> active le calcul de
   statistiques sur l'utilisation des fonctions définies par l'utilisateur.
  </para>

  <para>
   Le paramètre <xref linkend="guc-track-io-timing"/> active la collecte
   des temps de lecture et d'écriture de blocs.
  </para>

  <para>
   Normalement, ces paramètres sont configurés dans
   <filename>postgresql.conf</filename> de façon à ce qu'ils s'appliquent à tous les
   processus serveur mais il est possible de les activer/désactiver sur des
   sessions individuelles en utilisant la commande <xref
   linkend="sql-set"/> (pour empêcher les utilisateurs
   ordinaires de cacher leur activité à l'administrateur, seuls les
   superutilisateurs sont autorisés à modifier ces paramètres avec
   <command>SET</command>).
  </para>

  <para>
   Le collecteur de statistiques transmets l'information récupérée
   aux autres processus <productname>PostgreSQL</productname> à travers
   des fichiers temporaires. Ces fichiers sont stockés dans le répertoire
   défini par le paramètre <xref linkend="guc-stats-temp-directory"/>,
   par défaut <filename>pg_stat_tmp</filename>.
   Pour de meilleures performances, <varname>stats_temp_directory</varname>
   peut pointer vers un disque en RAM, diminuant ainsi les besoins en
   entrées/sorties physique. Quand le serveur s'arrête, une copie permanente
   des données statistiques est stockée dans le sous-répertoire
   <filename>global</filename>, pour que les statistiques puissent être
   conservées après un arrêt du serveur.
  </para>

  <para>
   Une transaction peut aussi voir des statistiques propres à son
   activité (qui ne sont pas encore transmises au collecteur) dans les
   vues <structname>pg_stat_xact_all_tables</structname>,
   <structname>pg_stat_xact_sys_tables</structname>,
   <structname>pg_stat_xact_user_tables</structname> et
   <structname>pg_stat_xact_user_functions</structname>.
   Ces informations se mettent à jour
   en continue pendant l'exécution de la transaction.
  </para>

 </sect2>

 <sect2 id="monitoring-stats-views">
  <title>Visualiser les statistiques récupérées</title>

  <para>
   Plusieurs vues prédéfinies, listées dans le <xref
   linkend="monitoring-stats-views-table"/>, sont disponibles pour afficher
   les résultats de la récupération de statistiques. Autrement, vous pouvez
   construire des vues personnalisées en utilisant les fonctions statistiques
   existantes, comme discuté dans
   <xref linkend="monitoring-stats-functions"/>.
  </para>

  <para>
   En utilisant les statistiques pour surveiller l'activité en cours, il est
   important de réaliser que l'information n'est pas mise à jour instantanément.
   Chaque processus serveur individuel transmet les nouvelles statistiques au
   récupérateur juste avant l'attente d'une
   nouvelle commande du client&nbsp;; donc une requête toujours en cours
   n'affecte pas les totaux affichés. De plus, le récupérateur lui-même émet un
   nouveau rapport une fois par <varname>PGSTAT_STAT_INTERVAL</varname>
   millisecondes (500 millisecondes, sauf si cette valeur a été modifiée lors de la
   construction du serveur). Donc, les totaux affichés sont bien derrière
   l'activité réelle. Néanmoins, l'information sur la requête en cours récupérée
   par <varname>track_activities</varname> est toujours à jour.
  </para>

  <para>
   Un autre point important est que, lorsqu'un processus serveur se voit
   demander d'afficher une des statistiques, il récupère tout d'abord le rapport
   le plus récent émis par le processus de récupération, puis continue
   d'utiliser cette image de toutes les vues et fonctions statistiques jusqu'à
   la fin de sa transaction en cours. De façon similaire, les informations sur
   les requêtes en cours, quelque soit le processus, sont récupérées quand une
   telle information est demandée dans une transaction, et cette même information
   sera affichée lors de la transaction. Donc, les statistiques afficheront des
   informations statiques tant que vous restez dans la même transaction. Ceci est une
   fonctionnalité, et non pas un bogue, car il vous permet de traiter plusieurs
   requêtes sur les statistiques et de corréler les résultats sans vous
   inquiéter que les nombres aient pu changer. Mais si vous voulez voir les
   nouveaux résultats pour chaque requête, assurez-vous de lancer les requêtes
   en dehors de tout bloc de transaction. Autrement, vous pouvez appeler
   <function>pg_stat_clear_snapshot</function>(), qui annulera l'image statistique
   de la transaction en cours. L'utilisation suivante des informations
   statistiques causera la récupération d'une nouvelle image.
  </para>

  <table id="monitoring-stats-views-table">
   <title>Vues statistiques standards</title>

   <tgroup cols="2">
    <colspec colnum="1" colwidth="0.4*"/>
    <colspec colnum="2" colwidth="1.6*"/>
    <thead>
     <row>
      <entry>Nom de la vue</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

    <tbody>
     <row>
      <entry>
       <structname>pg_stat_activity</structname>
       <indexterm><primary>pg_stat_activity</primary></indexterm>
      </entry>
      <entry>
       Une ligne par processus serveur, montrant les informations
       liées à l'activité courante du processus, comme l'état et la
       requête en cours. Voir <xref linkend="pg-stat-activity-view"/>
       pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_bgwriter</structname><indexterm><primary>pg_stat_bgwriter</primary></indexterm></entry>
      <entry>Une seule ligne, montrant les statistiques
       d'activité du processus d'écriture d'arrière plan.
       Voir <xref linkend="pg-stat-bgwriter-view"/> pour plus de détails.
     </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_database</structname><indexterm><primary>pg_stat_database</primary></indexterm></entry>
      <entry>Une ligne par base de données, montrant les statistiques
       globales des bases. Voir <xref linkend="pg-stat-database-view"/>
       pour plus de détails.
      </entry>
     </row>
     </tbody>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_all_tables</structname><indexterm><primary>pg_stat_all_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>
       Une ligne par table de la base de données courante, montrant les
       statistiques d'accès de chaque table spécifiquement. Voir
       <xref linkend="pg-stat-all-tables-view"/> pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_sys_tables</structname><indexterm><primary>pg_stat_sys_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_stat_all_tables</structname>, sauf que seules les
      tables systèmes sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_user_tables</structname><indexterm><primary>pg_stat_user_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_stat_all_tables</structname>, sauf que seules les
      tables utilisateurs sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_xact_all_tables</structname><indexterm><primary>pg_stat_xact_all_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Similaire à <structname>pg_stat_all_tables</structname>, mais
      décompte les actions prises dans la transaction en cours (qui ne
      sont <emphasis>pas</emphasis> encore pris en compte dans la vue
      <structname>pg_stat_all_tables</structname> et les vues du même
      type). Les colonnes correspondant au nombre de lignes vivantes et
      mortes, ainsi que celles pour les actions du VACUUM et de l'ANALYZE
      ne sont pas présentes dans cette vue</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_xact_sys_tables</structname><indexterm><primary>pg_stat_xact_sys_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_stat_xact_all_tables</structname>,
      sauf que seules les tables systèmes sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_xact_user_tables</structname><indexterm><primary>pg_stat_xact_user_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_stat_xact_all_tables</structname>, sauf que seules les
      tables utilisateurs sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_all_indexes</structname><indexterm><primary>pg_stat_all_indexes</primary></indexterm></entry>
      <entry>
       Une ligne par index de la base de données courante, montrant les
       statistiques d'accès de chaque index spécifiquement. Voir
       <xref linkend="pg-stat-all-indexes-view"/> pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_sys_indexes</structname><indexterm><primary>pg_stat_sys_indexes</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_stat_all_indexes</structname>, sauf que seules les
      tables systèmes sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_user_indexes</structname><indexterm><primary>pg_stat_user_indexes</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_stat_all_indexes</structname>, sauf que seules
      les tables utilisateurs sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_all_tables</structname><indexterm><primary>pg_statio_all_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>
       Une ligne par table de la base de données courante, montrant les
       statistiques d'entrées/sorties de chaque table spécifiquement. Voir
       <xref linkend="pg-statio-all-tables-view"/> pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_sys_tables</structname><indexterm><primary>pg_statio_sys_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_statio_all_tables</structname>, sauf que seules
      les tables systèmes sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_user_tables</structname><indexterm><primary>pg_statio_user_tables</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_statio_all_tables</structname>, sauf que seules
      les tables utilisateur sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_all_indexes</structname><indexterm><primary>pg_statio_all_indexes</primary></indexterm></entry>
      <entry>
       Une ligne par index de la base de données courante, montrant les
       les statistiques d'entrées/sorties de chaque index spécifiquement. Voir
       <xref linkend="pg-statio-all-indexes-view"/> pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_sys_indexes</structname><indexterm><primary>pg_statio_sys_indexes</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_statio_all_indexes</structname>, sauf que seuls
      les index systèmes sont affichés</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_user_indexes</structname><indexterm><primary>pg_statio_user_indexes</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_statio_all_indexes</structname>, sauf que seuls
      les index utilisateur sont affichés</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_all_sequences</structname><indexterm><primary>pg_statio_all_sequences</primary></indexterm></entry>
     <entry>
       Une ligne par séquence de la base de données courante, montrant les
       statistiques d'entrées/sorties de chaque séquence spécifiquement. Voir
       <xref linkend="pg-statio-all-sequences-view"/> pour plus de détails.
     </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_sys_sequences</structname><indexterm><primary>pg_statio_sys_sequences</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_statio_all_sequences</structname>, sauf que
      seules les séquences système sont affichées (actuellement, aucune
      séquence système n'est définie, donc cette vue est toujours vide)</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_statio_user_sequences</structname><indexterm><primary>pg_statio_user_sequences</primary></indexterm></entry>
      <entry>Identique à <structname>pg_statio_all_sequences</structname>, sauf que
      seules les séquences utilisateur sont affichées</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_user_functions</structname><indexterm><primary>pg_stat_user_functions</primary></indexterm></entry>
      <entry>
       Une ligne par fonction suivie, montrant les statistiques
       d'exécution de cette fonction. Voir
       <xref linkend="pg-stat-user-functions-view"/> pour plus de détails.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structname>pg_stat_xact_user_functions</structname><indexterm><primary>pg_stat_xact_user_functions</primary></indexterm></entry>
      <entry>Similaire à <structname>pg_stat_user_functions</structname>,
      mais compte seulement les appels pendant la transaction en cours
      (qui ne sont <emphasis>pas</emphasis> encore inclus dans
      <structname>pg_stat_user_functions</structname>)</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_replication</structname><indexterm><primary>pg_stat_replication</primary></indexterm></entry>
      <entry>Une ligne par processus walsender, montrant les
       statistiques de réplication pour le serveur de standby
       connecté. Voir <xref linkend="pg-stat-replication-view"/>
       pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><structname>pg_stat_database_conflicts</structname><indexterm><primary>pg_stat_database_conflicts</primary></indexterm></entry>
      <entry>
       Une ligne par base de données, montrant les statistiques globales
       des annulations de requêtes à cause de conflit avec la
       restauration sur les serveurs de standby. Voir
       <xref linkend="pg-stat-database-conflicts-view"/> pour plus de détails.
      </entry>
     </row>

    </tgroup>
   </table>
  </sect2>

  <para>
   Les statistiques par index sont particulièrement utiles pour déterminer
   les index utilisés et leur efficacité.
  </para>

  <para>
   Les vues <structname>pg_statio_</structname> sont principalement utiles pour
   déterminer l'efficacité du cache tampon. Quand le nombre de lectures disques
   réelles est plus petit que le nombre de récupérations valides par le tampon,
   alors le cache satisfait la plupart des demandes de lecture sans faire appel
   au noyau. Néanmoins, ces statistiques ne nous donnent pas l'histoire
   complète&nbsp;: à cause de la façon dont <productname>PostgreSQL</productname> gère les
   entrées/sorties disque, les données qui ne sont pas dans le tampon de
   <productname>PostgreSQL</productname> pourraient toujours résider dans le tampon
   d'entrées/sorties du noyau et pourraient, du coup, être toujours récupérées
   sans nécessiter une lecture physique. Les utilisateurs intéressés pour
   obtenir des informations plus détaillées sur le comportement des
   entrées/sorties dans <productname>PostgreSQL</productname> sont invités à utiliser le
   récupérateur de statistiques de <productname>PostgreSQL</productname> avec les outils du
   système d'exploitation permettant une vue de la gestion des
   entrées/sorties par le noyau.
  </para>

  <table id="pg-stat-activity-view" xreflabel="pg_stat_activity">
   <title>Vue <structname>pg_stat_activity</structname></title>

   <tgroup cols="3">
    <colspec colnum="1" colwidth="2.0*"/>
    <colspec colnum="2" colwidth="0.3*"/>
    <colspec colnum="3" colwidth="1.2*"/>
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>datid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de la base de données auquelle ce processus serveur est connecté</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>datname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de la base de données auquelle ce processus serveur est connecté</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>pid</structfield></entry>
     <entry><type>integer</type></entry>
     <entry>Identifiant du processus serveur</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>usesysid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de l'utilisateur connecté à ce processus serveur</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>usename</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de l'utilisateur connecté à ce processus serveur</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>application_name</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Nom de l'application connectée à ce processus serveurs</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>client_addr</structfield></entry>
     <entry><type>inet</type></entry>
     <entry>Adresse IP du client pour ce processus serveur.
      Si ce champ est vide, cela indique soit que le client est
      connecté via un socket Unix sur la machine serveur soit qu'il
      s'agit d'un processus interne tel qu'autovacuum.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>client_hostname</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Nom d'hôte du client connecté, comme reporté par une recherche DNS
      inverse sur <structfield>client_addr</structfield>. Ce champ ne sera rempli que
      pour les connexions IP, et seulement quand <xref
      linkend="guc-log-hostname"/> est activé.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>client_port</structfield></entry>
     <entry><type>integer</type></entry>
     <entry>Numéro de port TCP que le client utilise pour communiquer
      avec le processus serveur,
      ou <literal>-1</literal> si un socket Unix est utilisé.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>backend_start</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Heure de démarrage du processus, c'est-à-dire
      quand le client s'est connecté au serveur.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>xact_start</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Heure de démarrage de la transaction courante du
      processus, ou NULL si aucune transaction n'est active. Si la
      requête courante est la première de sa transaction, cette
      colonne a la même valeur que la colonne
      <structfield>query_start</structfield>.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>query_start</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Heure à laquelle la requête active a été démarrée, ou
      si <structfield>state</structfield> ne vaut pas
      <literal>active</literal>, quand la dernière requête
      a été lancée.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>state_change</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Heure à laquelle l'état (<structfield>state</structfield>) a été modifié en dernier</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>waiting</structfield></entry>
     <entry><type>boolean</type></entry>
     <entry>Vrai si le processus serveur est actuellement en attente d'un verrou</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>state</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>État général du processus serveur.
       Les valeurs possibles sont:
       <itemizedlist>
         <listitem>
          <para>
           <literal>active</literal>&nbsp;: le processus serveur exécute une
           requête.
          </para>
         </listitem>
         <listitem>
          <para>
           <literal>idle</literal>&nbsp;: le processus serveur est en attente
           d'une commande par le client.
          </para>
         </listitem>
         <listitem>
          <para>
           <literal>idle in transaction</literal>&nbsp;: le processus serveur
           est en transaction, mais n'est pas en train d'exécuter une requête.
          </para>
         </listitem>
         <listitem>
          <para>
           <literal>idle in transaction (aborted)</literal>&nbsp;: l'état est
           similaire à <literal>idle in transaction</literal>, à la différence
           qu'une des instructions de la transaction a généré une erreur.
          </para>
         </listitem>
         <listitem>
          <para>
           <literal>fastpath function call</literal>&nbsp;: le processus serveur
           exécute une fonction fast-path.
          </para>
         </listitem>
         <listitem>
           <para>
           <literal>disabled</literal>&nbsp;: cet état est affiché si <xref
           linkend="guc-track-activities"/> est désactivé pour ce processus
           serveur.
          </para>
         </listitem>
       </itemizedlist>
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>query</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Texte de la requête la plus récente pour ce processus serveur. Si
      <structfield>state</structfield> vaut <literal>active</literal>, alors
      ce champ affiche la requête en cours d'exécution. Dans tous les autres
      cas, il affichera la dernière requête à avoir été exécutée.
     </entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_activity</structname> aura une ligne par processus
   serveur, montrant des informations liées à l'activité courante de ce processus.
  </para>

  <note>
   <para>
    Les colonnes <structfield>waiting</structfield> et <structfield>state</structfield> sont
    indépendantes. Si un processus serveur est dans l'état <literal>active</literal>, le champ
    <literal>waiting</literal> peut être vrai ou faux. Si l'état vaut <literal>active</literal>
    et que <structfield>waiting</structfield> est vrai, cela signifie que la requête est
    exécutée, mais qu'elle est bloquée par un verrou quelque part sur le système.
   </para>
  </note>

  <table id="pg-stat-bgwriter-view" xreflabel="pg_stat_bgwriter">
   <title>Vue <structname>pg_stat_bgwriter</structname></title>

   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

    <tbody>
     <row>
      <entry><structfield>checkpoints_timed</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de checkpoints planifiés ayant été effectués</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>checkpoints_req</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de checkpoints demandés ayant été effectués</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>checkpoint_write_time</structfield></entry>
      <entry><type>double precision</type></entry>
      <entry>
        Temps total passé dans la partie des checkpoints
        où les fichiers sont écrits sur disque, en millisecondes.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>checkpoint_sync_time</structfield></entry>
      <entry><type>double precision</type></entry>
      <entry>
        Temps total passé dans la partie des checkpoints
        où les fichiers sont synchronisés sur le disque, en millisecondes.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>buffers_checkpoint</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de tampons écrits durant des checkpoints</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>buffers_clean</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de tampons écrits par le processus background writer
      (processus d'écriture en tâche de fond)</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>maxwritten_clean</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de fois que le processus background writer a arrêté
       son parcours de nettoyage pour avoir écrit trop de tampons</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>buffers_backend</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de tampons écrits directement par un processus serveur</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>buffers_backend_fsync</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de fois qu'un processus serveur a du exécuter son propre appel à
       <function>fsync</function> (normalement le processus background writer gère
        ces appels même quand le processus serveur effectue sa propre écriture)</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>buffers_alloc</structfield></entry>
      <entry><type>bigint</type></entry>
      <entry>Nombre de tampons alloués</entry>
     </row>
     <row>
      <entry><structfield>stats_reset</structfield></entry>
      <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
      <entry>Dernière fois que ces statistiques ont été réinitialisées</entry>
     </row>
    </tbody>
    </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_bgwriter</structname> aura toujours une ligne unique,
   contenant les données globales de l'instance.
  </para>

  <table id="pg-stat-database-view" xreflabel="pg_stat_database">
   <title>Vue <structname>pg_stat_database</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>datid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID d'une base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>datname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>numbackends</structfield></entry>
     <entry><type>integer</type></entry>
     <entry>Nombre de processus serveurs actuellement connectés à cette base de données.
     C'est la seule colonne de cette vue qui renvoie une valeur reflétant l'état actuel&nbsp;;
     toutes les autres colonnes renvoient les valeurs accumulées depuis la dernière
     réinitialisation</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>xact_commit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de transactions de cette base de données qui ont été
      validées</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>xact_rollback</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de transactions de cette base de données qui ont été
      annulées</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disques lus dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fois que des blocs disques étaient déjà dans le cache tampon,
      et qu'il n'a donc pas été nécessaire de les lire sur disque (cela n'inclut que les accès
      dans le cache tampon de PostgreSQL, pas dans le cache de fichiers du système d'exploitation).
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tup_returned</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes retournées par des requêtes dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tup_fetched</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes rapportées par des requêtes dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tup_inserted</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes insérées par des requêtes dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tup_updated</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes mises à jour par des requêtes dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tup_deleted</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes supprimées par des requêtes dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>conflicts</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de requêtes annulées à cause de conflits avec la restauration dans cette
      base de données. (Les conflits n'arrivent que sur des serveurs de standby&nbsp;; voir
      <xref linkend="pg-stat-database-conflicts-view"/> pour plus de détails.)
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>temp_files</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fichiers temporaires créés par des requêtes dans cette base
      de données. Tous les fichiers temporaires sont comptabilisés, quel que soit
      la raison de la création du fichier temporaire (par exemple, un tri ou un hachage) et
      quel que soit la valeur du paramètre <xref linkend="guc-log-temp-files"/>.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>temp_bytes</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Quantité totale de données écrites dans des fichiers temporaires
      par des requêtes dans cette base de données. Tous les fichiers
      temporaires sont comptabilisés, quel que soit la raison de la création
      de ce fichier temporaire, et quel que soit la valeur du paramètre
       <xref linkend="guc-log-temp-files"/>.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>deadlocks</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de verrous mortels détectés dans cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>blk_read_time</structfield></entry>
     <entry><type>double precision</type></entry>
     <entry>Temps passé à lire des blocs de donnée dans des fichiers par des
      processsus serveur dans cette base de données, en millisecondes</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>blk_write_time</structfield></entry>
     <entry><type>double precision</type></entry>
     <entry>Temps passé à écrire des blocs de données dans des fichiers par
      les processus serveurs dans cette base de données, en millisecondes</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>stats_reset</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Dernière fois que ces statistiques ont été réinitialisées</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_database</structname> ne contiendra qu'une
   ligne pour chaque base de données dans l'instance, montrant ses
   statistiques globales.
  </para>

  <table id="pg-stat-all-tables-view" xreflabel="pg_stat_all_tables">
   <title>Vue <structname>pg_stat_all_tables</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>relid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID d'une table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>schemaname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom du schéma dans lequel se trouve cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>relname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>seq_scan</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de parcours séquentiels initiés sur cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>seq_tup_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes vivantes rapportées par des parcours séquentiels</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_scan</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de parcours d'index initiés sur cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_tup_fetch</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes vivantes rapportées par des parcours d'index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>n_tup_ins</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes insérées</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>n_tup_upd</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes mises à jour</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>n_tup_del</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes supprimées</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>n_tup_hot_upd</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes mises à jour par HOT (i.e., sans mises à jour d'index
      nécessaire)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>n_live_tup</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre estimé de lignes vivantes</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>n_dead_tup</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre estimé de lignes mortes</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>last_vacuum</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Dernière fois qu'une opération VACUUM manuelle
      a été faite sur cette table (sans compter&nbsp;
      <command>VACUUM FULL</command>)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>last_autovacuum</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Dernière fois que le démon autovacuum a exécuté une
     opération VACUUM sur cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>last_analyze</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Dernière fois qu'une opération ANALYZE a été lancée
      manuellement sur cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>last_autoanalyze</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Dernière fois que le démon autovacuum a exécuté une
      opération ANALYZE sur cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>vacuum_count</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fois qu'une opération VACUUM manuelle a été
      lancée sur cette table (sans compter
      <command>VACUUM FULL</command>)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>autovacuum_count</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fois que le démon autovacuum a exécuté 
      une opération VACUUM manuelle</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>analyze_count</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fois qu'une opération ANALYZE manuelle
      a été lancée sur cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>autoanalyze_count</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fois que le démon autovacuum a exécuté une
      opération ANALYZE sur cette table</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_all_tables</structname> contiendra une ligne
   par table dans la base de données courante (incluant les tables TOAST),
   montrant les statistiques d'accès pour cette table spécifiquement. Les vues
   <structname>pg_stat_user_tables</structname> et
   <structname>pg_stat_sys_tables</structname> contiennent les mêmes informations,
   mais filtrent respectivement les tables utilisateurs et les tables systèmes.
  </para>

  <table id="pg-stat-all-indexes-view" xreflabel="pg_stat_all_indexes">
   <title>Vue <structname>pg_stat_all_indexes</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>relid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de la table pour cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>indexrelid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>schemaname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom du schéma dans lequel se trouve cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>relname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de la table pour cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>indexrelname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_scan</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de parcours d'index initiés par cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_tup_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre d'entrées d'index retournées par des parcours sur cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_tup_fetch</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de lignes vivantes de la table rapportées par des simples parcours
      d'index utilisant cet index</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_all_indexes</structname> contiendra une
   ligne pour chaque index dans la base de données courante, montrant les
   statistiques d'accès sur cet index spécifiquement. Les vues
   <structname>pg_stat_user_indexes</structname> et
   <structname>pg_stat_sys_indexes</structname> contiennent la même
   information, mais sont filtrées pour ne montrer respectivement que
   les index utilisateurs et les index systèmes.
  </para>

  <para>
   Les index peuvent être utilisés avec un simple parcours d'index
   ou un parcours d'index  <quote>bitmap</quote>. Dans un parcours de
   bitmap, les sorties de plusieurs index peuvent être combinées avec
   des règles AND ou OR, c'est pourquoi il est difficile d'associer des
   lecture de lignes individuelles de la table avec des index spécifiques
   quand un parcours de bitmap est utilisé. Ainsi donc, un parcours de bitmap
   incrémente le(s) valeur(s) de <structname>pg_stat_all_indexes</structname>.
   <structfield>idx_tup_read</structfield> pour le(s) index qu'il utilise, et
   incrémente la valeur de <structname>pg_stat_all_tables</structname>.<structfield>
   idx_tup_fetch</structfield> pour la table, mais il n'affecte pas
   <structname>pg_stat_all_indexes</structname>.<structfield>idx_tup_fetch</structfield>.
  </para>

  <note>
   <para>
    Les valeurs de <structfield>idx_tup_read</structfield> et <structfield>idx_tup_fetch
    </structfield> peuvent être différentes même sans aucune utilisation de parcours
    de bitmap, car <structfield>idx_tup_read</structfield> comptabilise les entrées
    d'index récupérées de cet index alors que  <structfield>idx_tup_fetch</structfield>
    comptabilise le nombre de lignes vivantes rapportées de la table. Le second sera
    moindre si des lignes mortes ou pas encore validées sont rapportées en utilisant
    l'index, ou si des lectures de lignes de la table sont évitées grâce a un
    parcours d'index seul.
   </para>
  </note>

  <table id="pg-statio-all-tables-view" xreflabel="pg_statio_all_tables">
   <title>Vue <structname>pg_statio_all_tables</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>relid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID d'une table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>schemaname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom du schéma dans lequel se trouve cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>relname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>heap_blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disque lus pour cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>heap_blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de tampons récupérés pour cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disque lus par tous les index de cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de tampons récupérés sur tous les index de cette table</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>toast_blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disque lus sur la partie TOAST de cette table (si présente)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>toast_blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de tampons récupérés sur la partie TOAST de cette table (si présente)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tidx_blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disque lus sur les index de la partie TOAST de cette table (si présente)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>tidx_blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de tampons récupérés sur les index de la partie TOAST de cette table (si présente)</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_statio_all_tables</structname> contiendra
   une ligne pour chaque table dans la base de données courante (en
   incluant les tables TOAST), montrant les statistiques d'entrées/sorties
   de chaque table spécifiquement. Les vues
   <structname>pg_statio_user_tables</structname> et
   <structname>pg_statio_sys_tables</structname> contiennent la même
   information, mais sont filtrées pour ne montrer respectivement que
   les tables utilisateurs et les tables systèmes.
  </para>

  <table id="pg-statio-all-indexes-view" xreflabel="pg_statio_all_indexes">
   <title>Vue <structname>pg_statio_all_indexes</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>relid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de la table pour cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>indexrelid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>schemaname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom du schéma dans lequel se trouve cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>relname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de la table pour cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>indexrelname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disque lus pour cet index</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>idx_blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de tampons récupérés sur cet index</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_statio_all_indexes</structname> contiendra
   une ligne pour chaque index dans la base de données courante,
   montrant les statistiques d'entrées/sorties sur chaque index
   spécifiquement. Les vues
   <structname>pg_statio_user_indexes</structname> et
   <structname>pg_statio_sys_indexes</structname> contiennent la même
   information, mais sont filtrées pour ne montrer respectivement
   que les tables utilisateur et tables système.
  </para>

  <table id="pg-statio-all-sequences-view" xreflabel="pg_statio_all_sequences">
   <title>Vue <structname>pg_statio_all_sequences</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>relid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de cette séquence</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>schemaname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom du schéma dans lequel se trouve cette séquence</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>relname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cette séquence</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>blks_read</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de blocs disque lus pour cette séquence</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>blks_hit</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de tampons récupérés pour cette séquence</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_statio_all_sequences</structname> contiendra
   une ligne pour chaque séquence dans la base de données courante,
   montrant les statistiques d'entrées/sorties pour chaque séquence spécifiquement.
  </para>

  <table id="pg-stat-user-functions-view" xreflabel="pg_stat_user_functions">
   <title>Vue <structname>pg_stat_user_functions</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>funcid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de cette fonction</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>schemaname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom du schéma dans lequel se trouve cette fonction</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>funcname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cette fonction</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>calls</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de fois que cette fonction a été appelée</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>total_time</structfield></entry>
     <entry><type>double precision</type></entry>
     <entry>Temps total passé dans cette fonction ainsi que dans toutes
     les autres fonctions appelées par elle, en millisecondes</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>self_time</structfield></entry>
     <entry><type>double precision</type></entry>
     <entry>Temps total passé dans cette fonction seule, sans inclure
     les autres fonctions appelées par elle, en millisecondes</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_user_functions</structname> contiendra une
   ligne pour chaque fonction suivie, montrant les statistiques d'exécution
   de cette fonction. Le paramètre <xref linkend="guc-track-functions"/>
   contrôle exactement quelles fonctions sont suivies.
  </para>

  <table id="pg-stat-replication-view" xreflabel="pg_stat_replication">
   <title>Vue <structname>pg_stat_replication</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>pid</structfield></entry>
     <entry><type>integer</type></entry>
     <entry>Identifiant du processus walsender</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>usesysid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID de l'utilisateur connecté à ce processus walsender</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>usename</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de l'utilisateur connecté à ce processus walsender</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>application_name</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Nom de l'application connectée à ce processus walsender</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>client_addr</structfield></entry>
     <entry><type>inet</type></entry>
     <entry>Adresse IP du client connecté à ce processus walsender.
      Si ce champ est vide, cela indique que ce client est connecté par
      un socket Unix sur la machine serveur</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>client_hostname</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Nom d'hôte du client connecté, comme reporté par une recherche
      DNS inverse sur <structfield>client_addr</structfield>. Ce champ ne
      sera renseigné que pour les connexions IP, et seulement quand le paramètre
      <xref linkend="guc-log-hostname"/> est activé.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>client_port</structfield></entry>
     <entry><type>integer</type></entry>
     <entry>Numéro de port TCP que le client utilise pour la communication
      avec le processus walsender, ou <literal>-1</literal> si un socket
      Unix est utilisé.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>backend_start</structfield></entry>
     <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
     <entry>Heure à laquelle ce processus a été démarré, c'est-à-dire quand le
      client s'est connecté à ce processus walsender.
     </entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>state</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>État courant du processus walsender</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>sent_location</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Dernière position du journal de transactions envoyée sur cette connexion</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>write_location</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Dernière position du journal de transactions écrite sur disque
      par ce serveur de standby</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>flush_location</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Dernière position du journal de transactions vidée sur disque
      par ce serveur de standby</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>replay_location</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>Dernière position du journal de transactions rejouée sur la base
      de données sur ce serveur de standby</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>sync_priority</structfield></entry>
     <entry><type>integer</type></entry>
     <entry>Priorité de ce serveur de standby pour être choisi comme le
      serveur de standby synchrone</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>sync_state</structfield></entry>
     <entry><type>text</type></entry>
     <entry>État de synchronisation de ce serveur de standby</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_replication</structname> contiendra une ligne
   par processus walsender, montrant les statistiques de réplication du serveur
   de standby sur lequel il est connecté. Seuls les serveurs de standby directement
   connecté sont listés&nbsp;; il n'y a pas d'informations disponibles sur les serveurs
   de standby en aval.
  </para>

  <table id="pg-stat-database-conflicts-view" xreflabel="pg_stat_database_conflicts">
   <title>Vue <structname>pg_stat_database_conflicts</structname></title>
   <tgroup cols="3">
    <thead>
    <row>
      <entry>Colonne</entry>
      <entry>Type</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry><structfield>datid</structfield></entry>
     <entry><type>oid</type></entry>
     <entry>OID d'une base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>datname</structfield></entry>
     <entry><type>name</type></entry>
     <entry>Nom de cette base de données</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>confl_tablespace</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de requêtes qui ont été annulées sur cette base de données
      pour cause de suppression de tablespaces</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>confl_lock</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de requêtes qui ont été annulées sur cette base de données
      pour cause de délais d'attente sur des verrous</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>confl_snapshot</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de requêtes qui ont été annulées sur cette base de données
      pour cause d'image de la base trop vieille</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>confl_bufferpin</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de requêtes qui ont été annulées sur cette base de données
      pour cause de tampons bloqués</entry>
    </row>
    <row>
     <entry><structfield>confl_deadlock</structfield></entry>
     <entry><type>bigint</type></entry>
     <entry>Nombre de requêtes qui ont été annulées sur cette base de données
      pour cause de verrous mortels</entry>
    </row>
   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_database_conflicts</structname> contiendra une
   ligne par base de données, montrant les statistiques globales sur les
   annulations de requêtes se produisant à cause de conflits avec la restauration
   sur les serveurs de standby. Cette vue ne contiendra que des informations
   sur les serveurs de standby, puisque les conflits n'arrivent pas sur
   les serveurs maître.
  </para>

 </sect1>

 <sect2 id="monitoring-stats-functions">
  <title>Fonctions Statistiques</title>

  <para>
   Une autre façon de regarder les statistiques peut être mise en place
   en écrivant des requêtes utilisant les mêmes fonctions d'accès sous-
   jacentes utilisées par les vues standards montrées au dessus.  Pour
   des détails comme les noms de fonction, veuillez consulter les définitions
   de ces vues standards. (Par exemple, dans <application>psql</application>
   vous pouvez utiliser <literal>\d+ pg_stat_activity</literal>.)
   Les fonctions d'accès pour les statistiques par base de données prennent
   comme argument un OID pour identifier sur quelle base de données travailler.
   Les fonctions par table et par index utilisent un OID de table ou d'index.
   Les fonctions pour les statistiques par fonctions utilisent un OID de fonction.
   Notez que seuls les tables, index et fonctions dans la base de données
   courante peuvent être vus avec ces fonctions.
  </para>

  <para>
   Les fonctions supplémentaires liées à la collecte de statistiques sont listées dans <xref
   linkend="monitoring-stats-funcs-table"/>.
  </para>

  <table id="monitoring-stats-funcs-table">
   <title>Fonctions supplémentaires de statistiques</title>

   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>Fonction</entry>
      <entry>Type renvoyé</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

    <tbody>

     <row>
       <!-- See also the entry for this in func.sgml -->
      <entry><literal><function>pg_backend_pid()</function></literal></entry>
      <entry><type>integer</type></entry>
      <entry>
       Identifiant du processus serveur gérant la session courante.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_activity</function>(<type>integer</type>)</literal></entry>
      <entry><type>setof record</type></entry>
      <entry>
       Retourne un enregistrement d'informations sur le processus serveur
       du PID spécifié, ou un enregistrement pour chaque processus serveur
       actif dans le système si <symbol>NULL</symbol> est spécifié.
       Les champs retournés sont des sous-ensembles de ceux dans la vue 
       <structname>pg_stat_activity</structname>.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_clear_snapshot()</function></literal></entry>
      <entry><type>void</type></entry>
      <entry>
       Supprime l'image statistique courante.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_reset()</function></literal></entry>
      <entry><type>void</type></entry>
      <entry>
       Remet à zéro tous les compteurs de statistique pour la base de données
       courante (nécessite les droits super-utilisateur).
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_reset_shared</function>(text)</literal></entry>
      <entry><type>void</type></entry>
      <entry>
       Remet à zéro quelques statistiques globales de l'instance, en fonction de
       l'argument (nécessite les droits super-utilisateur).
       Appeler <literal>pg_stat_reset_shared('bgwriter')</literal>
       réinitialisera tous les compteurs montrés dans la vue
       <structname>pg_stat_bgwriter</structname>.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_reset_single_table_counters</function>(oid)</literal></entry>
      <entry><type>void</type></entry>
      <entry>
       Remet à zéro les statistiques pour une seule table ou index dans la base
       de données courante (nécessite les droits super-utilisateur).
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_reset_single_function_counters</function>(oid)</literal></entry>
      <entry><type>void</type></entry>
      <entry>
       Remet à zéro les statistiques pour une seule fonction dans la base
       de données courante (nécessite les droits super-utilisateur).
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <para>
   <function>pg_stat_get_activity</function>, la fonction sous-jacente de
   la vue <structname>pg_stat_activity</structname>, retourne un ensemble
   d'enregistrements contenant toute l'information disponible sur chaque
   processus serveur. Parfois il peut être plus pratique de n'obtenir
   qu'un sous-ensemble de cette information. Dans ces cas là, un ensemble
   plus vieux de fonctions d'accès aux statistiques par processus serveur
   peut être utilisé&nbsp;; celle-ci sont montrées dans <xref
   linkend="monitoring-stats-backend-funcs-table"/>.
   Ces fonctions d'accès utilisent un numéro d'identifiant du processus serveur, qui
   va de un au nombre de processus serveurs actuellement actifs.
   La fonction <function>pg_stat_get_backend_idset</function> fournit une
   manière pratique de générer une ligne pour chaque processus serveur
   actif pour appeler ces fonctions. Par exemple, pour montrer les
   <acronym>PID</acronym> et requêtes en cours de tous les processus serveur&nbsp;:

<programlisting>
SELECT pg_stat_get_backend_pid(s.backendid) AS pid,
       pg_stat_get_backend_activity(s.backendid) AS query
    FROM (SELECT pg_stat_get_backend_idset() AS backendid) AS s;
</programlisting>
  </para>

  <table id="monitoring-stats-backend-funcs-table">
   <title>Fonctions statistiques par processus serveur</title>

   <tgroup cols="3">
    <thead>
     <row>
      <entry>Fonction</entry>
      <entry>Type renvoyé</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>

    <tbody>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_idset()</function></literal></entry>
      <entry><type>setof integer</type></entry>
      <entry>Ensemble de numéros de processus serveur actuellement actifs (de 1 jusqu'au
       nombre de processus serveur actifs)</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_activity(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>text</type></entry>
      <entry>Texte de la requête la plus récente de ce processus serveur</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_activity_start(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
      <entry>Heure à laquelle la requête la plus récente a été démarrée</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_client_addr(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>inet</type></entry>
      <entry>Adresse IP du client connecté à ce processus serveur</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_client_port(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>integer</type></entry>
      <entry>Numéro de port TCP que le client utilise pour communiquer</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_dbid(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>oid</type></entry>
      <entry>OID de la base de données auquelle ce processus serveur est connecté</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_pid(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>integer</type></entry>
      <entry>Identifiant du processus serveur</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_start(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
      <entry>Heure à lequelle ce processus a été démarré</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_userid(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>oid</type></entry>
      <entry>OID de l'utilisateur connecté à ce processus serveur</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_waiting(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>boolean</type></entry>
      <entry>Vrai si ce processus serveur est actuellement en attente d'un verrou</entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal><function>pg_stat_get_backend_xact_start(integer)</function></literal></entry>
      <entry><type>timestamp with time zone</type></entry>
      <entry>Heure à laquelle la transaction courante a été démarrée</entry>
     </row>

    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

 </sect2>
 </chapter>

 <sect1 id="monitoring-locks">
  <title>Visualiser les verrous</title>

  <indexterm zone="monitoring-locks">
   <primary>verrou</primary>
   <secondary>surveillance</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Un autre outil utile pour surveiller l'activité des bases de données est la
   table système <structname>pg_locks</structname>. Elle permet à
   l'administrateur système de visualiser des informations sur les verrous
   restant dans le gestionnaire des verrous. Par exemple, cette fonctionnalité
   peut être utilisée pour&nbsp;:
    
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Visualiser tous les verrous en cours, tous les verrous sur les relations
      d'une base de données particulière ou tous les verrous détenus par une
      session <productname>PostgreSQL</productname> particulière.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Déterminer la relation de la base de données disposant de la plupart des
      verrous non autorisés (et qui, du coup, pourraient être une source de
      contention parmi les clients de la base de données).
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Déterminer l'effet de la contention des verrous sur les performances
      générales des bases de données, ainsi que l'échelle dans laquelle varie la
      contention sur le trafic de la base de données.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   Les détails sur la vue <structname>pg_locks</structname> apparaissent dans la
   <xref linkend="view-pg-locks"/>. Pour plus d'informations sur les verrous et
   la gestion des concurrences avec <productname>PostgreSQL</productname>,
   référez-vous au <xref linkend="mvcc"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="dynamic-trace">
  <title>Traces dynamiques</title>

 <indexterm zone="dynamic-trace">
  <primary>DTrace</primary>
 </indexterm>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> fournit un support pour les traces
   dynamiques du serveur de bases de données. Ceci permet l'appel à un outil
   externe à certains points du code pour tracer son exécution.
  </para>

  <para>
   Un certain nombre de sondes et de points de traçage sont déjà insérés dans
   le code source. Ces sondes ont pour but d'être utilisées par des développeurs
   et des administrateurs de base de données. Par défaut, les sondes ne sont pas
   compilées dans <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;; l'utilisateur a
   besoin de préciser explicitement au script configure de rendre disponible
   les sondes.
  </para>

  <para>
   Actuellement, seul l'outil <ulink
   url="http://opensolaris.org/os/community/dtrace/">DTrace</ulink>, disponible
   sur OpenSolaris, Solaris 10 et Mac OS X Leopard, est supporté. DTrace devrait
   être disponible pour FreeBSD dans le futur et peut-être pour d'autres systèmes
   d'exploitation.Le projet <ulink
   url="http://sourceware.org/systemtap/">SystemTap</ulink> pour Linux fournit
   aussi un équivalent DTrace. Le support d'autres outils de traces dynamiques
   est possible théoriquement en modifiant les définitions des macros dans
   <filename>src/include/utils/probes.h</filename>.
  </para>

  <sect2 id="compiling-for-trace">
   <title>Compiler en activant les traces dynamiques</title>

  <para>
   Par défaut, les sondes ne sont pas disponibles, donc vous aurez besoin d'indiquer
   explicitement au script configure de les activer dans
   <productname>PostgreSQL</productname>. Pour inclure le support de DTrace,
   ajoutez <option>--enable-dtrace</option> aux options de configure. Lire
   <xref linkend="install-procedure"/> pour plus d'informations.
  </para>
  </sect2>

  <sect2 id="trace-points">
   <title>Sondes disponibles</title>

  <para>
   Un certain nombre de sondes standards sont fournies dans le code source,
   comme indiqué dans <xref linkend="dtrace-probe-point-table"/>. <xref
   linkend="typedefs-table"/> précise les types utilisés dans les sondes.
   D'autres peuvent être ajoutées pour améliorer la surveillance de
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

 <table id="dtrace-probe-point-table">
  <title>Sondes disponibles pour DTrace</title>
  <tgroup cols="3">
   <thead>
    <row>
     <entry>Nom</entry>
     <entry>Paramètres</entry>
     <entry>Aperçu</entry>
    </row>
   </thead>

   <tbody>
    <row>
     <entry>transaction-start</entry>
     <entry>(LocalTransactionId)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche au lancement d'une nouvelle transaction.
      arg0 est l'identifiant de transaction</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>transaction-commit</entry>
     <entry>(LocalTransactionId)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une transaction se termine avec succès.
      arg0 est l'identifiant de transaction</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>transaction-abort</entry>
     <entry>(LocalTransactionId)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une transaction échoue.
      arg0 est l'identifiant de transaction</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-start</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque le traitement d'une requête commence.
      arg0 est la requête</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-done</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque le traitement d'une requête se termine.
      arg0 est la requête</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-parse-start</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque l'analyse d'une requête commence.
      arg0 est la requête</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-parse-done</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque l'analyse d'une requête se termine.
      arg0 est la requête</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-rewrite-start</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque la ré-écriture d'une requête commence.
      arg0 est la requête</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-rewrite-done</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque la ré-écriture d'une requête se termine.
      arg0 est la requête</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-plan-start</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque la planification d'une requête commence</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-plan-done</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque la planification d'une requête se termine</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-execute-start</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque l'exécution d'une requête commence</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>query-execute-done</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche lorsque l'exécution d'une requête se termine</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>statement-status</entry>
     <entry>(const char *)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche à chaque fois que le processus serveur met à
      jour son statut dans
      <structname>pg_stat_activity</structname>.<structfield>status</structfield>.
      arg0 est la nouvelle chaîne de statut</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>checkpoint-start</entry>
     <entry>(int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un point de retournement commence son
      exécution.
      arg0 détient les drapeaux bit à bit utilisés pour distingurer les
      différents types de points de retournement, comme un point suite à un
      arrêt, un point immédiat ou un point forcé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>checkpoint-done</entry>
     <entry>(int, int, int, int, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un point de retournement a terminé son
      exécution (les sondes listées après se déclenchent en séquence lors du
      traitement d'un point de retournement).
      arg0 est le nombre de tampons mémoires écrits. arg1 est le nombre total
      de tampons mémoires. arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement le
      nombre de journaux de transactions ajoutés, supprimés et recyclés</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>clog-checkpoint-start</entry>
     <entry>(bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion CLOG d'un point de
      retournement commence.
      arg0 est true pour un point de retournement normal, false pour un point
      de retournement suite à un arrêt</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>clog-checkpoint-done</entry>
     <entry>(bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion CLOG d'un point de
      retournement commence.
      arg0 a la même signification que pour clog-checkpoint-start</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>subtrans-checkpoint-start</entry>
     <entry>(bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion SUBTRANS d'un point de
      retournement commence.
      arg0 est true pour un point de retournement normal, false pour un point
      de retournement suite à un arrêt</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>subtrans-checkpoint-done</entry>
     <entry>(bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion SUBTRANS d'un point de
      retournement se termine.
      arg0 a la même signification que pour subtrans-checkpoint-start</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>multixact-checkpoint-start</entry>
     <entry>(bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion MultiXact d'un point de
      retournement commence.
      arg0 est true pour un point de retournement normal, false pour un point
      de retournement suite à un arrêt</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>multixact-checkpoint-done</entry>
     <entry>(bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion MultiXact d'un point de
      retournement se termine.
      arg0 a la même signification que pour multixact-checkpoint-start</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-checkpoint-start</entry>
     <entry>(int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion d'écriture de tampons d'un
      point de retournement commence.
      arg0 contient les drapeaux bit à bit pour distinguer différents types de
      point de retournement comme le point après arrêt, un point immédiat, un
      point forcé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-sync-start</entry>
     <entry>(int, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand nous commençons d'écrire les tampons
      modifiés pendant un point de retournement (après identification des
      tampons qui doivent être écrits).
      arg0 est le nombre total de tampons.
      arg1 est le nombre de tampons qui sont modifiés et n'ont pas besoin
      d'être écrits</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-sync-written</entry>
     <entry>(int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche après chaque écriture d'un tampon lors d'un
      point de retournement.
      arg0 est le numéro d'identifiant du tampon</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-sync-done</entry>
     <entry>(int, int, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand tous les tampons modifiés ont été
      écrits.
      arg0 est le nombre total de tampons.
      arg1 est le nombre de tampons réellement écrits par le processus de point
      de retournement.
      arg2 est le nombre attendu de tampons à écrire (arg1 de
      buffer-sync-start)&nbsp;; toute différence reflète d'autres processus
      écrivant des tampons lors du point de retournement</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-checkpoint-sync-start</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche une fois les tampons modifiés écrits par le
      noyau et avant de commencer à lancer des requêtes fsync</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-checkpoint-done</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche après la fin de la synchronisation des
     tampons sur le disque</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>twophase-checkpoint-start</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion deux-phases d'un point de
      retournement est commencée</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>twophase-checkpoint-done</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la portion deux-phases d'un point de
      retournement est terminée</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-read-start</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid, int, bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la lecture d'un tampon commence.
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page (arg1
      vaudra -1 s'il s'agit de demande d'extension de la relation).
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation.
      arg5 est l'identifiant du processus moteur qui a créé la relation
      temporaire pour un tampon local ou InvalidBackendId (-1) pour un
      tampon partagé.
      arg6 est true pour une demande d'extension de la relation, false pour
      une lecture ordinaire</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-read-done</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid, int, bool, bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand la lecture d'un tampon se termine.
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page (arg1
      contient le numéro de bloc du nouveau bloc ajouté s'il s'agit de demande
      d'extension de la relation).
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation.
      arg5 est l'identifiant du processus moteur qui a créé la relation
      temporaire pour un tampon local ou InvalidBackendId (-1) pour un
      tampon partagé.
      arg6 est true pour une demande d'extension de la relation, false pour
      une lecture ordinaire.
      arg7 est true si la tampon était disponible en mémoire, false sinon</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-flush-start</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche avant de lancer une demande d'écriture pour
      un bloc partagé.
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-flush-done</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une demande d'écriture se termine.
      (Notez que ceci ne reflète que le temps passé pour fournir la donnée au
      noyau&nbsp;; ce n'est habituellement pas encore écrit sur le disque.)
      Les arguments sont identiques à ceux de buffer-flush-start</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-write-dirty-start</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un processus serveur commence à écrire
      un tampon modifié sur disque. Si cela arrive souvent, cela implique que
      <xref linkend="guc-shared-buffers"/> est trop petit ou que les paramètres
      de contrôle de bgwriter ont besoin d'un ajustement.)
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page.
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>buffer-write-dirty-done</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand l'écriture d'un tampon modifié est
      terminé.
      Les arguments sont identiques à ceux de buffer-write-dirty-start</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>wal-buffer-write-dirty-start</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un processus serveur commence à écrire
      un tampon modifié d'un journal de transactions parce qu'il n'y a plus
      d'espace disponible dans le cache des journaux de transactions. (Si cela
      arrive souvent, cela implique que <xref linkend="guc-wal-buffers"/> est
      trop petit.)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>wal-buffer-write-dirty-done</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand l'écriture d'un tampon modifié d'un
      journal de transactions est terminé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>xlog-insert</entry>
     <entry>(unsigned char, unsigned char)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un enregistrement est inséré dans un
      journal de transactions.
      arg0 est le gestionnaire de ressource (rmid) pour l'enregistrement.
      arg1 contient des informations supplémentaires</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>xlog-switch</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une bascule du journal de transactions
      est demandée</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>smgr-md-read-start</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche au début de la lecture d'un bloc d'une
     relation.
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page.
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation.
      arg5 est l'identifiant du processus moteur qui a créé la relation
      temporaire pour un tampon local ou InvalidBackendId (-1) pour un
      tampon partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>smgr-md-read-done</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid, int, int, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche à la fin de la lecture d'un bloc.
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page.
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation.
      arg5 est l'identifiant du processus moteur qui a créé la relation
      temporaire pour un tampon local ou InvalidBackendId (-1) pour un
      tampon partagé.
      arg6 est le nombre d'octets réellement lus alors que arg7 est le nombre
      d'octets demandés (s'il y a une différence, il y a un problème)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>smgr-md-write-start</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche au début de l'écriture d'un bloc dans une
      relation.
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page.
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation.
      arg5 est l'identifiant du processus moteur qui a créé la relation
      temporaire pour un tampon local ou InvalidBackendId (-1) pour un
      tampon partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>smgr-md-write-done</entry>
     <entry>(ForkNumber, BlockNumber, Oid, Oid, Oid, int, int, int)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche à la fin de l'écriture d'un bloc.
      arg0 et arg1 contiennent les numéros de fork et de bloc de la page.
      arg2, arg3 et arg4 contiennent respectivement l'OID du tablespace, de la
      base de données et de la relation identifiant ainsi précisément la
      relation.
      arg5 est l'identifiant du processus moteur qui a créé la relation
      temporaire pour un tampon local ou InvalidBackendId (-1) pour un
      tampon partagé.
      arg6 est le nombre d'octets réellement écrits alors que arg7 est le nombre
      d'octets demandés (si ces nombres sont différents, cela indique un
      problème)</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>sort-start</entry>
     <entry>(int, bool, int, int, bool)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une opération de tri est démarré.
      arg0 indique un tri de la table, de l'index ou d'un datum.
      arg1 est true si on force les valeurs uniques.
      arg2 est le nombre de colonnes clés.
      arg3 est le nombre de Ko de mémoire autorisé pour ce travail.
      arg4 est true si un accès aléatoire au résultat du tri est requis</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>sort-done</entry>
     <entry>(bool, long)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un tri est terminé.
      arg0 est true pour un tri externe, false pour un tri interne.
      arg1 est le nombre de blocs disque utilisés pour un tri externe, ou le
      nombre de Ko de mémoire utilisés pour un tri interne</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lwlock-acquire</entry>
     <entry>(LWLockId, LWLockMode)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un LWLock a été acquis.
      arg0 est l'identifiant du LWLock.
      arg1 est le mode de verrou demandé, soit exclusif soit partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lwlock-release</entry>
     <entry>(LWLockId)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un LWLock a été relâché (mais notez
      que tout processus en attente n'a pas encore été réveillé).
      arg0 est l'identifiant du LWLock</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lwlock-wait-start</entry>
     <entry>(LWLockId, LWLockMode)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un LWLock n'était pas immédiatement
      disponible et qu'un processus serveur a commencé à attendre la
      disponibilité du verrou.
      arg0 est l'identifiant du LWLock.
      arg1 est le mode de verrou demandé, soit exclusif soit partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lwlock-wait-done</entry>
     <entry>(LWLockId, LWLockMode)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un processus serveur n'est plus en
      attente d'un LWLock (il n'a pas encore le verrou).
      arg0 est l'identifiant du LWLock.
      arg1 est le mode de verrou demandé, soit exclusif soit partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lwlock-condacquire</entry>
     <entry>(LWLockId, LWLockMode)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un LWLock a été acquis avec succès
      malgré le fait que l'appelant ait demandé de ne pas attendre.
      arg0 est l'identifiant du LWLock.
      arg1 est le mode de verrou demandé, soit exclusif soit partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lwlock-condacquire-fail</entry>
     <entry>(LWLockId, LWLockMode)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un LWLock, demandé sans attente, n'est
      pas accepté.
      arg0 est l'identifiant du LWLock.
      arg1 est le mode de verrou demandé, soit exclusif soit partagé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lock-wait-start</entry>
     <entry>(unsigned int, unsigned int, unsigned int, unsigned int, unsigned int, LOCKMODE)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une demande d'un gros verrou
      (<foreignphrase>lmgr lock</foreignphrase>) a commencé l'attente parce que
      le verrou n'était pas disponible.
      arg0 à arg3 sont les chmps identifiant l'objet en cours de verrouillage.
      arg4 indique le type d'objet à verrouiller.
      arg5 indique le type du verrou demandé</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>lock-wait-done</entry>
     <entry>(unsigned int, unsigned int, unsigned int, unsigned int, unsigned int, LOCKMODE)</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand une demande d'un gros verrou
      (<foreignphrase>lmgr lock</foreignphrase>) a fini d'attendre (c'est-à-dire
      que le verrou a été accepté).
      Les arguments sont identiques à ceux de lock-wait-start</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>deadlock-found</entry>
     <entry>()</entry>
     <entry>Sonde qui se déclenche quand un verrou mortel est trouvé par le
      détecteur</entry>
    </row>

   </tbody>
   </tgroup>
  </table>

 <table id="typedefs-table">
  <title>Types définis utilisés comme paramètres de sonde</title>
  <tgroup cols="2">
   <thead>
    <row>
     <entry>Type</entry>
     <entry>Definition</entry>
    </row>
   </thead>

   <tbody>

    <row>
     <entry>LocalTransactionId</entry>
     <entry>unsigned int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>LWLockId</entry>
     <entry>int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>LWLockMode</entry>
     <entry>int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>LOCKMODE</entry>
     <entry>int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>BlockNumber</entry>
     <entry>unsigned int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>Oid</entry>
     <entry>unsigned int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>ForkNumber</entry>
     <entry>int</entry>
    </row>
    <row>
     <entry>bool</entry>
     <entry>char</entry>
    </row>

   </tbody>
   </tgroup>
  </table>
  </sect2>

  <sect2 id="using-trace-points">
   <title>Utiliser les sondes</title>

  <para>
   L'exemple ci-dessous montre un script DTrace pour l'analyse du nombre de
   transactions sur le système, comme alternative à l'interrogation régulière
   de <structname>pg_stat_database</structname> avant et après un test de
   performance&nbsp;:
<programlisting>#!/usr/sbin/dtrace -qs 

postgresql$1:::transaction-start
{
      @start["Start"] = count();
      self->ts  = timestamp;
}

postgresql$1:::transaction-abort
{
      @abort["Abort"] = count();
}

postgresql$1:::transaction-commit
/self->ts/
{
      @commit["Commit"] = count();
      @time["Total time (ns)"] = sum(timestamp - self->ts);
      self->ts=0;
}
</programlisting>
   À son exécution, le script de l'exemple D donne une sortie comme&nbsp;:
<screen># ./txn_count.d `pgrep -n postgres` or ./txn_count.d &lt;PID&gt;
^C

Start                                          71
Commit                                         70
Total time (ns)                        2312105013
</screen>
  </para>

  <note>
   <para>
    SystemTap utilise une notation différente de DTrace pour les scripts de
    trace, même si les points de trace sont compatibles. Il est intéressant de
    noter que, lorsque nous avons écrit ce texte, les scripts SystemTap doivent
    référencer les noms des sondes en utilisant des tirets bas doubles à la
    place des tirets simples. Il est prévu que les prochaines versions de
    SystemTap corrigent ce problème.
   </para>
  </note>

  <para>
   Vous devez vous rappeler que les programmes DTrace doivent être écrits
   soigneusement, sinon les informations récoltées pourraient ne rien valoir.
   Dans la plupart des cas où des problèmes sont découverts, c'est
   l'instrumentation qui est erronée, pas le système sous-jacent. En discutant
   des informations récupérées en utilisant un tel système, il est essentiel de
   s'assurer que le script utilisé est lui-aussi vérifié et discuter.
  </para>
  <para>
   D'autres exemples de scripts sont disponibles dans le <ulink
   url="http://pgfoundry.org/projects/dtrace/">projet dtrace</ulink> de PgFoundry.
  </para>
  </sect2>

  <sect2 id="defining-trace-points">
   <title>Définir de nouvelles sondes</title>

  <para>
   De nouvelles sondes peuvent être définies dans le code partout où le
   développeur le souhaite bien que cela nécessite une nouvelle compilation.
   Voici les étapes nécessaires pour insérer de nouvelles sondes&nbsp;:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Décider du nom de la sonde et des données nécessaires pour la sonde
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Ajoutez les définitions de sonde dans
     <filename>src/backend/utils/probes.d</filename>
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Inclure <filename>pg_trace.h</filename> s'il n'est pas déjà présent dans le
     module contenant les points de sonde, et insérer les macros
     <literal>TRACE_POSTGRESQL</literal> aux emplacements souhaités dans le code
     source
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Recompiler et vérifier que les nouvelles sondes sont disponibles
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <formalpara>
   <title>Exemple&nbsp;:</title>
   <para>
    Voici un exemple d'ajout d'une sonde pour tracer toutes les nouvelles
    transactions par identifiant de transaction.
   </para>
  </formalpara>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     La sonde sera nommée <literal>transaction-start</literal> et nécessite
     un paramètre de type LocalTransactionId
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Ajout de la définition de la sonde dans
     <filename>src/backend/utils/probes.d</filename>&nbsp;:
<programlisting>
      probe transaction__start(LocalTransactionId);
</programlisting>
     Notez l'utilisation du double tiret bas dans le nom de la sonde. Dans un
     script DTrace utilisant la sonde, le double tiret bas doit être remplacé
     par un tiret, donc <literal>transaction-start</literal> est le nom à
     documenter pour les utilisateurs.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Au moment de la compilation, <literal>transaction__start</literal> est
     converti en une macro appelée <literal>TRACE_POSTGRESQL_TRANSACTION_START</literal>
     (notez que les tirets bas ne sont plus doubles ici), qui est disponible
     en incluant le fichier <filename>pg_trace.h</filename>. Il faut ajouter
     l'appel à la macro aux bons emplacements dans le code source. Dans ce
     cas, cela ressemble à&nbsp;:

<programlisting>
    TRACE_POSTGRESQL_TRANSACTION_START(vxid.localTransactionId);
</programlisting>
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Après une nouvelle compilation et l'exécution du nouveau binaire, il
     faut vérifier que la nouvelle sonde est disponible en exécutant la
     commande DTrace suivante. Vous deviez avoir cette sortie&nbsp;:
<screen>
# dtrace -ln transaction-start
   ID    PROVIDER          MODULE           FUNCTION NAME
18705 postgresql49878     postgres     StartTransactionCommand transaction-start
18755 postgresql49877     postgres     StartTransactionCommand transaction-start
18805 postgresql49876     postgres     StartTransactionCommand transaction-start
18855 postgresql49875     postgres     StartTransactionCommand transaction-start
18986 postgresql49873     postgres     StartTransactionCommand transaction-start
</screen>
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Il faut faire attention à d'autres choses lors de l'ajout de macros de
   trace dans le code C&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Vous devez faire attention au fait que les types de données indiqués
      pour les paramètres d'une sonde correspondent aux types de données des
      variables utilisées dans la macro. Dans le cas contraire, vous obtiendrez
      des erreurs de compilation.
     </para>
    </listitem>


    <listitem>
     <para>
      Sur la plupart des platformes, si <productname>PostgreSQL</productname>
      est construit avec <option>--enable-dtrace</option>, les arguments pour
      une macro de trace seront évalués à chaque fois que le contrôle passe
      dans la macro, <emphasis>même si aucun traçage n'est réellement en
      cours</emphasis>. Cela a généralement peu d'importance si vous rapportez
      seulement les valeurs de quelques variables locales mais faites bien
      attention à l'utilisation de fonctions coûteuses. Si vous devez le faire,
      pensez à protéger la macro avec une vérification pour vous assurer que
      la trace est bien activée&nbsp;:

<programlisting>
    if (TRACE_POSTGRESQL_TRANSACTION_START_ENABLED())
        TRACE_POSTGRESQL_TRANSACTION_START(some_function(...));
</programlisting>

      Chaque macro de trace a une macro <literal>ENABLED</literal>
      correspondante.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

  </para>

  </sect2>

</sect1>
