<!-- $PostgreSQL: pgsql/doc/src/sgml/passwordcheck.sgml,v 1.2 2010-04-03 07:22:55 petere Exp $ -->

<sect1 id="passwordcheck">
 <title>passwordcheck</title>

 <indexterm zone="passwordcheck">
  <primary>passwordcheck</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>passwordcheck</filename> vérifie les mots de passe des
  utilisateurs quand ils sont configurés avec <xref linkend="sql-createrole"/>
  ou <xref linkend="sql-alterrole" />. Si un mot de passe est considéré trop
  faible, il sera rejeté et la commande terminera avec une erreur.
 </para>

 <para>
  Pour activer ce module, ajoutez <literal>'$libdir/passwordcheck'</literal>
  dans le paramÚtre <xref linkend="guc-shared-preload-libraries" /> du fichier
  <filename>postgresql.conf</filename>, puis redémarrez le serveur.
 </para>

 <para>
  Vous pouvez adapter ce module à vos besoins en changeant son code source.
  Par exemple, vous pouvez utiliser <ulink
  url="http://sourceforge.net/projects/cracklib/">CrackLib</ulink> pour
  vérifier les mots de passe &mdash; ceci requiert seulement la suppression
  des commentaires sur deux lignes du <filename>Makefile</filename> et la
  reconstruction du module. (Nous ne pouvons pas inclure
  <productname>CrackLib</productname> par défaut pour des raisons de licence.)
  Sans <productname>CrackLib</productname>, le module force quelques rÚgles
  simples sur la force du mot de passe, que vous pouvez modifier ou étendre
  au besoin.
 </para>

 <caution>
  <para>
   Pour empêcher l'envoi en clair de mot de passe sur le réseau, leur écriture
   dans les journaux applicatifs ou leur récupération par un administrateur de
   bases de données, <productname>PostgreSQL</productname> permet à
   l'utilisateur de fournir des mots de passe déjà chiffrés. Beaucoup de
   programmes clients utilisent cette fonctionnalité et chiffrent le mot de
   passe avant de l'envoyer au serveur.
  </para>
  <para>
   Ceci limite l'utilité du module <filename>passwordcheck</filename> car,
   dans ce cas, il peut seulement tenter de deviner le mot de passe. Pour cette
   raison, <filename>passwordcheck</filename> n'est pas recommandé si vos
   besoins en sécurité sont importants. Il est plus intéressant d'utiliser une
   méthode d'authentification externe comme Kerberos (voir <xref
   linkend="client-authentication" />) plutÎt que de se fier aux mots de passe
   internes.
  </para>
  <para>
   Autrement, vous pouvez modifier <filename>passwordcheck</filename> pour
   rejeter les mots de passe pré-chiffrés, mais forcer les utilisateurs à
   initialiser les mots de passe en clair apporte son lot de problÚmes de
   sécurité.
  </para>
 </caution>

</sect1>
