<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="pgfreespacemap" xreflabel="pg_freespacemap">
 <title>pg_freespacemap</title>

 <indexterm zone="pgfreespacemap">
  <primary>pg_freespacemap</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>pg_freespacemap</filename> fournit un moyen pour examiner
  la carte des espaces libres (<foreignphrase>free space map</foreignphrase>,
  FSM). Il fournit une fonction appelée <function>pg_freespace</function>, ou
  plutôt deux fonctions qui se surchargent. Les fonctions indiquent la
  valeur enregistrée dans la carte des espaces libres pour une page donnée ou
  pour toutes les pages de la relation.
 </para>

 <para>
  Par défaut, l'accès publique est refusé pour ces fonctions, au cas il y
  aurait des problèmes de sécurité.
 </para>

 <sect2>
  <title>Fonctions</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>
     <function>pg_freespace(rel regclass IN, blkno bigint IN) returns int2</function>
     <indexterm>
      <primary>pg_freespace</primary>
     </indexterm>
    </term>

    <listitem>
     <para>
      Renvoit la quantité d'espace libre dans la page de la relation, spécifiée
      par <literal>blkno</literal>, suivant la FSM.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>


   <varlistentry>
    <term>
     <function>pg_freespace(rel regclass IN, blkno OUT bigint, avail OUT int2)</function>
    </term>

    <listitem>
     <para>
      Affiche la quantité d'espace libre sur chaque page de la relation
      suivant la FSM. Un ensemble de lignes du type <literal>(blkno bigint,
       avail int2)</literal> est renvoyé, une ligne pour chaque page de la
      relation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Les valeurs stockées dans la carte des espaces libres ne sont pas exactes.
   Elles sont arrondies à une précision de 1/256th du <symbol>BLCKSZ</symbol>
   (32 octets pour un <symbol>BLCKSZ</symbol> par défaut), et elles ne sont
   pas mises à jour complètement car des lignes sont insérées et mises à jour.
  </para>

  <para>
   Pour les index, ne sont tracées que les pages entièrement inutilisées, et
   non pas les pages ayant un peu d'espace vide. Du coup, les valeurs ne sont
   pas significatives. Elles indiquent simplement si la page est remplie ou
   vide.
  </para>

  <note>
   <para>
    Note&nbsp;: l'interface a été modifiée en 8.4 pour refléter la nouvelle
    implémentation de la FSM introduite dans cette version.
   </para>
  </note>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Exemple de sortie</title>

  <screen>postgres=# SELECT * FROM pg_freespace('foo');
 blkno | avail
-------+-------
     0 |     0
     1 |     0
     2 |     0
     3 |    32
     4 |   704
     5 |   704
     6 |   704
     7 |  1216
     8 |   704
     9 |   704
    10 |   704
    11 |   704
    12 |   704
    13 |   704
    14 |   704
    15 |   704
    16 |   704
    17 |   704
    18 |   704
    19 |  3648
(20 rows)

postgres=# SELECT * FROM pg_freespace('foo', 7);
 pg_freespace
--------------
         1216
(1 row)

  </screen>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Auteur</title>

  <para>
   Version originale par Mark Kirkwood <email>markir@paradise.net.nz</email>.
   Ré-écrit en version 8.4 pour s'adapter à la nouvelle implémentation de la
   FSM par Heikki Linnakangas <email>heikki@enterprisedb.com</email>
  </para>
 </sect2>

</sect1>
