<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<refentry id="pgstandby">
 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_standby</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_standby</refname>
  <refpurpose>permet la création d'un serveur <productname>PostgreSQL</productname> en Warm Standby</refpurpose>
 </refnamediv>
 
  <indexterm zone="pgstandby">
   <primary>pg_standby</primary>
  </indexterm>
 
 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_standby</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>archivelocation</replaceable></arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>nextwalfile</replaceable></arg>
   <arg choice="plain"><replaceable>xlogfilepath</replaceable></arg>
   <arg choice="opt"><replaceable>restartwalfile</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

 <para>
  <application>pg_standby</application> facilite la création d'un serveur en
  attente (<quote>warm standby server</quote>). Il est conçu pour être
  immédiatement utilisable, mais peut aussi être facilement personnalisé si
  vous en avez le besoin.
 </para>

 <para>
  <application>pg_standby</application> s'utilise au niveau du paramètre
  <varname>restore_command</varname>. IL est utile pour transformer une
  récupération d'archives ordinaire en restauration en attente. Une autre
  configuration est nécessaire, elle est décrite dans le manuel du serveur
  (voir <xref linkend="warm-standby"/>).
 </para>

  <para>
   Pour configurer un serveur en attente à utiliser
   <application>pg_standby</application>, placez ceci dans le fichier de
   configuration <filename>recovery.conf</filename>&nbsp;:
  </para>
  <programlisting>
restore_command = 'pg_standby <replaceable>archiveDir</replaceable> %f %p %r'
  </programlisting>
  <para>
   où <replaceable>archiveDir</replaceable> est le répertoire à partir duquel
   les journaux de transaction seront restaurés.
  </para>
  <para>
   Si <replaceable>restartwalfile</replaceable> est spécifié, normalement en
   utilisant la macro <literal>%r</literal>, alors tous les journaux de
   transactions précédant logiquement ce fichier seront supprimés de
   <replaceable>archivelocation</replaceable>. Ceci minimise le nombre de
   fichiers à conserver tout en préservant la possibilité de redémarrer après
   un crash. L'utilisation de ce paramètre est appropriée si
   <replaceable>archivelocation</replaceable> est une aire pour ce serveur en
   attente particulier mais ne convient <emphasis>pas</emphasis> quand
   <replaceable>archivelocation</replaceable> est prévu pour un archivage à
   long terme des journaux de transaction.
  </para>
  <para>
   <application>pg_standby</application> suppose que
   <replaceable>archivelocation</replaceable> est un répertoire lisible par
   l'utilisateur qui exécute le serveur. Si
   <replaceable>restartwalfile</replaceable> (ou l'option <literal>-k</literal>)
   est spécifié, le répertoire <replaceable>archivelocation</replaceable>
   doit être accessible aussi en écriture.
  </para>

  <para>
   Il existe deux façons de basculer un serveur <quote>en attente</quote> quand
   le maître échoue&nbsp;:

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Bascule intelligente</term>
     <listitem>
      <para>
       Dans une bascule intelligente, le serveur est disponible après avoir
       appliqué tous les fichiers des journaux de transactions dans l'archive.
       Cela résulte en une perte nulle, même si le serveur en attente n'était
       pas complètement à jour. Du coup, s'il restait beaucoup de journaux à
       ré-exécuter, cela peut prendre un long moment avant que le serveur en
       attente devienne disponible. Pour déclencher une bascule intelligente,
       créez un fichier trigger contenant le mot <literal>smart</literal>,
       ou créez-le en le laissant vide.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Bascule rapide</term>
     <listitem>
      <para>
       Lors d'une bascule rapide, le serveur est disponible immédiatement. Tout
       journal de transaction non rejoué sera ignoré. Du coup, toutes les
       transactions contenues dans ces fichiers seront perdues. Pour déclencher
       une bascule rapide, créez un fichier trigger contenant le mot
       <literal>fast</literal>. <application>pg_standby</application> peut aussi
       être configuré pour basculer automatiquement si aucun nouveau journal de
       transactions n'apparaît dans un certain laps de temps.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
  
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

   <para>
    <application>pg_standby</application> accepte les arguments suivantes en
    ligne de commande&nbsp;:

    <variablelist>

     <varlistentry>
      <term><option>-c</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Utilise la commande <literal>cp</literal> ou <literal>copy</literal>
        pour restaurer les journaux de transaction à partir de l'archive. C'est
        le seul comportement supporté donc cette option est inutile.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-d</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Affiche de nombreux messages de débogage sur <filename>stderr</filename>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-k</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Supprime les fichiers de <replaceable>archivelocation</replaceable>
        pour qu'il n'existe pas plus de ce nombre de journaux de transactions
        avant le journal actuel dans l'archive. Zéro (la valeur par défaut)
        signifie qu'il ne supprime aucun fichier de
        <replaceable>archivelocation</replaceable>. Ce paramètre sera ignoré
        si <replaceable>restartwalfile</replaceable> est spécifié car cette
        méthode de spécification est plus fiable dans la détermination du
        point correct de séparation des archives. L'utilisation de ce paramètre
        est <emphasis>obsolète</emphasis> dès
        <productname>PostgreSQL</productname> 8.3&nbsp;; il est préférable
        et plus efficace d'utiliser le paramètre
        <replaceable>restartwalfile</replaceable>. Une configuration trop
        basse pourrait résulter en des suppressions de journaux qui sont toujours
        nécessaire pour un relancement du serveur en attente alors qu'un
        paramétrage trop important aurait pour conséquence un gachis en
        espace disque.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-r</option> <replaceable>maxretries</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
        Set the maximum number of times to retry the copy command if
        it fails (default 3). After each failure, we wait for
        <replaceable>sleeptime</replaceable> * <replaceable>num_retries</replaceable>
        so that the wait time increases progressively.  So by default,
        we will wait 5 secs, 10 secs, then 15 secs before reporting
        the failure back to the standby server. This will be
        interpreted as end of recovery and the standby will come
        up fully as a result.
        Configure le nombre maximum de tentatives pour la commande de copie si
        celle-ci échoue. Après chaque échec, l'attente est de
        <replaceable>sleeptime</replaceable> * <replaceable>num_retries</replaceable>
        pour que le temps d'attente augmente progressivement. Donc, par défaut,
        l'outil attend 5 secondes, puis 10, puis 15 avant de rapporter l'échec
        au serveur en attente. Cela sera interprété comme une fin de
        récupération par le serveur en attente, ce qui aura pour conséquence
        que le serveur en attente deviendra disponible.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-s</option> <replaceable>sleeptime</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
        Initialise le nombre de seconde (jusqu'à 60, par défaut 5)
        d'endormissement entre les tests pour voir si le journal de
        transactions à restaurer est disponible à partir de l'archive. La
        configuration par défaut n'est pas forcément recommandée&nbsp;;
        consultez <xref linkend="warm-standby"/> pour plus d'informations.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-t</option> <replaceable>triggerfile</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
        Specify a trigger file whose presence should cause failover.
        It is recommended that you use a structured filename to
        avoid confusion as to which server is being triggered
        when multiple servers exist on the same system; for example
        <filename>/tmp/pgsql.trigger.5432</filename>.
        Spécifie un fichier trigger dont la présence cause une bascule du
        serveur maître. Il est recommandé que vous utilisiez un nom de fichier
        structuré pour éviter la confusion sur le serveur à déclencher au cas
        où plusieurs serveurs existent sur le même système&nbsp;; par exemple
        <filename>/tmp/pgsql.trigger.5442</filename>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-V</option></term>
      <term><option>--version</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Affiche la version de <application>pg_standby</application>, puis quitte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-w</option> <replaceable>maxwaittime</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
        Configure le nombre maximum de secondes pour attendre le prochain
        journal de transactions, délai après lequel une bascule du maître
        est automatique exécuté. Une configuration à zéro (la valeur par
        défaut) fait qu'il attend indéfiniment. La valeur par défaut n'est pas
        forcément recommandée&nbsp;; voir <xref linkend="warm-standby"/> pour
        plus d'informations.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-?</option></term>
      <term><option>--help</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
        <application>pg_standby</application>, puis quitte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   <application>pg_standby</application> est conçu pour fonctionner à partir de
   <productname>PostgreSQL</productname> 8.2.
  </para>
  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> 8.3 fournit la macro <literal>%r</literal>,
   qui est conçue pour indiquer à <application>pg_standby</application> le dernier fichier
   qu'il a besoin de  conserver. Avec <productname>PostgreSQL</productname> 8.2, l'option
   <literal>-k</literal> doit être utilisée si le nettoyage des archives est
   demandé. Cette option est toujours présente dans la version 8.3, mais est devenue
   obsolète.
  </para>
  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> 8.4 fournit le paramètre
   <varname>recovery_end_command</varname>. Sans lui, il est possible de laisser
   un fichier trigger, ce qui comporte un risque.
  </para>

  <para>
   <application>pg_standby</application> est écrit en C et est donc très portable
   et facile à modifier, avec des sections spécialement conçues pour être
   modifiées selon vos besoins.
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
    Sur des systèmes Linux ou Unix, vous pouvez utiliser (le premier
    paramètre concerne le maître, le second concerne l'esclave)&nbsp;:
  </para>

  <programlisting>
archive_command = 'cp %p .../archive/%f'

restore_command = 'pg_standby -d -s 2 -t /tmp/pgsql.trigger.5442 .../archive %f %p %r 2>>standby.log'

recovery_end_command = 'rm -f /tmp/pgsql.trigger.5442'
  </programlisting>
  <para>
   alors que le répertoire d'archive est situé physiquement sur le serveur
   en attente, de façon à ce que <varname>archive_command</varname> y
   accède via un montage NFS, mais les fichiers sont en local pour le serveur
   en attente (ce qui permet l'utilisation de <literal>ln</literal>).
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     produit une sortie de débogage dans <filename>standby.log</filename>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     s'endort pour deux secondes entre les vérifications de disponibilité
     du prochain journal de transaction
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     arrête l'attente seulement quand un fichier trigger nommé
     <filename>/tmp/pgsql.trigger.5442</filename> apparaît,
     et exécute la bascule suivant son contenu
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     supprime le fichier trigger quand la restauration se termine
   </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     supprime les fichiers inutiles du répertoire des archives
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Sur Windows, vous pouvez utiliser&nbsp;:</para>

  <programlisting>
archive_command = 'copy %p ...\\archive\\%f'

restore_command = 'pg_standby -d -s 5 -t C:\pgsql.trigger.5442 ...\archive %f %p %r 2>>standby.log'

recovery_end_command = 'del C:\pgsql.trigger.5442'
  </programlisting>
  <para>
   Notez que les antislashs doivent être doublés dans
   <varname>archive_command</varname>, mais <emphasis>pas</emphasis> dans
   <varname>restore_command</varname> ou <varname>recovery_end_command</varname>.
   Cela va&nbsp;:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     utiliser la commande <literal>copy</literal> pour restaurer les journaux
     de transaction à partir de l'archive
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     produire une sortie de débogage dans <filename>standby.log</filename>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     l'endormir pendant cinq secondes entre les vérifications de disponibilité
     du prochain journal de transaction
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     arrêter l'attente seulement quand un fichier trigger nommé
     <filename>C:\pgsql.trigger.5442</filename> apparaît,
     et exécuter la bascule suivant son contenu
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     supprimer le fichier trigger quand la restauration se termine
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     supprimer les fichiers inutiles du répertoire des archives
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   La commande <literal>copy</literal> sur Windows configure la taille du
   fichier final avant que le fichier ne soit entièrement copié, ce qui pourrait
   gêner <application>pg_standby</application>. Du coup,
   <application>pg_standby</application> attend <literal>sleeptime</literal>
   secondes une fois qu'il a remarqué que le fichier faisait la bonne taille.
   <literal>cp</literal> de GNUWin32 configure la taille du fichier seulement
   lorsque la copie du fichier est terminée.
  </para>

  <para>
   Comme l'exemple Windows utilise <literal>copy</literal> aux deux bouts,
   soit l'un soit les deux serveurs pourront accéder au répertoire d'archive
   via le réseau.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Auteur</title>

  <para>
   Simon Riggs <email>simon@2ndquadrant.com</email>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>See Also</title>
 
  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="pgarchivecleanup"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
