<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/pgvisibility.sgml -->

<sect1 id="pgvisibility" xreflabel="pg_visibility">
 <title>pg_visibility</title>

 <indexterm zone="pgvisibility">
  <primary>pg_visibility</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>pg_visibility</filename> fournit la possibilité
  d'examiner la visibility map (VM) et les informations de visibilité au
  niveau bloc. Il fournit aussi des fonctions permettant de vérifier
  l'intégrité de la visibility map et de forcer sa reconstruction.
 </para>

 <para>
  Trois bits différents sont utilisés pour enregistrer des informations sur la
  visibilité au niveau des blocs. L'octet totalement-visible (all-visible) de
  la visibility map indique que chaque ligne d'un bloc donné d'une relation
  est visible pour toute transaction courante. L'octet totalement-figé (all-
  frozen) de la visibility map indique que chaque ligne du bloc est figée,
  c'est-à-dire qu'aucun vacuum n'aura besoin de modifier le bloc tant qu'une
  ligne n'est pas insérée, mise à jour, supprimée ou verrouillée dans ce bloc.
  L'octet de niveau de bloc <literal>PD_ALL_VISIBLE</literal> a la même
  signification que l'octet totalement-visible de la visibility map, mais il
  est stocké au sein du bloc plutôt que dans une structure de donnée séparée.
  Ces deux octets seront normalement identiques, mais l'octet de niveau de
  bloc peut parfois rester défini pendant que la visibility map est purgée
  lors de la récupération suite à un crash&nbsp;; ou ils peuvent être
  différents suite à un changement survenant après que
  <literal>pg_visibility</literal> ait examiné la visibility map et avant
  qu'il ait examiné le bloc donnée. Tout événement causant une corruption de
  données peut aussi un désaccord sur ces trois bits.
 </para>

 <para>
  Les fonctions qui affichent les informations concernant
  <literal>PD_ALL_VISIBLE</literal> sont plus beaucoup plus coûteuses que
  celles qui consultent uniquement la visibility map. En effet, elles doivent
  lire les blocs de données des relations plutôt que de ne s'intéresser qu'à
  la visibility map (qui est bien plus petite). Les fonctions qui vérifient
  les blocs de données de la relation sont aussi très coûteuses.
 </para>

 <sect2>
  <title>Fonctions</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><function>pg_visibility_map(regclass, blkno bigint, all_visible
    OUT boolean, all_frozen OUT boolean) renvoie un enregistrement
    </function></term>
    <listitem>
     <para>
      Renvoie tous les octets complétement visibles et complétement figés de
      la visibility map pour un bloc donné pour une relation donnée.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><function>pg_visibility(regclass, blkno bigint, all_visible OUT
    boolean, all_frozen OUT boolean, pd_all_visible OUT boolean) returns setof record</function></term>
    <listitem>
     <para>
      Renvoie tous les octets complétement visibles et complétement figés de
      la visibility map pour un bloc donné pour une relation donnée ainsi que
      l'octet <literal>PD_ALL_VISIBLE</literal> pour le bloc.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><function>pg_visibility_map(regclass, blkno OUT bigint, all_visible OUT boolean, all_frozen OUT boolean) returns setof record</function></term>
    <listitem>
     <para>
      Renvoie tous les octets complétement visibles et complétement figés de
      la visibility map pour un bloc donné pour une relation donnée.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><function>pg_visibility(regclass, blkno OUT bigint, all_visible OUT boolean, all_frozen OUT boolean, pd_all_visible OUT boolean) returns setof record</function></term>

    <listitem>
     <para>
      Renvoie tous les octets complétement visibles et complétement figés de
      la visibility map pour un bloc donné pour une relation donnée, ainsi que
      l'octet <literal>PD_ALL_VISIBLE</literal> pour le bloc.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><function>pg_visibility_map_summary(regclass, all_visible OUT
    bigint, all_frozen OUT bigint) returns setof record</function></term>

    <listitem>
     <para>
      Renvoie le nombre de pages complétement visibles ainsi que le nombre de
      pages complétement figées de la relation, en concordance avec la
      visibility map.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  
   <varlistentry>
    <term><function>pg_check_frozen(regclass, t_ctid OUT tid) returns setof tid</function></term>

    <listitem>
     <para>
      Renvoie le TID (identifiant de ligne) des lignes non gelées présentes
      dans les pages marquées complètement figés dans la visibility map. Si
      cette fonction renvoie un ensemble non vide de TID, la base de données
      est corrompue.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
     
    <varlistentry>
    <term><function>pg_check_visible(regclass, t_ctid OUT tid) returns setof tid</function></term>

    <listitem>
     <para>
      Renvoie le TID (identifiant de ligne) des lignes non visibles contenues
      dans des blocs marqués comme complètement visibles dans la visibility
      map. Si cette fonction renvoie un ensemble non vide de TID, la base de
      données est corrompue.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><function>pg_truncate_visibility_map(regclass) returns void</function></term>

    <listitem>
     <para>
      Tronque la carte de visibilité pour la relation indiquée. Cette fonction
      est utile seulement s'il y a suspiscion de corruption de la visibility
      map pour cette relation et que la reconstruction est nécessaire. Le
      premier <command>VACUUM</command> exécutée sur cette relation après
      l'exécution de cette fonction parcourera tous les blocs de la relation
      et reconstruiera la visibility map.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Par défaut, ces fonctions ne sont pas exécutables par public.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Auteur</title>

  <para>
   Robert Haas <email>rhaas@postgresql.org</email>
  </para>
 </sect2>

</sect1>
