<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<chapter id="planner-stats-details">
 <title>Comment le planificateur utilise les statistiques</title>

  <para>
   Ce chapitre est construit sur les informations fournies dans <xref
   linkend="using-explain"/> et <xref linkend="planner-stats"/> pour montrer
   certains détails supplémentaires sur la façon dont le planificateur
   utilise les statistiques système pour estimer le nombre de lignes que chaque
   partie d'une requête pourrait renvoyer. C'est une partie
   importante du processus de planification, fournissant une
   bonne partie des informations pour le calcul des coûts.
  </para>

  <para>
   Le but de ce chapitre n'est pas de documenter le code en détail mais plutôt
   de présenter un aperçu du
   fonctionnement. Ceci aidera peut-être la phase d'apprentissage pour quelqu'un
   souhaitant lire le code.
  </para>

 <sect1 id="row-estimation-examples">
  <title>Exemples d'estimation des lignes</title>

  <indexterm zone="row-estimation-examples">
   <primary>estimation de lignes</primary>
   <secondary>planificateurr</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Les exemples montrés ci-dessous utilisent les tables de la base de tests de
   régression de <productname>PostgreSQL</productname>. Les affichages indiqués
   sont pris depuis la version 8.3. Le comportement des versions précédentes
   (ou ultérieures) pourraient varier. Notez aussi que, comme
   <command>ANALYZE</command> utilise un échantillonage statistique lors de
   la réalisation des statistiques, les résultats peuvent changer légèrement
   après toute exécution d'<command>ANALYZE</command>.
  </para>

  <para>
   Commençons avec une requête simple&nbsp;:

<programlisting>EXPLAIN SELECT * FROM tenk1;

                         QUERY PLAN
-------------------------------------------------------------
 Seq Scan on tenk1  (cost=0.00..458.00 rows=10000 width=244)
</programlisting>
   
   Comment le planificateur détermine la cardinalité de
   <structname>tenk1</structname> est couvert dans <xref
   linkend="planner-stats"/> mais est répété ici pour être complet. Le nombre de
   pages et de lignes est trouvé dans <structname>pg_class</structname>&nbsp;:

<programlisting>SELECT relpages, reltuples FROM pg_class WHERE relname = 'tenk1';


 relpages | reltuples
----------+-----------
      358 |     10000
</programlisting>
    Ces nombres sont corrects à partir du dernier <command>VACUUM</command> ou
    <command>ANALYZE</command> sur la table. Le planificateur récupère
    ensuite le nombre de pages actuel dans la table (c'est une opération peu
    coûteuse, ne nécessitant pas un parcours de table). Si c'est différent de
    <structfield>relpages</structfield>, alors
    <structfield>reltuples</structfield> est modifié en accord pour arriver à
    une estimation actuelle du nombre de lignes. Dans ce cas, la valeur de
    <structfield>relpages</structfield> est mise à jour, donc l'estimation
    du nombre de lignes est identique à
    <structfield>reltuples</structfield>.
  </para>
   
  <para>
   Passons à un exemple avec une condition dans sa clause
   <literal>WHERE</literal>&nbsp;:

<programlisting>EXPLAIN SELECT * FROM tenk1 WHERE unique1 &lt; 1000;

                                   QUERY PLAN
--------------------------------------------------------------------------------
 Bitmap Heap Scan on tenk1  (cost=24.06..394.64 rows=1007 width=244)
   Recheck Cond: (unique1 &lt; 1000)
   -&gt;  Bitmap Index Scan on tenk1_unique1  (cost=0.00..23.80 rows=1007 width=0)
         Index Cond: (unique1 &lt; 1000)
</programlisting>

   Le planificateur examine la condition de la clause <literal>WHERE</literal>
   et cherche la fonction de sélectivité à partir de l'opérateur
   <literal>&lt;</literal> dans <structname>pg_operator</structname>. C'est
   contenu dans la colonne <structfield>oprrest</structfield> et le résultat,
   dans ce cas, est <function>scalarltsel</function>. La fonction
   <function>scalarltsel</function> récupère l'histogramme pour
   <structfield>unique1</structfield> à partir de
   <classname>pg_statistics</classname>. Pour les requêtes manuelles, il est
   plus simple de regarder dans la vue <structname>pg_stats</structname>&nbsp;:

<programlisting>SELECT histogram_bounds FROM pg_stats 
WHERE tablename='tenk1' AND attname='unique1';

                   histogram_bounds
------------------------------------------------------
 {0,993,1997,3050,4040,5036,5957,7057,8029,9016,9995}
</programlisting>

   Ensuite, la fraction de l'histogramme occupée par <quote>&lt; 1000</quote>
   est traitée. C'est la sélectivité. L'histogramme divise l'ensemble en plus
   petites parties d'égales fréquences, donc tout ce que nous devons faire est
   de localiser la partie où se trouve notre valeur et compter une
   <emphasis>partie</emphasis> d'elle et <emphasis>toutes</emphasis> celles
   qui la précèdent. La valeur 1000 est clairement dans la seconde partie
   (993-1997), donc en supposant une distribution linéaire des valeurs à
   l'intérieur de chaque partie, nous pouvons calculer la sélectivité comme
   étant&nbsp;:

<programlisting>selectivity = (1 + (1000 - bucket[2].min)/(bucket[2].max - bucket[2].min))/num_buckets
            = (1 + (1000 - 993)/(1997 - 993))/10
            = 0.100697

</programlisting>

   c'est-à-dire une partie complète plus une fraction linéaire de la seconde,
   divisée par le nombre de parties. Le nombre de lignes estimées peut
   maintenant être calculé comme le produit de la sélectivité et de la
   cardinalité de <structname>tenk1</structname>&nbsp;:

<programlisting>rows = rel_cardinality * selectivity
     = 10000 * 0.100697
     = 1007  (rounding off)
</programlisting>

  </para>

  <para>
   Maintenant, considérons un exemple avec une condition d'égalité dans sa
   clause <literal>WHERE</literal>&nbsp;:

<programlisting>EXPLAIN SELECT * FROM tenk1 WHERE stringu1 = 'CRAAAA';

                        QUERY PLAN
----------------------------------------------------------
 Seq Scan on tenk1  (cost=0.00..483.00 rows=30 width=244)
   Filter: (stringu1 = 'CRAAAA'::name)
</programlisting>

   De nouveau, le planificateur examine la condition de la clause
   <literal>WHERE</literal>
   et cherche la fonction de sélectivité pour <literal>=</literal>, qui est
   <function>eqsel</function>. Pour une estimation d'égalité, l'histogramme
   n'est pas utile&nbsp;; à la place, la liste des valeurs les plus communes
   (<firstterm>most common values</firstterm>, d'où l'acronyme
   <acronym>MCV</acronym> fréquemment utilisé) est utilisé pour déterminer la
   sélectivité. Regardons-les avec quelques colonnes
   supplémentaires qui nous serons utiles plus tard&nbsp;:

<programlisting>SELECT null_frac, n_distinct, most_common_vals, most_common_freqs FROM pg_stats 
WHERE tablename='tenk1' AND attname='stringu1';

null_frac         | 0
n_distinct        | 676
most_common_vals  | {EJAAAA,BBAAAA,CRAAAA,FCAAAA,FEAAAA,GSAAAA,JOAAAA,MCAAAA,NAAAAA,WGAAAA}
most_common_freqs | {0.00333333,0.003,0.003,0.003,0.003,0.003,0.003,0.003,0.003,0.003}

</programlisting>

   Comme <literal>CRAAAA</literal> apparaît dans la liste des MCV, la
   sélectivité est tout simplement l'entrée correspondante dans la liste des
   fréquences les plus courantes (<acronym>MCF</acronym>, acronyme de
   <foreignphrase>Most Common Frequencies</foreignphrase>)&nbsp;:

<programlisting>selectivity = mcf[3]
            = 0.003
</programlisting>

   Comme auparavant, le nombre estimé de lignes est seulement le produit de ceci avec la
   cardinalité de <structname>tenk1</structname> comme précédemment&nbsp;:

<programlisting>rows = 10000 * 0.003
     = 30
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Maintenant, considérez la même requête mais avec une constante qui n'est pas
   dans la liste <acronym>MCV</acronym>&nbsp;:

<programlisting>EXPLAIN SELECT * FROM tenk1 WHERE stringu1 = 'xxx';

                        QUERY PLAN
----------------------------------------------------------
 Seq Scan on tenk1  (cost=0.00..483.00 rows=15 width=244)
   Filter: (stringu1 = 'xxx'::name)
</programlisting>

   C'est un problème assez différent, comment estimer la sélectivité quand la
   valeur n'est <emphasis>pas</emphasis> dans la liste <acronym>MCV</acronym>.
   L'approche est d'utiliser le fait que la valeur n'est pas dans la liste,
   combinée avec la connaissance des fréquences pour tout les
   <acronym>MCV</acronym>&nbsp;:

<programlisting>
selectivity = (1 - sum(mvf))/(num_distinct - num_mcv)
            = (1 - (0.00333333 + 0.003 + 0.003 + 0.003 + 0.003 + 0.003 +
                    0.003 + 0.003 + 0.003 + 0.003))/(676 - 10)
            = 0.0014559
</programlisting>

   C'est-à-dire ajouter toutes les fréquences pour les <acronym>MCV</acronym>
   et les soustraire d'un, puis les diviser par le nombre des
   <emphasis>autres</emphasis> valeurs distinctes. Notez qu'il n'y a pas de
   valeurs NULL, donc vous n'avez pas à vous en inquiéter (sinon nous pourrions
   soustraire la fraction NULL à partir du numérateur). Le nombre estimé de
   lignes est ensuite calculé comme d'habitude&nbsp;:

<programlisting>
rows = 10000 * 0.0014559
     = 15  (rounding off)
</programlisting>
  </para>

  <para>
   L'exemple précédent avec <literal>unique1 &lt; 1000</literal> était une
   sur-simplification de ce que <function>scalarltsel</function> faisait
   réellement&nbsp;; maintenant que nous avons vu un exemple de l'utilisation
   des MCV, nous pouvons ajouter quelques détails supplémentaires. L'exemple
   était correct aussi loin qu'il a été car, comme
   <structfield>unique1</structfield> est une colonne unique, elle n'a pas de
   MCV (évidemment, n'avoir aucune valeur n'est pas plus courant que toute
   autre valeur). Pour une colonne non unique, il y a normalement un histogramme
   et une liste MCV, et <emphasis>l'histogramme n'inclut pas la portion de la
   population de colonne représentée par les MCV</emphasis>. Nous le faisons
   ainsi parce que cela permet une estimation plus précise. Dans cette
   situation, <function>scalarltsel</function> s'applique directement à la
   condition (c'est-à-dire <quote>&lt; 1000</quote>) pour chaque valeur de la
   liste MCV, et ajoute les fréquence des MCV pour lesquelles la condition
   est vérifiée. Ceci donne une estimation exacte de la sélectivité dans la
   portion de la table qui est MCV. L'histogramme est ensuite utilisée de la
   même façon que ci-dessus pour estimer la sélectivité dans la portion de la
   table qui n'est pas MCV, et ensuite les deux nombres sont combinées pour
   estimer la sélectivité. Par exemple, considérez

<programlisting>
EXPLAIN SELECT * FROM tenk1 WHERE stringu1 &lt; 'IAAAAA';

                         QUERY PLAN
------------------------------------------------------------
 Seq Scan on tenk1  (cost=0.00..483.00 rows=3077 width=244)
   Filter: (stringu1 &lt; 'IAAAAA'::name)
</programlisting>

   Nous voyons déjà l'information MCV pour <structfield>stringu1</structfield>,
   et voici son histogramme&nbsp;:

<programlisting>
SELECT histogram_bounds FROM pg_stats
WHERE tablename='tenk1' AND attname='stringu1';

                                histogram_bounds
--------------------------------------------------------------------------------
 {AAAAAA,CQAAAA,FRAAAA,IBAAAA,KRAAAA,NFAAAA,PSAAAA,SGAAAA,VAAAAA,XLAAAA,ZZAAAA}
</programlisting>

   En vérifiant la liste MCV, nous trouvons que la condition <literal>stringu1
   &lt; 'IAAAAA'</literal> est satisfaite par les six premières entrées et non
   pas les quatre dernières, donc la sélectivité dans la partie MCV de la
   population est&nbsp;:

<programlisting>
selectivity = sum(relevant mvfs)
            = 0.00333333 + 0.003 + 0.003 + 0.003 + 0.003 + 0.003
            = 0.01833333
</programlisting>

   Additionner toutes les MFC nous indique aussi que la fraction totale de
   la population représentée par les MCV est de 0.03033333, et du coup la
   fraction représentée par l'histogramme est de 0.96966667 (encore une fois,
   il n'y a pas de NULL, sinon nous devrions les exclure ici). Nous pouvons
   voir que la valeur <literal>IAAAAA</literal> tombe près de la fin du
   troisième jeton d'histogramme. En utilisant un peu de suggestions sur la
   fréquence des caractères différents, le planificateur arrive à
   l'estimation 0.298387 pour la portion de la population de l'histogramme
   qui est moindre que <literal>IAAAAA</literal>. Ensuite nous combinons les
   estimations pour les populations MCV et non MCV&nbsp;:

<programlisting>
selectivity = mcv_selectivity + histogram_selectivity * histogram_fraction
            = 0.01833333 + 0.298387 * 0.96966667
            = 0.307669

rows        = 10000 * 0.307669
            = 3077  (rounding off)
</programlisting>

   Dans cet exemple particulier, la correction à partir de la liste MCV est
   très petit car la distribution de la colonne est réellement assez plat
   (les statistiques affichant ces valeurs particulières comme étant plus
   communes que les autres sont principalement dûes à une erreur
   d'échantillonage). Dans un cas plus typique où certaines valeurs sont
   significativement plus communes que les autres, ce processus compliqué
   donne une amélioration utile dans la précision car la sélectivité pour les
   valeurs les plus communes est trouvée exactement.
  </para>

  <para>
   Maintenant, considérons un cas avec plus d'une condition
   dans la clause <literal>WHERE</literal>&nbsp;:

<programlisting>
EXPLAIN SELECT * FROM tenk1 WHERE unique1 &lt; 1000 AND stringu1 = 'xxx';

                                   QUERY PLAN
--------------------------------------------------------------------------------
 Bitmap Heap Scan on tenk1  (cost=23.80..396.91 rows=1 width=244)
   Recheck Cond: (unique1 &lt; 1000)
   Filter: (stringu1 = 'xxx'::name)
   -&gt;  Bitmap Index Scan on tenk1_unique1  (cost=0.00..23.80 rows=1007 width=0)
         Index Cond: (unique1 &lt; 1000)
</programlisting>

   Le planificateur suppose que les deux conditions sont indépendantes, pour
   que les sélectivités individuelles des clauses puissent être multipliées
   ensemble&nbsp;:

<programlisting>
selectivity = selectivity(unique1 &lt; 1000) * selectivity(stringu1 = 'xxx')
            = 0.100697 * 0.0014559
            = 0.0001466

rows        = 10000 * 0.0001466
            = 1  (rounding off)
</programlisting>

   Notez que le nombre de lignes estimé être renvoyées à partir bitmap
   index scan reflète seulement la condition utilisée avec l'index&nbsp;; c'est
   important car cela affecte l'estimation du coût pour les récupérations
   suivantes sur la table.
  </para>

  <para>
   Enfin, nous examinerons une requête qui implique une jointure&nbsp;:

<programlisting>
EXPLAIN SELECT * FROM tenk1 t1, tenk2 t2
WHERE t1.unique1 &lt; 50 AND t1.unique2 = t2.unique2;

                                      QUERY PLAN
-----------------------------------------------------------------------------------------
--------------------------------------------------------------------------------------
 Nested Loop  (cost=4.64..456.23 rows=50 width=488)
   -&gt;  Bitmap Heap Scan on tenk1 t1  (cost=4.64..142.17 rows=50 width=244)
         Recheck Cond: (unique1 &lt; 50)
         -&gt;  Bitmap Index Scan on tenk1_unique1  (cost=0.00..4.63 rows=50 width=0)
               Index Cond: (unique1 &lt; 50)
   -&gt;  Index Scan using tenk2_unique2 on tenk2 t2  (cost=0.00..6.27 rows=1 width=244)
         Index Cond: (unique2 = t1.unique2)
</programlisting>

   La restriction sur <structname>tenk1</structname>,
   <literal>unique1 &lt; 50</literal>, est évaluée avant la jointure de boucle
   imbriquée. Ceci est géré de façon analogue à l'exemple précédent. Cette fois, la
   valeur 50 est dans la première partie de l'histogramme
   <structfield>unique1</structfield>&nbsp;:

<programlisting>selectivity = (0 + (50 - bucket[1].min)/(bucket[1].max - bucket[1].min))/num_buckets
            = (0 + (50 - 0)/(993 - 0))/10
            = 0.005035

rows        = 10000 * 0.005035
            = 50  (rounding off)
</programlisting>

   La restriction pour la jointure est <literal>t2.unique2 =
   t1.unique2</literal>.
   L'opérateur est tout simplement le <literal>=</literal>, néanmoins la
   fonction de sélectivité est obtenue à partir de la colonne
   <structfield>oprjoin</structfield> de
   <structname>pg_operator</structname>, et est <function>eqjoinsel</function>.
   <function>eqjoinsel</function> recherche l'information statistique de
   <structname>tenk2</structname> et <structname>tenk1</structname>&nbsp;:

<programlisting>
SELECT tablename, null_frac,n_distinct, most_common_vals FROM pg_stats
WHERE tablename IN ('tenk1', 'tenk2') AND attname='unique2';

tablename  | null_frac | n_distinct | most_common_vals
-----------+-----------+------------+------------------
 tenk1     |         0 |         -1 |
 tenk2     |         0 |         -1 |
</programlisting>

   Dans ce cas, il n'y a pas d'information <acronym>MCV</acronym> pour
   <structfield>unique2</structfield> parce que toutes les valeurs semblent
   être unique, donc nous utilisons un algorithme qui relie seulement le
   nombre de valeurs distinctes pour les deux relations ensembles avec leur
   fractions NULL&nbsp;:

<programlisting>selectivity = (1 - null_frac1) * (1 - null_frac2) * min(1/num_distinct1, 1/num_distinct2)
            = (1 - 0) * (1 - 0) / max(10000, 10000)
            = 0.0001
</programlisting>

   C'est-à-dire, soustraire la fraction NULL pour chacune des relations, et
   divisez par le maximum of the numbers of distinct values. Le nombre de
   lignes que la jointure pourrait émettre est calculé comme la cardinalité du
   produit cartésien de deux inputs, multiplié par la sélectivité&nbsp;:

<programlisting>
rows = (outer_cardinality * inner_cardinality) * selectivity
     = (50 * 10000) * 0.0001
     = 50
</programlisting>
  </para>

  <para>
   S'il y avait eu des listes MCV pour les deux colonnes,
   <function>eqjoinsel</function> aurait utilisé une comparaison directe des
   listes MCV pour déterminer la sélectivité de jointure à l'intérieur de la
   aprtie des populations de colonne représentées par les MCV. L'estimation
   pour le reste des populations suit la même approche affichée ici.
  </para>

  <para>
   Notez que nous montrons <literal>inner_cardinality</literal> comme 10000,
   c'est-à-dire la taille non modifiée de <structname>tenk2</structname>. Il
   pourrait apparaître en inspectant l'affichage <command>EXPLAIN</command>
   que l'estimation des lignes jointes vient de 50 * 1, c'est-à-dire que le
   nombre de lignes externes multiplié par le nombre estimé de lignes obtenu
   par chaque parcours d'index interne sur <structname>tenk2</structname>.
   Mais ce n'est pas le cas&nbsp;: la taille de la relation jointe est
   estimée avant tout plan de jointure particulier considéré. Si tout
   fonctionne si bien, alors les deux façons d'estimer la taille de la jointure
   produiront la même réponse mais, à cause de l'erreur d'arrondi et d'autres
   facteurs, ils divergent quelque fois significativement.
  </para>

  <para>
   Pour les personnes intéressées par plus de détails, l'estimation de la taille
   d'une table (avant toute clause <literal>WHERE</literal>) se fait dans
   <filename>src/backend/optimizer/util/plancat.c</filename>. La logique
   générique pour les sélectivités de clause est dans
   <filename>src/backend/optimizer/path/clausesel.c</filename>. Les fonctions
   de sélectivité spécifiques aux opérateurs se trouvent principalement dans
   <filename>src/backend/utils/adt/selfuncs.c</filename>.
  </para>

 </sect1>


</chapter>
