<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"./dtd/4.3/docbookx.dtd" [

<!ENTITY nbsp " ">
<!ENTITY eacute "é">
<!ENTITY egrave "è">
<!ENTITY agrave "à">
<!ENTITY uuml "ü">
<!ENTITY ouml "ö">
<!ENTITY laquo "« ">
<!ENTITY raquo " »">
<!ENTITY copy "(c)">
<!ENTITY mdash " -- ">
<!ENTITY oelig "œ">
<!ENTITY pi "pi">

<!ENTITY % version SYSTEM "version.xml">
%version;
<!ENTITY % filelist SYSTEM "filelist.xml">
%filelist;

<!ENTITY reference  SYSTEM "reference.xml">

]>

<book id="postgres" lang="fr">
 <title>Documentation PostgreSQL &version;</title>
<!-- Personnellement, je préfère ne pas changer le nom du groupe, Global 
signifiant très certainement mondial ;-) SAS 20051108-->
 <bookinfo>
  <corpauthor>The PostgreSQL Global Development Group</corpauthor>
  <productname>PostgreSQL</productname>
  <productnumber>&version;</productnumber>
  &legal;
 </bookinfo>

  &intro;

 <part id="tutorial">
  <title>Tutoriel</title>

  <partintro>
   <para>
    Bienvenue dans le tutoriel de
    <productname>PostgreSQL</productname>.  Les chapitres
    suivants présentent une courte introduction à
    <productname>PostgreSQL</productname>, aux concepts des bases de
    données relationnelles et au langage SQL à ceux qui débutent dans l'un
    de ces domaines. Seules sont nécessaires des
    connaissances générales sur l'utilisation des
    ordinateurs.  Aucune expérience particulière d'Unix ou de
    programmation n'est requise.  Ce tutoriel 
    a surtout pour but de faire acquérir une expérience pratique
    des aspects importants du système <productname>PostgreSQL</productname>.
    Il n'est ni exhaustif ni complet, mais introductif.
   </para>

   <para>
    À la suite de ce tutoriel, la lecture de la <xref
    linkend="sql"/> permettra d'acquérir une connaissance plus complète
    du langage SQL, celle de la <xref linkend="client-interfaces"/> des
    informations sur le
    développement d'applications.
    La configuration et la gestion sont détaillées dans 
    la <xref linkend="admin"/>.
   </para>
  </partintro>

  &start;
  &query;
  &advanced;

 </part>

 <part id="sql">
  <title>Langage SQL</title>

  <partintro>
   <para>
    Cette partie présente l'utilisation du langage
    <acronym>SQL</acronym> au sein de <productname>PostgreSQL</productname>.  
    La syntaxe générale de <acronym>SQL</acronym> y est expliquée, puis
    la création des structures de stockage des données, le peuplement de
    la base et son interrogation. La partie centrale liste les types de
    données et les fonctions disponibles ainsi que leur utilisation dans
    les requêtes <acronym>SQL</acronym>.  Le reste traite
    de l'optimisation de la base de données en vue d'obtenir
    des performances idéales.
   </para>

   <para>
    L'information dans cette partie est présentée pour qu'un
    utilisateur novice puisse la suivre du début à la fin et obtenir ainsi
    une compréhension complète des sujets sans avoir à effectuer de fréquents
    sauts entre les chapitres. Les chapitres sont indépendants. Un utilisateur
    plus expérimenté pourra, donc, ne consulter que les chapitres l'intéressant.
    L'information est présentée dans un style narratif par unité
    thématique.  Les lecteurs qui cherchent une description complète
    d'une commande particulière peuvent se référer à la
    <xref linkend="reference"/>.
   </para>

   <para>
    Pour profiter pleinement de cette partie, il est nécessaire de savoir
    se connecter à une base <productname>PostgreSQL</productname> et éditer des commandes
    <acronym>SQL</acronym>.  Les lecteurs qui ne sont pas familiers
    de ces prérequis sont encouragés à lire préalablement la
    <xref linkend="tutorial"/>.
   </para>
   <para>
    Les commandes <acronym>SQL</acronym>
    sont généralement saisies à partir du terminal interactif de
    <productname>PostgreSQL</productname>, <application>psql</application>. D'autres
    programmes possédant des fonctionnalités similaires peuvent également
    être utilisés.
   </para>
  </partintro>

  &syntax;
  &ddl;
  &dml;
  &queries;
  &datatype;
  &func;
  &typeconv;
  &indices;
  &textsearch;
  &mvcc;
  &perform;

 </part>

 <part id="admin">
  <title>Administration du serveur</title>

  <partintro>
   <para>
    Cette partie couvre des thèmes de grand intérêt pour un
    administrateur de bases de données <productname>PostgreSQL</productname>, à savoir
    l'installation du logiciel, la mise en place et la
    configuration du serveur, la gestion des utilisateurs et des
    bases de données et la maintenance.
    Tout administrateur d'un serveur <productname>PostgreSQL</productname>, 
    même pour un usage personnel, mais plus particulièrement en production, 
    doit être familier des sujets abordés dans cette partie.
   </para>

   <para>
    Les informations sont ordonnées de telle sorte qu'un nouvel utilisateur 
    puisse les lire linéairement du début à la fin.
    Cependant les chapitres sont indépendants et peuvent être lus
    séparément. L'information est présentée dans un style narratif, regroupée
    en unités thématiques. Les lecteurs qui recherchent une description
    complète d'une commande particulière peuvent se référer à la
    <xref linkend="reference"/>.
   </para>

   <para>
    Les premiers chapitres peuvent être compris sans connaissances préalables.
    Ainsi, de nouveaux utilisateurs installant leur
    propre serveur peuvent commencer leur exploration avec cette
    partie. 
   </para>
   <para>
    Le reste du chapitre concerne l'optimisation (tuning) et
    la gestion. Le lecteur doit être familier avec
    l'utilisation générale du système de bases de données
    <productname>PostgreSQL</productname>. Les lecteurs sont encouragés à
    regarder la <xref linkend="tutorial"/> et la <xref linkend="sql"/>
    pour obtenir des informations complémentaires.
   </para>
  </partintro>

  &installation;
  &installw;
  &runtime;
  &config;
  &client-auth;
  &user-manag;
  &manage-ag;
  &charset;
  &maintenance;
  &backup;
  &high-availability;
  &recovery-config;
  &monitoring;
  &diskusage;
  &wal;
  &regress;

 </part>

 <part id="client-interfaces">
  <title>Interfaces client</title>

  <partintro>
   <para>
    Cette partie décrit les interfaces de programmation client
    distribuées avec <productname>PostgreSQL</productname>.  Chacun de
    ces chapitres peut être lu indépendamment. On trouve
    beaucoup d'autres interfaces de programmation de clients, chacune
    distribuée séparément avec sa propre documentation.  Les lecteurs de
    cette partie doivent être familiers de l'utilisation des
    requêtes <acronym>SQL</acronym> de manipulation et d'interrogation
    d'une base (voir la <xref linkend="sql"/>)
    et surtout du langage de programmation utilisé par l'interface.
   </para>
  </partintro>

  &libpq;
  &lobj;
  &ecpg;
  &infoschema;

 </part>

 <part id="server-programming">
  <title>Programmation serveur</title>

  <partintro>
   <para>
    Cette partie traite des possibilités d'extension des fonctionnalités
    du serveur par l'ajout de fonctions utilisateur, de types de
    données, de déclencheurs (triggers), etc. Il est préférable de n'aborder
    ces sujets, avancés, qu'après avoir compris tous les autres.
   </para>
   <para>
    Les derniers chapitres décrivent les langages de programmation serveur
    disponibles avec <productname>PostgreSQL</productname>
    ainsi que les problèmes de ces langages en général. Il est essentiel
    de lire au minimum les premières sections du <xref linkend="extend"/>
    (qui traitent des fonctions) avant de se plonger dans les langages
    de programmation serveur.
   </para>
  </partintro>

  &extend;
  &trigger;
  &rules;

  &xplang;
  &plsql;
  &pltcl;
  &plperl;
  &plpython;

  &spi;

 </part>

 &reference;

 <part id="internals">
  <title>Internes</title>

  <partintro>
   <para>
    Cette partie contient des informations diverses utiles aux développeurs.
   </para>
  </partintro>

  &arch-dev;
  &catalogs;
  &protocol;
  &sources;
  &nls;
  &plhandler;
  &fdwhandler;
  &geqo;
  &indexam;
  &gist;
  &spgist;
  &gin;
  &storage;
  &bki;
  &planstats;

 </part>

 <part id="appendixes">
  <title>Annexes</title>

  &errcodes;
  &datetime;
  &keywords;
  &features;
  &release;
  &contrib;
  &external-projects;
  &sourcerepo;
  &docguide;
  &acronyms;
  &frenchtranslation;

 </part>

 &biblio;
 <!-- &bookindex; -->

</book>
