<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $PostgreSQL: pgsql/doc/src/sgml/recovery-config.sgml,v 2.6 2010-04-28 07:34:11 heikki Exp $ -->

<chapter id="recovery-config">
  <title>Configuration de la récupération</title>

  <indexterm>
   <primary>configuration</primary>
   <secondary>de la récupération</secondary>
   <tertiary>d'un serveur de standby</tertiary>
  </indexterm>

   <para>
	<indexterm><primary>recovery.conf</primary></indexterm>
    Ce chapitre décrit les paramètres disponibles dans le fichier
    <filename>recovery.conf</filename>. Ils ne s'appliquent que pendant la
    durée de la récupération. Ils doivent être repositionnés pour toute récupération
    ultérieure que vous souhaiterez effectuer. Ils ne peuvent pas être modifiés
    une fois que la récupération a commencé.
   </para>

   <para>
    Les paramètres de <filename>recovery.conf</filename> sont spécifiés dans le
    format <literal>nom = 'valeur'</literal>. Un paramètre est déclaré par ligne.
    Les caractères dièse (<literal>#</literal>)  indiquent que le reste de la
    ligne est un commentaire. Pour inclure un guillemet dans une valeur
    de paramètre, écrivez deux guillemets (<literal>''</literal>).
   </para>

   <para>
    Un fichier d'exemple , <filename>share/recovery.conf.sample</filename>,
    est fourni dans le répertoire <filename>share/</filename> de l'installation.
   </para>

  <sect1 id="archive-recovery-settings">

    <title>Paramètres de récupération de l'archive</title>
     <variablelist>

     <varlistentry id="restore-command" xreflabel="restore_command">
      <term><varname>restore_command</varname> (<type>chaîne de caractères</type>)</term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>restore_command</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        La commande d'interpréteur à exécuter pour récupérer un segment de la série
        de fichiers WAL archivés. Ce paramètre est nécessaire pour la récupération
        à partir de l'archive, mais optionnel pour la réplication à flux continu.
        Tout <literal>%f</literal> dans la chaîne est remplacé par le nom du fichier
        à récupérer de l'archive, et tout <literal>%p</literal> est remplacé par
        le chemin de destination de la copie sur le serveur.
        (Le chemin est relatif au répertoire courant de travail, c'est à dire
        le répertoire de données de l'instance.)
        Tout <literal>%r</literal> est remplacé par le nom du fichier contenant
        le dernier point de reprise (restartpoint) valide. Autrement dit, le
        fichier le plus ancien qui doit être gardé pour permettre à la récupération
        d'être redémarrable. Cette information peut donc être utilisée pour tronquer
        l'archive au strict minimum nécessaire pour permettre de reprendre la
        restauration en cours. <literal>%r</literal> n'est typiquement utilisé
        que dans des configurations de warn-standby.
        (voir <xref linkend="warm-standby" />).
        Écrivez <literal>%%</literal> pour inclure un vrai caractère
        <literal>%</literal>.
       </para>

       <para>
        Il est important que la commande ne retourne un code retour égal à zéro
        que si elle réussit. La commande <emphasis>recevra</emphasis> des
        demandes concernant des fichiers n'existant pas dans l'archive; elle
        doit avoir un code retour différent de zéro dans ce cas. Par exemple:
<programlisting>
restore_command = 'cp /mnt/server/archivedir/%f "%p"'
restore_command = 'copy "C:\\server\\archivedir\\%f" "%p"'  # Windows
</programlisting>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="archive-cleanup-command" xreflabel="archive_cleanup_command">
      <term><varname>archive_cleanup_command</varname> (<type>string</type>)</term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>archive_cleanup_command</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Ce paramètre optionel spécifie une commande d'interpréteur qui sera
        exécuté à chaque point de reprise. Le but de
        <varname>archive_cleanup_command</varname> est de fournir un mécanisme
        de nettoyage des vieux fichiers WAL archivés qui ne sont plus
        nécessaires au serveur de standby. Tout <literal>%r</literal> est
        remplacé par le nom du fichier contenant le dernier point de reprise
        (restartpoint) valide. Autrement dit, le fichier le plus ancien qui
        doit être <emphasis>conservé</emphasis> pour permettre à la
        récupération d'être redémarrable. Du coup, tous les fichiers créés
        avant <literal>%r</literal> peuvent être supprimés sans problème.
        Cette information peut être utilisée pour tronquer les archives au
        minimum nécessaire pour redémarrer à partir de la restauration en
        Le module <xref linkend="pgarchivecleanup"/> est souvent utilisé dans
        <varname>archive_cleanup_command</varname>
        dans des configurations de standby seuls. Par exemple&nbsp;:
<programlisting>archive_cleanup_command = 'pg_archivecleanup /mnt/server/archivedir %r' </programlisting>
        Notez néanmoins que si plusieurs serveurs en standby sont mis à jour
        à partir du même répertoire d'archives, vous devez vous assurer que
        vous ne supprimez que les journaux de transactions qui ne sont plus
        utiles à tous les serveurs. <varname>archive_cleanup_command</varname>
        n'est typiquement utilisé que dans des configurations de warm-standby
        (voir <xref linkend="warm-standby" />). Écrivez <literal>%%</literal>
        pour inclure un vrai caractère <literal>%</literal>.
       </para>
       <para>
        Si la commande retourne un code de retour différent de zéro alors
        um message de journal WARNING sera écrit.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="recovery-end-command" xreflabel="recovery_end_command">
      <term><varname>recovery_end_command</varname> (<type>chaîne de caractéres</type>)</term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>recovery_end_command</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Ce paramètre spécifie une commande d'interpréteur qui sera exécutée une
        fois seulement, à la fin de la récupération. Ce paramètre est optionnel.
        Le but de <varname>recovery_end_command</varname> est de fournir un
        mécanisme pour un nettoyage à la fin de la réplication ou de la récupération.
        Tout <literal>%r</literal> est remplacé par le nom du fichier contenant le
        dernier point de reprise valide, comme dans <xref linkend="archive-cleanup-command" />.
       </para>
       <para>
        Si la commande retourne un code de retour différent de zéro alors
        um message de journal WARNING sera écrit et la base continuera son
        démarrage malgré tout. Par contre, si la commande a été terminée par
        un signal, la base n'effectuera pas son démarrage.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect1>

  <sect1 id="recovery-target-settings">

    <title>Paramètres de cible de récupération</title>
     <variablelist>

     <varlistentry id="recovery-target-name" xreflabel="recovery_target_name">
      <term><varname>recovery_target_name</varname>
           (<type>string</type>)
      </term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>recovery_target_name</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Ce paramètre spécifie le point de restauration nommé, créé avec
        <function>pg_create_restore_point()</function>, qui indiquera la fin
        de la restauration. Au plus un paramètre parmi
        <varname>recovery_target_name</varname>,
        <xref linkend="recovery-target-time"/> ou
        <xref linkend="recovery-target-xid"/> peut être configuré. Par défaut,
        la restauration se fait jusqu'au dernier journal de transactions
        disponible.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="recovery-target-time" xreflabel="recovery_target_time">
      <term><varname>recovery_target_time</varname>
           (<type>timestamp</type>)
      </term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>recovery_target_time</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Ce paramètre spécifie l'horodatage (timestamp) jusqu'auquel la récupération
        se poursuivra.
        On ne peut spécifier qu'un seul des paramètres <varname>recovery_target_time</varname>,
        <xref linkend="recovery-target-name"/>
        et <xref linkend="recovery-target-xid" /> au plus.
        Par défaut, la récupération se poursuit jusqu'à la fin du journal WAL.
        Le point précis d'arrêt dépend aussi de
        <xref linkend="recovery-target-inclusive" />.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="recovery-target-xid" xreflabel="recovery_target_xid">
      <term><varname>recovery_target_xid</varname> (<type>chaîne de caractères</type>)</term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>recovery_target_xid</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Ce paramètre spécifie l'identifiant de transaction jusqu'auquel la
        récupération se poursuivra. Gardez à l'esprit que, bien que
        les identifiants de transactions sont assignés séquentiellement au
        démarrage des transactions, elles peuvent se terminer dans un ordre
        numérique différent. Les transactions qui seront récupérées sont
        celles qui auront réalisé leur COMMIT avant
        la transaction spécifiée (optionnellement incluse).
        On ne peut spécifier qu'un seul des paramètres <varname>recovery_target_time</varname>,
        <xref linkend="recovery-target-name"/>
        et <xref linkend="recovery-target-xid" /> au plus.
        Par défaut, la récupération se poursuit jusqu'à la fin du journal WAL.
        Le point précis d'arrêt dépend aussi de
        <xref linkend="recovery-target-inclusive" />.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="recovery-target-inclusive"
                   xreflabel="recovery_target_inclusive">
      <term><varname>recovery_target_inclusive</varname>
        (<type>booléen</type>)
      </term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>recovery_target_inclusive</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Spécifie si il faut s'arrêter juste après la cible de récupération spécifiée
        (<literal>true</literal>), ou juste avant la cible de récupération
        (<literal>false</literal>).
        S'applique à <xref linkend="recovery-target-time" /> comme à
        <xref linkend="recovery-target-xid" />, suivant celui qui est spécifié
        pour cette récupération. Ceci indique si les transaction qui ont exactement
        le même horodatage ou le même identifiant de commit, respectivement,
        seront inclues dans la récupération. La valeur par défaut est 
        (<literal>true</literal>).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="recovery-target-timeline"
                   xreflabel="recovery_target_timeline">
      <term><varname>recovery_target_timeline</varname>
        (<type>chaîne de caractères</type>)
      </term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>recovery_target_timeline</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Spécifie la ligne de temps (timeline) précise sur laquelle effectuer la récupération.
        Le comportement par défaut est de récupérer sur la même timeline que
        celle en cours lorsque la sauvegarde de base a été effectuée.
        Configurer ce paramètre à <literal>latest</literal> permet de
        restaurer jusqu'à la dernière ligne de temps disponible dans les
        archives, ce qui est utile pour un serveur standby. Sinon, vous
        n'aurez besoin de positionner ce paramètre que dans des cas complexes
        de re-récupération, où vous aurez besoin d'atteindre un état lui même
        atteint après une récupération à un moment dans le temps (point-in-time
        recovery). Voir <xref linkend="backup-timelines" /> pour plus d'informations.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry id="pause-at-recovery-target"
                   xreflabel="pause_at_recovery_target">
      <term><varname>pause_at_recovery_target</varname>
        (<type>boolean</type>)
      </term>
      <indexterm>
        <primary>paramètre de récupération <varname>pause_at_recovery_target</varname></primary>
      </indexterm>
      <listitem>
       <para>
        Spécifie si la restauration doit se mettre en pause quand la cible de
        restauration est atteinte. La valeur par défaut est true. Cela permet
        l'exécution de requêtes sur la base de données pour vérifier si la
        cible de restauration est bien celle souhaitée. L'état de pause peut
        être annulée en utilisant
        <function>pg_xlog_replay_resume()</function> (voir
        <xref linkend="functions-recovery-control-table"/>), ce qui termine la
        restauration. Si la cible actuelle de restauration ne correspond pas
        au point d'arrêt souhaité, arrêtez le serveur, modifiez la
        configuration de la cible de restauration à une cible plus lointaine,
        et enfin redémarrez pour continuer la restauration.
       </para>
       <para>
        Cette configuration n'a pas d'effet si <xref linkend="guc-hot-standby"/>
        n'est pas activée ou si une cible de restauration n'est pas
        configurée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     </variablelist>
   </sect1>

  <sect1 id="standby-settings">

    <title>Paramètres de serveur de Standby</title>
     <variablelist>

       <varlistentry id="standby-mode" xreflabel="standby_mode">
        <term><varname>standby_mode</varname> (<type>booléen</type>)</term>
        <indexterm>
          <primary>paramètre de récupération <varname>standby_mode</varname></primary>
        </indexterm>
        <listitem>
         <para>
          Spécifie s'il faut démarrer le serveur <productname>PostgreSQL</productname>
          en tant que standby. Si ce paramètre est à <literal>on</literal>, le
          serveur n'arrête pas la récupération quand la fin du WAL archivé est
          atteinte, mais continue d'essayer de poursuivre la récupération
          en récupérant de nouveaux segments en utilisant <varname>restore_command</varname>
          et/ou en se connectant au serveur primaire comme spécifié par le paramètre
          <varname>primary_conninfo</varname>.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry id="primary-conninfo" xreflabel="primary_conninfo">
        <term><varname>primary_conninfo</varname> (<type>chaîne de caractères</type>)</term>
        <indexterm>
          <primary>paramètre de récupération <varname>primary_conninfo</varname></primary>
        </indexterm>
        <listitem>
         <para>
          Spécifie au serveur de standby la chaîne de connexion à utiliser
          pour atteindre le primaire. Cette chaîne est dans le format accepté
          par la fonction <function>PQconnectdb</function> de la libpq, décrite
          dans <xref linkend="libpq-connect" />. Si une option n'est pas
          spécifiée dans cette chaîne, alors la variable d'environnement
          correspondante (voir <xref linkend="libpq-envars" />) est examinée.
          Si la variable d'environnement n'est pas positionnée non plus, la
          valeur par défaut est utilisée.
         </para>
         <para>
          La chaîne de connexion devra spécifier le nom d'hôte (ou adresse) du
          serveur primaire, ainsi que le numéro de port si ce n'est pas le même
          que celui par défaut du serveur de standby.
          Spécifiez aussi un nom d'utilisateur disposant des droits adéquats
          sur le primaire (voir <xref linkend="streaming-replication-authentication" />).
          Un mot de passe devra aussi être fourni, si le primaire demande une
          authentification par mot de passe. Il peut être fourni
          soit dans la chaîne <varname>primary_conninfo</varname> soit
          séparément dans un fichier <filename>~/.pgpass</filename> sur le serveur
          de standby (utilisez <literal>replication</literal> comme nom de
          base de données).
          Ne spécifiez pas de nom de base dans la chaîne<varname>primary_conninfo</varname>
         </para>
         <para>
          Ce paramètre n'a aucun effet si  <varname>standby_mode</varname> vaut <literal>off</literal>.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
       <varlistentry id="trigger-file" xreflabel="trigger_file">
        <term><varname>trigger_file</varname> (<type>chaîne de caractères</type>)</term>
        <indexterm>
          <primary>paramètre de récupération <varname>trigger_file</varname></primary>
        </indexterm>
        <listitem>
         <para>
          Spécifie un fichier trigger dont la présence met fin à la récupération
          du standby. Même si cette valeur n'est pas configurée, vous pouvez
          toujours promouvoir le serveur en attente en utilisant
          <command>pg_ctl promote</command>.
          Ce paramètre n'a aucun effet si <varname>standby_mode</varname> vaut <literal>off</literal>.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>

     </variablelist>
   </sect1>

</chapter>
