<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="rowtypes">
 <title>Types composites</title>

 <indexterm>
  <primary>type composite</primary>
 </indexterm>

 <indexterm>
  <primary>type de ligne</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Un <firstterm>type composite</firstterm> représente la structure d'une ligne
  ou d'un enregistrement&nbsp;; il est en essence une simple liste de noms de
  champs et de leur types de données. <productname>PostgreSQL</productname>
  autorise l'utilisation de types composite identiques de plusieurs façons à
  l'utilisation des types simples. Par exemple, une colonne d'une table peut
  être déclarée comme étant de type composite.
 </para>

 <sect2>
  <title>Déclaration de types composite</title>

 <para>
  Voici deux exemples simples de définition de types composite&nbsp;:
<programlisting>CREATE TYPE complexe AS (
    r       double precision,
    i       double precision
);

CREATE TYPE element_inventaire AS (
    nom             text,
    id_fournisseur  integer,
    prix            numeric
);</programlisting>
  La syntaxe est comparable à <command>CREATE TABLE</command> sauf que seuls les noms
  de champs et leur types peuvent être spécifiés&nbsp;; aucune contrainte (telle
  que <literal>NOT NULL</literal>) ne peut être inclus actuellement. Notez que le mot
  clé <literal>AS</literal> est essentiel&nbsp;; sans lui, le système penserait à un
  autre genre de commande <command>CREATE TYPE</command> et vous obtiendriez d'étranges
  erreurs de syntaxe.
 </para>

 <para>
  Après avoir défini les types, nous pouvons les utiliser pour créer des
  tables&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE disponible (
    element   element_inventaire,
    nombre    integer
);

INSERT INTO disponible VALUES (ROW('fuzzy dice', 42, 1.99), 1000);</programlisting>

  ou des fonctions&nbsp;:

<programlisting>CREATE FUNCTION prix_extension(element_inventaire, integer) RETURNS numeric
AS 'SELECT $1.prix * $2' LANGUAGE SQL;

SELECT prix_extension(element, 10) FROM disponible;</programlisting>

 </para>

 <para>
  Quand vous créez une table, un type composite est automatiquement créé, avec
  le même nom que la table, pour représenter le type de ligne de la table. Par
  exemple, si nous avions dit&nbsp;:
<programlisting>CREATE TABLE element_inventaire (
    nom             text,
    id_fournisseur  integer REFERENCES fournisseur,
    prix            numeric CHECK (prix &gt; 0)
);</programlisting>
  alors le même type composite <literal>element_inventaire</literal> montré ci-dessus
  aurait été créé et pourrait être utilisé comme ci-dessus. Néanmoins, notez
  une restriction importante de l'implémentation actuelle&nbsp;: comme aucune
  contrainte n'est associée avec un type composite, les contraintes indiquées
  dans la définition de la table <emphasis>ne sont pas appliquées</emphasis> aux valeurs
  du type composite en dehors de la table. (Un contournement partiel est
  d'utiliser les types de domaine comme membres de types composites.)
 </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Entrée d'une valeur composite</title>

  <indexterm>
   <primary>type composite</primary>
   <secondary>constante</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Pour écrire une valeur composite comme une constante littérale, englobez
   les valeurs du champ dans des parenthèses et séparez-les par des virgules.
   Vous pouvez placer des guillemets doubles autour de chaque valeur de champ
   et vous devez le faire si elle contient des virgules ou des parenthèses
   (plus de détails ci-dessous). Donc, le format général d'une constante
   composite est le suivant&nbsp;:
<synopsis>'( <replaceable>val1</replaceable> , <replaceable>val2</replaceable> , ... )'</synopsis>
   Voici un exemple&nbsp;:
<programlisting>'("fuzzy dice",42,1.99)'</programlisting>
   qui serait une valeur valide du type <literal>element_inventaire</literal> défini
   ci-dessus. Pour rendre un champ NULL, n'écrivez aucun caractère dans sa
   position dans la liste. Par exemple, cette constante spécifie un troisième
   champ NULL&nbsp;:
<programlisting>'("fuzzy dice",42,)'</programlisting>
   Si vous voulez un champ vide au lieu d'une valeur NULL, saisissez deux
   guillemets&nbsp;:
<programlisting>'("",42,)'</programlisting>
   Ici, le premier champ est une chaîne vide non NULL alors que le troisième
   est NULL.
  </para>

  <para>
   (Ces constantes sont réellement seulement un cas spécial de constantes
   génériques de type discutées dans la <xref
   linkend="sql-syntax-constants-generic"/>. La constante est initialement
   traitée comme une chaîne et passée à la routine de conversion de l'entrée
   de type composite. Une spécification explicite de type pourrait être
   nécessaire.)
  </para>

 <para>
  La syntaxe d'expression <literal>ROW</literal> pourrait aussi être utilisée
  pour construire des valeurs composites. Dans la plupart des cas, ceci est
  considérablement plus simple à utiliser que la syntaxe de chaîne littérale car
  vous n'avez pas à vous inquiéter des multiples couches de guillemets. Nous avons
  déjà utilisé cette méthode ci-dessus&nbsp;:
<programlisting>ROW('fuzzy dice', 42, 1.99)
ROW('', 42, NULL)</programlisting>
  Le mot clé ROW est optionnel si vous avez plus d'un champ dans l'expression,
  donc ceci peut être simplifié avec
<programlisting>('fuzzy dice', 42, 1.99)
('', 42, NULL)</programlisting>
  La syntaxe de l'expression <literal>ROW</literal> est discutée avec plus de détails
  dans la <xref linkend="sql-syntax-row-constructors"/>.
 </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Accéder aux types composite</title>

 <para>
  Pour accéder à un champ d'une colonne composite, vous pouvez écrire un point
  et le nom du champ, un peu comme la sélection d'un champ à partir d'un nom
  de table. En fait, c'est tellement similaire que vous pouvez souvent utiliser
  des parenthèses pour éviter une confusion de l'analyseur. Par exemple, vous
  pouvez essayer de sélectionner des sous-champs à partir de notre exemple de
  table, <literal>disponible</literal>, avec quelque chose comme&nbsp;:

<programlisting>SELECT element.nom FROM disponible WHERE element.prix &gt; 9.99;</programlisting>

  Ceci ne fonctionnera pas car le nom <literal>element</literal> est pris pour le nom
  d'une table, et non pas d'une colonne de <literal>disponible</literal>, suivant les
  règles de la syntaxe SQL. Vous devez l'écrire ainsi&nbsp;:

<programlisting>SELECT (element).nom FROM disponible WHERE (element).prix &gt; 9.99;</programlisting>

  ou si vous avez aussi besoin d'utiliser le nom de la table (par exemple dans
  une requête multi-table), de cette façon&nbsp;:

<programlisting>SELECT (disponible.element).nom FROM disponible WHERE (disponible.element).prix &gt; 9.99;</programlisting>

  Maintenant, l'objet entre parenthèses est correctement interprété comme une
  référence à la colonne <literal>element</literal>, puis le sous-champ peut être
  sélectionné à partir de lui.
 </para>

 <para>
  Des problèmes syntaxiques similaires s'appliquent quand vous sélectionnez un
  champ à partir d'une valeur composite. En fait, pour sélectionner un seul champ
  à partir du résultat d'une fonction renvoyant une valeur composite, vous aurez
  besoin d'écrire quelque chose comme&nbsp;:

<programlisting>SELECT (ma_fonction(...)).champ FROM ...</programlisting>

  Sans les parenthèses supplémentaires, ceci provoquera une erreur.
 </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Modifier les types composite</title>

 <para>
  Voici quelques exemples de la bonne syntaxe pour insérer et mettre à jour
  des colonnes composites. Tout d'abord pour insérer ou modifier une colonne
  entière&nbsp;:

<programlisting>INSERT INTO matab (col_complexe) VALUES((1.1,2.2));

UPDATE matab SET col_complexe = ROW(1.1,2.2) WHERE ...;</programlisting>

  Le premier exemple omet <literal>ROW</literal>, le deuxième l'utilise&nbsp;; nous
  pouvons le faire des deux façons.
 </para>

 <para>
  Nous pouvons mettre à jour un sous-champ individuel d'une colonne
  composite&nbsp;:

<programlisting>UPDATE matab SET col_complexe.r = (col_complexe).r + 1 WHERE ...;</programlisting>

  Notez ici que nous n'avons pas besoin de (et, en fait, ne pouvons pas) placer
  des parenthèses autour des noms de colonnes apparaissant juste après
  <literal>SET</literal>, mais nous avons besoin de parenthèses lors de la référence à
  la même colonne dans l'expression à droite du signe d'égalité.
 </para>

 <para>
  Et nous pouvons aussi spécifier des sous-champs comme cibles de la commande
  <command>INSERT</command>&nbsp;:

<programlisting>INSERT INTO matab (col_complexe.r, col_complexe.i) VALUES(1.1, 2.2);</programlisting>

  Si tous les sous-champs d'une colonne ne sont pas spécifiés, ils sont remplis
  avec une valeur NULL.
 </para>
 </sect2>

 <sect2 id="rowtypes-io-syntax">
  <title>Syntaxe en entrée et sortie d'un type composite</title>

  <para>
   La représentation texte externe d'une valeur composite consiste en des
   éléments qui sont interprétés suivant les règles de conversion
   d'entrées/sorties pour les types de champs individuels, plus des décorations
   indiquant la structure composite. Cette décoration consiste en des parenthèses
   (<literal>(</literal> et <literal>)</literal>) autour de la valeur entière ainsi que des
   virgules (<literal>,</literal>) entre les éléments adjacents. Des espace blancs en
   dehors des parenthèses sont ignorés mais à l'intérieur des parenthèses, ils
   sont considérés comme faisant partie de la valeur du champ et pourrait ou non
   être significatif suivant les règles de conversion de l'entrée pour le type
   de données du champ. Par exemple, dans&nbsp;:
<programlisting>'(  42)'</programlisting>
   l'espace blanc sera ignoré si le type du champ est un entier, mais pas s'il
   s'agit d'un champ de type texte.
  </para>

  <para>
   Comme indiqué précédemment, lors de l'écriture d'une valeur composite, vous
   pouvez utiliser des guillemets doubles autour de chaque valeur de champ
   individuel. Vous <emphasis>devez</emphasis> le faire si la valeur du champ pourrait
   sinon gêner l'analyseur de la valeur du champ composite. En particulier, les
   champs contenant des parenthèses, des virgules, des guillemets doubles ou des
   antislashs doivent être entre guillemets doubles. Pour placer un guillemet
   double ou un antislash dans la valeur d'un champ composite entre guillemets,
   faites-le précéder d'un antislash. (De plus, une paire de guillemets doubles
   à l'intérieur d'une valeur de champ à guillemets doubles est pris pour
   représenter un caractère guillemet double, en analogie aux règles des
   guillemets simples dans les chaînes SQL littérales.) Autrement, vous pouvez
   éviter les guillemets et utiliser l'échappement par antislash pour protéger
   tous les caractères de données qui auraient été pris pour une syntaxe
   composite.
  </para>

  <para>
   Une valeur de champ composite vide (aucun caractère entre les virgules ou
   parenthèses) représente une valeur NULL. Pour écrire une valeur qui est une
   chaîne vide plutôt qu'une valeur NULL, écrivez <literal>""</literal>.
  </para>

  <para>
   La routine de sortie composite placera des guillemets doubles autour des
   valeurs de champs s'ils sont des chaînes vides ou s'ils contiennent des
   parenthèses, virgules, guillemets doubles, antislash ou espaces blancs.
   (Faire ainsi pour les espaces blancs n'est pas essentiel mais aide à la
   lecture.) Les guillemets doubles et antislashs dans les valeurs des
   champs seront doublés.
  </para>

 <note>
  <para>
   Rappelez-vous que ce que vous allez saisir dans une commande SQL sera tout
   d'abord interprété comme une chaîne littérale, puis comme un composite. Ceci
   double le nombre d'antislash dont vous avez besoin (en supposant que la syntaxe
   d'échappement des chaînes est utilisée). Par exemple, pour insérer
   un champ <type>text</type> contenant un guillemet double et un antislash dans
   une valeur composite, vous devez écrire&nbsp;:
<programlisting>INSERT ... VALUES (E'("\\"\\\\")');</programlisting>
   Le processeur des chaînes littérales supprime un niveau d'antislash de façon
   à ce qui arrive à l'analyseur de valeurs composites ressemble à
   <literal>("\"\\")</literal>. À son tour, la chaîne remplie par la routine d'entrée
   du type de données <type>text</type> devient <literal>"\</literal>. (Si nous étions en
   train de travailler avec un type de données dont la routine d'entrée traite
   aussi les antislashs spécialement, <type>bytea</type> par exemple, nous
   pourrions avoir besoin d'au plus huit antislashs dans la commande pour obtenir
   un antislash dans le champ composite stocké.) Le guillemet dollar (voir <xref 
   linkend="sql-syntax-dollar-quoting"/>) pourrait être utilisé pour éviter le
   besoin des antislashs doublés.
  </para>
 </note>

 <tip>
  <para>
   La syntaxe du constructeur <literal>ROW</literal> est habituellement plus simple à
   utiliser que la syntaxe du littérale composite lors de l'écriture de valeurs
   composites dans des commandes SQL. Dans <literal>ROW</literal>, les valeurs
   individuelles d'un champ sont écrits de la même façon qu'ils l'auraient été
   en étant pas membres du composite.
  </para>
 </tip>
 </sect2>

</sect1>
