<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<!--
Ce fichier contient les instructions d'une installation autonome, qui vont
dans le fichier INSTALL. Ce document rapproche des parties des instructions
d'installation de la documentation principale avec des informations qui
n'apparaissent que dans la version autonome.
-->
<article id="installation">
 <title>Installation de <productname>PostgreSQL</productname> à partir du code source</title>

 <!-- This text replaces the introductory text of installation.sgml -->
 <para>
  Ce document décrit l'installation de <productname>PostgreSQL</productname> à
  partir de la présente distribution du code source.
 </para>

 <para>
  Si vous construisez <productname>PostgreSQL</productname> pour Microsoft
  Windows, continuez la lecture de ce chapitre si vous avez pour but
  d'utiliser MinGW ou Cygwin&nbsp;; par contre, si vous voulez utiliser
  <productname>Visual C++</productname> de Microsoft, voir la documentation
  principale à la place.
 </para>

 <xi:include href="postgres.xml" xpointer="install-short" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
 <xi:include href="postgres.xml" xpointer="install-requirements" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
 <xi:include href="postgres.xml" xpointer="install-procedure" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
 <xi:include href="postgres.xml" xpointer="install-post" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>

 <sect1 id="install-getting-started">
  <title>Comment débuter</title>

  <para>
   Ce qui suit est un résumé rapide de comment mettre en place
   <productname>PostgreSQL</productname> et de le faire tourner une fois
   installé. La documentation principale contient plus d'informations.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
	 Créez un compte utilisateur pour le serveur
	 <productname>PostgreSQL</productname>. C'est l'utilisateur sous lequel
	 le serveur tournera. Pour un usage en production, vous devez créer un
	 compte séparé, non privilégié (<quote>postgres</quote> est généralement
	 utilisé). Si vous n'avez pas d'accès root ou voulez juste expérimenter,
	 votre propre compte utilisateur suffit&nbsp;; par contre exécuter le
	 serveur en tant que root est un risque pour la sécurité et ne
	 fonctionnera pas.
<screen><userinput>adduser postgres</userinput></screen>
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
	 Créez une installation de base de données avec la commande
     <command>initdb</command>. Pour lancer <command>initdb</command>,
	 vous devez être connecté à votre compte utilisateur
	 <productname>PostgreSQL</productname>. En tant que root, cela ne
	 fonctionnera pas.
<screen>root# <userinput>mkdir /usr/local/pgsql/data</userinput>
root# <userinput>chown postgres /usr/local/pgsql/data</userinput>
root# <userinput>su - postgres</userinput>
postgres$ <userinput>/usr/local/pgsql/bin/initdb -D /usr/local/pgsql/data</userinput></screen>
    </para>

    <para>
	 L'option <option>-D</option> spécifie l'endroit où les données seront
	 stockées. Vous pouvez utiliser n'importe quel chemin de votre choix,
	 il n'a pas besoin d'être sous le répertoire d'installation. Soyez juste
	 sûr que le compte serveur peut écrire sous ce répertoire d'installation
	 (ou créez-le s'il n'existe pas déjà) avant de démarrer
	 <command>initdb</command>, comme illustré ici.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
	 À ce point, si vous n'avez pas utilisé <command>initdb</command> avec
	 l'option <literal>-A</literal>, vous voudrez modifier
	 <filename>pg_hba.conf</filename> pour contrôler les accès au serveur
	 en local avant de le démarrer. Le défaut est de faire confiance à tous
	 les utilisateurs locaux.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
	 À l'étape précédente, <command>initdb</command> a dû vous dire de démarrer
	 le serveur de base de données. Faites-le maintenant. La commande devrait
	 ressembler à quelque chose comme&nbsp;:
<programlisting>/usr/local/pgsql/bin/pg_ctl -D /usr/local/pgsql/data start</programlisting>
    </para>

    <para>
	 Pour arrêter un serveur qui tourne en arrière-plan, vous pouvez taper&nbsp;:
<programlisting>/usr/local/pgsql/bin/pg_ctl -D /usr/local/pgsql/data stop</programlisting>
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
	 Créez une base de données&nbsp;:
<screen><userinput>/usr/local/pgsql/bin/createdb testdb</userinput></screen>
     Puis entrez&nbsp;:
<screen><userinput>/usr/local/pgsql/bin/psql testdb</userinput></screen>
     pour vous connecter à cette base de données. Quand apparaît le prompt,
	 vous pouvez entrer des commandes SQL et commencer à expérimenter.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>

 <sect1 id="install-whatnow">
  <title>Que faire maintenant&nbsp;?</title>

  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
	  La distribution de <productname>PostgreSQL</productname> contient
	  une documentation complète que vous devriez lire un jour.
	  Après installation, la documentation est accessible en pointant votre
	  navigateur vers <filename>/usr/local/pgsql/doc/html/index.html
	  </filename>, si vous n'avez pas changé les répertoires d'installation.
     </para>

     <para>
	  Les premiers chapitres de la documentation principale sont le tutoriel,
	  et devraient être votre première lecture si vous êtes complètement
	  novice en matière de base de données <acronym>SQL</acronym>.
	  Si vous êtes familier avec les concepts de base de données, vous
	  continuerez alors sur la partie sur l'administration d'un serveur,
	  qui contient des informations sur comment mettre en place le serveur,
	  les utilisateurs et l'authentification.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
	  Généralement, vous voudrez modifier le système pour qu'il démarre
	  le serveur de base de données dès son démarrage. Des suggestions pour cela
	  figurent dans la documentation.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
	  Lancez les tests de régression sur le serveur que vous venez d'installer
	  (avec <command>make installcheck</command>). Si vous ne l'avez pas fait
	  avant l'installation, vous devriez vraiment le faire maintenant. Ceci
	  aussi est expliqué dans la documentation.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Par défaut <productname>PostgreSQL</productname> est configuré pour
	  tourner sur un matériel minimaliste. Cela permet de le démarrer avec
	  n'importe quelle configuration matérielle. Cependant, la configuration par
	  défaut n'est pas conçue pour des performances optimales. Pour atteindre
	  les meilleures performances, plusieurs paramètres du serveur doivent être
	  ajustés, les deux principaux étant <varname>shared_buffers</varname> et
      <varname>work_mem</varname>.
	  D'autres paramètres mentionnés dans la documentation affectent aussi les
	  performances.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>

 <xi:include href="postgres.xml" xpointer="supported-platforms" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
 <xi:include href="postgres.xml" xpointer="installation-platform-notes" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
</article>
