<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<chapter id="storage">

<title>Stockage physique de la base de données</title>

<para>
Ce chapitre fournit un aperçu du format de stockage physique utilisé par les
bases de données <productname>PostgreSQL</productname>.
</para>

<sect1 id="storage-file-layout">

<title>Emplacement des fichiers de la base de données</title>

<para>
Cette section décrit le format de stockage au niveau des fichiers et
répertoires.
</para>

<para>
Toutes les données nécessaires à un groupe de bases de données sont stockées
dans le répertoire data du groupe, habituellement référencé en tant que
<varname>PGDATA</varname> (d'après le nom de la variable d'environnement qui peut
être utilisé pour le définir). Un emplacement courant pour <varname>PGDATA</varname>
est <filename>/var/lib/pgsql/data</filename>. Plusieurs groupes, gérés par différentes
instances du serveur, peuvent exister sur la même machine.
</para>

<para>
Le répertoire <varname>PGDATA</varname> contient plusieurs sous-répertoires et
fichiers de contrôle, comme indiqué dans le <xref linkend="pgdata-contents-table"/>. 
En plus de ces éléments requis, les fichiers
de configuration du groupe, <filename>postgresql.conf</filename>,
<filename>pg_hba.conf</filename> et <filename>pg_ident.conf</filename> sont
traditionnellement stockés dans <varname>PGDATA</varname> (bien qu'il soit possible de
les conserver ailleurs à partir de la version 8.0 de
<productname>PostgreSQL</productname>).
</para>

<table tocentry="1" id="pgdata-contents-table">
<title>Contenu de <varname>PGDATA</varname></title>
<tgroup cols="2">
<colspec colnum="1" colwidth="0.5*"/>
<colspec colnum="2" colwidth="1.5*"/>
<thead>
<row>
<entry>Élément</entry>
<entry>Description</entry>
</row>
</thead>

<tbody>

<row>
 <entry><filename>PG_VERSION</filename></entry>
 <entry>Un fichier contenant le numéro de version majeur de
  <productname>PostgreSQL</productname></entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>base</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les sous-répertoires par base de
  données</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>global</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les tables communes au groupe, telles que
  <structname>pg_database</structname></entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_clog</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les données d'état de validation des
  transactions</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_multixact</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant des données sur l'état des
  multi-transactions (utilisé pour les verrous de lignes partagées)</entry> 
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_notify</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les données de statut de LISTEN/NOTIFY</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_serial</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant des informations sur les transactions
  sérialisables validées</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_snapshots</filename></entry>
 <entry>Subdirectory containing exported snapshots</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_stat_tmp</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les fichiers temporaires pour le sous-système
  des statistiques</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_subtrans</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les données d'états des
  sous-transaction</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_tblspc</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les liens symboliques vers les espaces
  logiques</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_twophase</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les fichiers d'état pour les transactions
  préparées</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>pg_xlog</filename></entry>
 <entry>Sous-répertoire contenant les fichiers WAL (Write Ahead Log)</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>postmaster.opts</filename></entry>
 <entry>Un fichier enregistrant les options en ligne de commande avec
  lesquelles le serveur a été lancé la dernière fois</entry>
</row>

<row>
 <entry><filename>postmaster.pid</filename></entry>
 <entry>Un fichier verrou contenant l'identifiant du processus postmaster en
  cours d'exécution (PID), le chemin du répertoire de données, la date et
  l'heure du lancement de postmaster, le numéro de port, le chemin du
  répertoire du socket de domaine Unix (vide sous Windows), la première adresse
  valide dans listen_address (adresse IP ou <literal>*</literal>, ou vide s'il
  n'y a pas d'écoute TCP) et l'identifiant du segment de mémoire partagé (ce
  fichier est supprimé à l'arrêt du serveur)</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</table>

<para>
Pour chaque base de données dans le groupe, il existe un sous-répertoire dans
<varname>PGDATA</varname><filename>/base</filename>, nommé d'après l'OID de la base de données
dans <structname>pg_database</structname>. Ce sous-répertoire est l'emplacement par
défaut pour les fichiers de la base de données; en particulier, ses
catalogues système sont stockés ici.
</para>

<para>
Chaque table et index est stocké dans un fichier séparé. Pour les relations
ordinaires, ces fichiers sont nommés d'après le numéro
<firstterm>filenode</firstterm> de la table ou de l'index. Ce numéro est stocké
dans <structname>pg_class</structname>.<structfield>relfilenode</structfield>.
Pour les relations temporaires, le nom du fichier est de la forme
<literal>t<replaceable>BBB</replaceable>_<replaceable>FFF</replaceable></literal>,
où <replaceable>BBB</replaceable> est l'identifiant du processus serveur qui a
créé le fichier, et <replaceable>FFF</replaceable> et le numéro
<firstterm>filenode</firstterm>. Dans tous les cas, en plus du fichier principal
(aussi appelé <foreignphrase>main fork</foreignphrase>), chaque table et index
a une <firstterm>carte des espaces libres</firstterm> (voir <xref
linkend="storage-fsm"/>), qui enregistre des informations sur l'espace libre
disponible dans la relation. La carte des espaces libres est stockée dans un
fichier dont le nom est le numéro filenode suivi du suffixe
<literal>_fsm</literal>. Les tables ont aussi une <firstterm>carte des
visibilités</firstterm>, stockée dans un fichier de suffixe
<literal>_vm</literal>, pour tracer les pages connues comme n'ayant pas de
lignes mortes. La carte des visibilités est décrite dans <xref
linkend="storage-vm"/>. Les tables non tracées et les index disposent d'un
troisième fichier, connu sous le nom de fichier d'initialisation. Son nom a
pour suffixe <literal>_init</literal> (voir <xref linkend="storage-init"/>).
</para>

<caution>
<para>
Notez que, bien que le filenode de la table correspond souvent à son OID,
cela n'est <emphasis>pas</emphasis> nécessairement le cas; certaines
opérations, comme <command>TRUNCATE</command>, <command>REINDEX</command>,
<command>CLUSTER</command> et quelques formes d'<command>ALTER TABLE</command>, peuvent
modifier le filenode tout en préservant l'OID. Évitez de supposer que filenode
et OID sont identiques.
De plus, pour certains catalogues système incluant
<structname>pg_class</structname> lui-même,
<structname>pg_class</structname>.<structfield>relfilenode</structfield>
contient zéro.  Le numéro filenode en cours est stocké dans une structure de
données de bas niveau, et peut être obtenu avec la fonction
<function>pg_relation_filenode()</function>.
</para>
</caution>

<para>
Quand une table ou un index dépasse 1&nbsp;Go, il est divisé en
<firstterm>segments</firstterm> d'un&nbsp;Go. Le nom du fichier du premier
segment est identique au filenode&nbsp;; les segments suivants sont nommés
filenode.1, filenode.2, etc. Cette disposition évite des problèmes sur les
plateformes qui ont des limitations sur les tailles des fichiers.
(Actuellement, 1&nbsp;Go est la taille du segment par défaut. Cette taille est
ajustable en utilisant l'option <option>--with-segsize</option> pour configure
avant de construire <productname>PostgreSQL</productname>.)
En principe, les fichiers de la carte des espaces libres et de la carte de
visibilité pourraient aussi nécessiter plusieurs segments, bien qu'il y a
peu de chance que cela arrive réellement.
</para>

<para>
Une table contenant des colonnes avec des entrées potentiellement volumineuses
aura une table <firstterm>TOAST</firstterm> associée, qui est
utilisée pour le stockage de valeurs de champs trop importantes pour
conserver des lignes adéquates.
<structname>pg_class</structname>.<structfield>reltoastrelid</structfield> établit un lien entre
une table et sa table <acronym>TOAST</acronym>, si elle existe. Voir <xref
linkend="storage-toast"/> pour plus d'informations.
</para>

<para>
Le contenu des tables et des index est discuté plus en détails dans <xref
linkend="storage-page-layout"/>.
</para>

<para>
Les tablespaces rendent ce scénario plus compliqués. Chaque espace
logique défini par l'utilisateur contient un lien symbolique dans le répertoire
<varname>PGDATA</varname><filename>/pg_tblspc</filename>, pointant vers le répertoire physique
du tablespace (celui spécifié dans la commande <command>CREATE
TABLESPACE</command>). Ce lien symbolique est nommé d'après l'OID du tablespace.
À l'intérieur du répertoire du tablespace, il existe un sous-répertoire 
avec un nom qui dépend de la version du serveur <productname>PostgreSQL</productname>,
comme par exemple <literal>PG_9.0_201008051</literal>. (La raison de l'utilisation
de ce sous-répertoire est que des versions successives de la base de données
puissent utiliser le même emplacement indiqué par <command>CREATE
TABLESPACE</command> sans que cela provoque des conflits.) À l'intérieur de
ce répertoire spécifique à la version, il existe un sous-répertoire 
pour chacune des bases de données contenant des éléments dans ce tablespace. Ce
sous-répertoire est nommé d'après l'OID de la base. Les tables et les index
sont enregistrés dans ce répertoire et suivent le schéma de nommage des filenodes. Le tablespace
<literal>pg_default</literal> n'est pas accédé via <filename>pg_tblspc</filename> mais
correspond à <varname>PGDATA</varname><filename>/base</filename>. De façon similaire,
le tablespace <literal>pg_global</literal> n'est pas accédé via 
<filename>pg_tblspc</filename> mais correspond à <varname>PGDATA</varname><filename>/global</filename>.
</para>

<para>
La fonction <function>pg_relation_filepath()</function> affiche le chemin
entier (relatif à <varname>PGDATA</varname>) de toute relation. Il est souvent
utile pour ne pas avoir à se rappeler toutes les différentes règles ci-dessus.
Gardez néanmoins en tête que cette fonction donne seulement le nom du premier
segment du fichier principal de la relation &mdash; vous pourriez avoir
besoin d'ajouter le numéro de segment et/ou les extensions
<literal>_fsm</literal> ou <literal>_vm</literal> pour trouver tous les
fichiers associés avec la relation.
</para>

<para>
Les fichiers temporaires (pour des opérations comme le tri de plus de données
que ce que la mémoire peut contenir) sont créés à l'intérieur de <varname>PGDATA</varname><filename>/base/pgsql_tmp</filename>,
ou dans un sous-répertoire <filename>pgsql_tmp</filename> du répertoire du
tablespace si un tablespace autre que <literal>pg_default</literal> est
indiqué pour eux. Le nom du fichier temporaire est de la forme
<filename>pgsql_tmp<replaceable>PPP</replaceable>.<replaceable>NNN</replaceable></filename>,
où <replaceable>PPP</replaceable> est le PID du serveur propriétaire et
<replaceable>NNN</replaceable> distingue les différents fichiers temporaires de ce
serveur.
</para>

</sect1>

<sect1 id="storage-toast">

<title>TOAST</title>

    <indexterm>
     <primary>TOAST</primary>
    </indexterm>
    <indexterm><primary>sliced bread</primary><see>TOAST</see></indexterm>

<para>
Cette section fournit un aperçu de <acronym>TOAST</acronym> (<foreignphrase>The
Oversized-Attribute Storage Technique</foreignphrase>, la technique de
stockage des attributs trop grands).
</para>

<para>
Puisque <productname>PostgreSQL</productname> utilise une taille de page fixe
(habituellement 8&nbsp;Ko) et n'autorise pas qu'une ligne s'étende sur plusieurs
pages. Du coup, il n'est pas possible de stocker de grandes valeurs directement
dans les champs. Pour dépasser cette limitation, les valeurs de champ
volumineuses sont compressées et/ou divisées en plusieurs lignes physiques. Ceci
survient de façon transparente pour l'utilisateur, avec seulement un petit
impact sur le code du serveur. Cette technique est connu sous l'acronyme
affectueux de <acronym>TOAST</acronym> (ou <quote>the best thing since sliced
bread</quote>).
</para>

<para>
Seuls certains types de données supportent <acronym>TOAST</acronym> &mdash; il n'est
pas nécessaire d'imposer cette surcharge sur les types de données qui ne 
produisent pas de gros volumes. Pour supporter 
<acronym>TOAST</acronym>, un type de données doit avoir une représentation 
(<firstterm>varlena</firstterm>) à longueur variable, dans laquelle les 32 premiers bits
contiennent la longueur totale de la valeur en octets (ceci incluant la
longueur elle-même). <acronym>TOAST</acronym> n'a aucune contrainte supplémentaire
sur la représentation. Toutes les fonctions niveau C qui gèrent un type données
supportant <acronym>TOAST</acronym> doivent faire attention à gérer les valeurs en
entrée <acronym>TOAST</acronym>ées. (Ceci se fait normalement en appelant
<function>PG_DETOAST_DATUM</function> avant de faire quoi que ce soit avec une valeur
en entrée; mais dans certains cas, des approches plus efficaces sont possibles.)
</para>

<para>
<acronym>TOAST</acronym> récupère deux bits du mot contenant la longueur
d'un varlena (ceux de poids fort sur les machines big-endian, ceux de poids
faible sur les machines little-endian), limitant du coup la taille logique
de toute valeur d'un type de données <acronym>TOAST</acronym> à 1&nbsp;Go
(2<superscript>30</superscript> - 1 octets). Quand les deux bits sont à
zéro, la valeur est une valeur non <acronym>TOAST</acronym>é du type de
données et les bits restants dans le mot contenant la longueur indique
la taille total du datum (incluant ce mot) en octets. Quand le bit de poids
fort (ou de poids faible) est à un, la valeur a un en-tête de seulement
un octet alors qu'un en-tête normal en fait quatre. Les bits restants
donne la taille total du datum (incluant ce mot) en octets. Il reste un
cas spécial&nbsp;: si les bits restants sont tous à zéro (ce qui est
impossible étant donné que le mot indiquant la longueur est inclut dans
la taille), la valeur est un pointeur vers une donnée stockée dans une table
TOAST séparée (la taille d'un pointeur TOAST est indiquée dans le second
octet du datum). Les valeurs dont l'en-tête fait un seul octet ne sont pas
alignées sur une limite particulière. Enfin, quand le bit de poids fort
(ou de poids faible) est supprimé mais que le bit adjacent vaut un, le
contenu du datum est compressé et doit être décompresser avant utilisation.
Dans ce cas, les bits restants du mot contenant la longueur indiquent la
taille totale du datum compressé, pas celles des données au départ. Notez
que la compression est aussi possible pour les données de la table TOAST
mais l'en-tête varlena n'indique pas si c'est le cas &mdash; le contenu
du pointeur TOAST le précise.
</para>

<para>
Si une des colonnes d'une table est <acronym>TOAST</acronym>-able, la table disposera
d'une table <acronym>TOAST</acronym> associé, dont l'OID est stockée dans l'entrée
<structname>pg_class</structname>.<structfield>reltoastrelid</structfield> de la table. Les valeurs
<acronym>TOAST</acronym>ées hors-ligne sont conservées dans la table <acronym>TOAST</acronym>
comme décrit avec plus de détails ci-dessous.
</para>

<para>
La technique de compression utilisée est un simple et rapide membre de la
famille des techniques de compression LZ. Voir <filename>src/backend/utils/adt/pg_lzcompress.c</filename> pour les
détails.
</para>

<para>
Les valeurs hors-ligne sont divisées (après compression si nécessaire) en
morceaux d'au plus <literal>TOAST_MAX_CHUNK_SIZE</literal> octets (par défaut,
cette valeur est choisie pour que quatre morceaux de ligne tiennent sur une
page, d'où les 2000 octets). Chaque morceau est stocké comme une ligne séparée dans la table
<acronym>TOAST</acronym> de la table propriétaire. Chaque table <acronym>TOAST</acronym>
contient les colonnes <structfield>chunk_id</structfield> (un OID identifiant la valeur
<acronym>TOAST</acronym>ée particulière), <structfield>chunk_seq</structfield> (un numéro de
séquence pour le morceau de la valeur) et <structfield>chunk_data</structfield> (la donnée
réelle du morceau). Un index unique sur <structfield>chunk_id</structfield> et
<structfield>chunk_seq</structfield> offre une récupération rapide des valeurs. Un
pointeur datum représentant une valeur <acronym>TOAST</acronym>ée hors-ligne a par conséquent 
besoin de stocker l'OID de la table <acronym>TOAST</acronym> dans laquelle chercher
et l'OID de la valeur spécifique (son <structfield>chunk_id</structfield>). Par commodité, 
les pointeurs datums stockent aussi la taille logique du datum (taille
de la donnée originale non compressée) et la taille stockée réelle (différente
si la compression a été appliquée). À partir des octets d'en-tête varlena,
la taille totale d'un pointeur datum <acronym>TOAST</acronym> est par conséquent de 18 octets
quelque soit la taille réelle de la valeur représentée.
</para>

<para>
Le code <acronym>TOAST</acronym> est déclenché seulement quand une valeur de ligne
à stocker dans une table est plus grande que <symbol>TOAST_TUPLE_THRESHOLD</symbol> octets (habituellement
2&nbsp;Ko). Le code <acronym>TOAST</acronym> compressera et/ou déplacera les valeurs
de champ hors la ligne jusqu'à ce que la valeur de la ligne soit plus petite que
<symbol>TOAST_TUPLE_TARGET</symbol> octets  (habituellement là-aussi
2&nbsp;Ko) ou que plus aucun gain ne puisse être réalisé. 
Lors d'une opération UPDATE, les valeurs des champs non modifiées sont habituellement
préservées telles quelles&nbsp;; donc un UPDATE sur une ligne avec des valeurs hors
ligne n'induit pas de coûts à cause de <acronym>TOAST</acronym> si aucune des valeurs
hors-ligne n'est modifiée.
</para>

<para>
Le code <acronym>TOAST</acronym> connaît quatre stratégies différentes pour stocker
les colonnes <acronym>TOAST</acronym>-ables&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <literal>PLAIN</literal> empêche soit la compression soit le stockage
      hors-ligne&nbsp;; de plus, il désactive l'utilisation d'en-tête sur
      un octet pour les types varlena. Ceci est la seule stratégie possible
      pour les colonnes des types de données non
      <acronym>TOAST</acronym>-ables.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>EXTENDED</literal> permet à la fois la compression et le
      stockage hors-ligne. Ceci est la valeur par défaut de la plupart des
      types de données <acronym>TOAST</acronym>-ables. La compression sera tentée en
      premier, ensuite le stockage hors-ligne si la ligne est toujours trop
      grande.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>EXTERNAL</literal> autorise le stockage hors-ligne mais pas la
      compression. L'utilisation d'<literal>EXTERNAL</literal> rendra plus rapides les
      opérations sur des sous-chaînes d'importantes colonnes de type
      <type>text</type> et <type>bytea</type> (au dépens d'un
      espace de stockage accrus) car ces opérations sont optimisées pour
      récupérer seulement les parties requises de la valeur hors-ligne
      lorsqu'elle n'est pas compressée.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>MAIN</literal> autorise la compression mais pas le stockage
      hors-ligne. (En réalité le stockage hors-ligne sera toujours réalisé
      pour de telles colonnes mais seulement en dernier ressort s'il n'existe
      aucune autre solution pour diminuer suffisamment la taille de la ligne
      pour qu'elle tienne sur une page.)
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

Chaque type de données <acronym>TOAST</acronym>-able spécifie une stratégie par défaut 
pour les colonnes de ce type de donnée, mais la stratégie pour une colonne d'une table
donnée peut être modifiée avec <command>ALTER TABLE SET STORAGE</command>.
</para>

<para>
Cette combinaison a de nombreux avantages comparés à une approche plus directe
comme autoriser le stockage des valeurs de lignes sur plusieurs pages. En
supposant que les requêtes sont habituellement qualifiées par comparaison avec
des valeurs de clé relativement petites, la grosse partie du travail de
l'exécuteur sera réalisée en utilisant l'entrée principale de la ligne. Les
grandes valeurs des attributs <acronym>TOAST</acronym>és seront seulement récupérées
(si elles sont sélectionnées) au moment où l'ensemble de résultats est
envoyé au client. Ainsi, la table principale est bien plus petite
et un plus grand nombre de ses lignes tiennent dans le cache du tampon partagé, 
ce qui ne serait pas le cas sans aucun stockage hors-ligne.
Le tri l'utilise aussi, et les tris seront plus souvent réalisés entièrement
en mémoire. Un petit test a montré qu'une table contenant des pages HTML
typiques ainsi que leurs URL étaient stockées en à peu près la moitié de la
taille des données brutes en incluant la table <acronym>TOAST</acronym> et que la
table principale contenait moins de 10&nbsp;% de la totalité des données (les
URL et quelques petites pages HTML). Il n'y avait pas de différence à l'exécution
en comparaison avec une table non <acronym>TOAST</acronym>ée, dans laquelle toutes les
pages HTLM avaient été coupées à 7&nbsp;Ko pour tenir.
</para>

</sect1>

<sect1 id="storage-fsm">

<title>Carte des espaces libres</title>

<indexterm>
 <primary>Free Space Map</primary>
</indexterm>
<indexterm><primary>FSM</primary><see>Free Space Map</see></indexterm>

<para>
Chaque table et index, en dehors des index hash, a une carte des espaces libres
(appelée aussi <acronym>FSM</acronym>, acronyme de <foreignphrase>Free Space
Map</foreignphrase>) pour conserver le trace des emplacements disponibles dans
la relation. Elle est stockée dans un fichier séparé du fichier des données. Le
nom de fichier est le numéro relfilenode suivi du suffixe
<literal>_fsm</literal>. Par exemple, si le relfilenode d'une relation est
12345, la FSM est stockée dans un fichier appelé
<filename>12345_fsm</filename>, dans même répertoire que celui utilisé pour le
fichier des données.
</para>

<para>
La carte des espaces libres est organisée comme un arbre de pages
<acronym>FSM</acronym>. Les pages <acronym>FSM</acronym> de niveau bas stockent
l'espace libre disponible dans chaque page de la relation. Les niveaux
suppérieurs agrégent l'information des niveaux bas.
</para>

<para>
À l'intérieur de chaque page <acronym>FSM</acronym> se trouve un arbre binaire
stocké dans un tableau avec un octet par n&oelig;ud. Chaque n&oelig;ud final
représente une page de la relation, ou une page FSM de niveau bas. Dans chaque
n&oelig;ud non final, la valeur la plus haute des valeurs enfants est stockée.
Du coup, la valeur maximum de tous les n&oelig;uds se trouve à la racine.
</para>

<para>
Voir <filename>src/backend/storage/freespace/README</filename> pour plus de
détails sur la façon dont la <acronym>FSM</acronym> est structurée, et comment
elle est mise à jour et recherchée. Le module <xref linkend="pgfreespacemap"/>
peut être utilisé pour examiner l'information stockée dans les cartes d'espace
libre.
</para>

</sect1>

<sect1 id="storage-vm">

<title>Carte de visibilité</title>

<indexterm>
 <primary>Carte de visibilité</primary>
</indexterm>
<indexterm><primary>VM</primary><see>Carte de visibilité</see></indexterm>

<para>
Chaque relation a une carte de visibilité (<acronym>VM</acronym> acronyme de
<foreignphrase>Visibility Map</foreignphrase>) pour garder trace des pages
contenant seulement des lignes connues pour être visibles par toutes les
transactions actives. Elle est stockée en dehors du fichier de données dans
un fichier séparé nommé suivant le numéro relfilenode de la relation, auquel
est ajouté le suffixe <literal>_vm</literal>. Par exemple, si le relfilenode
de la relation est 12345, la VM est stockée dans un fichier appelé
<filename>12345_vm</filename>, dans le même répertoire que celui du fichier
de données. Notez que les index n'ont pas de VM.
</para>

<para>
La carte de visibilité enregistre un bit par page. Un bit à 1 signifie
que toutes les lignes de la page sont visibles par toutes les transactions.
Cela signifie que le page ne contient pas de lignes nécessitant un VACUUM.
This information can also be used by <firstterm>index-only scans</firstterm> to answer
queries using only the index tuple.
</para>

<para>
Chaque fois qu'un bit est à 1, la condition est vraie à coup sûr. Par contre,
dans le cas contraire, la condition peut être vraie comme fausse.
Visibility map bits are only set by vacuum, but are
cleared by any data-modifying operations on a page.
</para>

</sect1>

<sect1 id="storage-init">

<title>The Initialization Fork</title>

<indexterm>
 <primary>Initialization Fork</primary>
</indexterm>

<para>
Each unlogged table, and each index on an unlogged table, has an initialization
fork.  The initialization fork is an empty table or index of the appropriate
type.  When an unlogged table must be reset to empty due to a crash, the
initialization fork is copied over the main fork, and any other forks are
erased (they will be recreated automatically as needed).
</para>

</sect1>

<sect1 id="storage-page-layout">

<title>Emplacement des pages de la base de données</title>

<para>
Cette section fournit un aperçu du format des pages utilisées par les tables et
index de <productname>PostgreSQL</productname>.<footnote>
  <para>
    En réalité, les méthodes d'accès par index n'ont pas besoin d'utiliser ce 
    format de page. Toutes les méthodes d'indexage existantes utilisent ce
    format de base mais les données conservées dans les métapages des index
    ne suivent habituellement pas les règles d'emplacement des éléments.
  </para>
</footnote>
Les séquences et les tables <acronym>TOAST</acronym> tables sont formatées comme des
tables standards.
</para>

<para>
Dans l'explication qui suit, un <firstterm>octet</firstterm> contient huit
bits. De plus, le terme <firstterm>élément</firstterm> fait référence à une
valeur de données individuelle qui est stockée dans une page. Dans une table,
un élément est une ligne&nbsp;; dans un index, un élément est une entrée
d'index.
</para>

<para>
Chaque table et index est stocké comme un tableau de <firstterm>pages</firstterm> d'une
taille fixe (habituellement 8&nbsp;Ko, bien qu'une taille de page différente
peut être sélectionnée lors de la compilation du serveur). Dans une table,
toutes les pages sont logiquement équivalentes pour qu'un élément (ligne)
particulier puisse être stocké dans n'importe quelle page. Dans les index, la
première page est généralement réservée comme <firstterm>métapage</firstterm> contenant
des informations de contrôle, et il peut exister différents types de pages à
l'intérieur de l'index, suivant la méthode d'accès à l'index. Les tables ont
aussi une carte de visibilité dans un fichier de suffixe <literal>_vm</literal>,
pour tracer les pages dont on sait qu'elles ne contiennent pas de lignes mortes
et qui n'ont pas du coup besoin de VACUUM.
</para>

<para>
<xref linkend="page-table"/> affiche le contenu complet d'une page. Il existe
cinq parties pour chaque page.
</para>

<table tocentry="1" id="page-table">
<title>Disposition générale d'une page</title>
<titleabbrev>Disposition d'une page</titleabbrev>
<tgroup cols="2">
<colspec colnum="1" colwidth="0.5*"/>
<colspec colnum="2" colwidth="1.5*"/>
<thead>
<row>
<entry>Élément</entry>
<entry>Description</entry>
</row>
</thead>

<tbody>

<row>
 <entry>PageHeaderData</entry>
 <entry>Longueur de 24 octets. Contient des informations générales sur la page y compris
  des pointeurs sur les espaces libres.</entry>
</row>

<row>
 <entry>ItemIdData</entry>
 <entry>Tableau de paires (décalage,longueur) pointant sur les éléments réels.
  Quatre octets par élément.</entry>
</row>

<row>
 <entry>Free space</entry>
 <entry>L'espace non alloué. Les pointeurs de nouveaux éléments sont alloués
  à partir du début de cette région, les nouveaux éléments à partir de la
  fin.</entry>
</row>

<row>
 <entry>Items</entry>
 <entry>Les éléments eux-mêmes.</entry>
</row>

<row>
 <entry>Special space</entry>
 <entry>Données spécifiques des méthodes d'accès aux index. Différentes
  méthodes stockent différentes données. Vide pour les tables
  ordinaires.</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</table>

 <para>

  Les 24 premiers octets de chaque page consistent en un en-tête de page
  (PageHeaderData). Son format est détaillé dans <xref
  linkend="pageheaderdata-table"/>. Les deux premiers champs traquent l'entrée
  WAL la plus récente relative à cette page. Ensuite se trouve un champ de
  deux octets contenant des drapeaux. Ils sont suivis par trois
  champs d'entiers sur deux octets (<structfield>pd_lower</structfield>,
  <structfield>pd_upper</structfield> et
  <structfield>pd_special</structfield>). Ils contiennent des décalages
  d'octets à partir du début de la page jusqu'au début de l'espace non alloué,
  jusqu'à la fin de l'espace non alloué, et jusqu'au début de l'espace spécial.
  Les deux octets suivants de l'en-tête de page,
  <structfield>pd_pagesize_version</structfield>, stockent à la fois la taille
  de la page et un indicateur de versoin. À partir de la version 8.3 de
  <productname>PostgreSQL</productname>, le numéro de version est 4&nbsp;; 
  <productname>PostgreSQL</productname> 8.1 et 8.2 ont utilisé le numéro de version 3&nbsp;; 
  <productname>PostgreSQL</productname> 8.0 a utilisé le numéro de version 2&nbsp;;
  <productname>PostgreSQL</productname> 7.3 et 7.4 ont utilisé le numéro de
  version 1&nbsp;; les versions précédentes utilisaient le numéro de version 0.
  (La disposition fondamentale de la page et le format de l'en-tête n'ont pas changé
  dans la plupart de ces versions mais la disposition de l'en-tête des lignes de tête a
  changé.) La taille de la page est seulement présente comme vérification
  croisée&nbsp;; il n'existe pas de support pour avoir plus d'une taille de
  page dans une installation.
  Le dernier champ est une aide indiquant si traiter la page serait
  profitable&nbsp;: il garde l'information sur le plus vieux XMAX non traité
  de la page.
 </para>
 
 <table tocentry="1" id="pageheaderdata-table">
 <title>Disposition de PageHeaderData</title>
 <titleabbrev>Disposition de PageHeaderData</titleabbrev>
 <tgroup cols="4">   
  <colspec colnum="1" colwidth="0.8*"/>
  <colspec colnum="2" colwidth="0.5*"/>
  <colspec colnum="3" colwidth="0.5*"/>
  <colspec colnum="4" colwidth="2.2*"/>
 <thead>
  <row> 
   <entry>Champ</entry>
   <entry>Type</entry>
   <entry>Longueur</entry>
   <entry>Description</entry>
  </row>
 </thead>
 <tbody>
  <row>
   <entry>pd_lsn</entry>
   <entry>XLogRecPtr</entry>
   <entry>8 octets</entry>
   <entry>LSN&nbsp;: octet suivant le dernier octet de l'enregistrement
    xlog pour la dernière modification de cette page</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_tli</entry>
   <entry>uint16</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>TimeLineID de la dernière modification (seulement les 16 bits de
     poids faible)</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_flags</entry>
   <entry>uint16</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>Bits d'état</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_lower</entry>
   <entry>LocationIndex</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>Décalage jusqu'au début de l'espace libre</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_upper</entry>
   <entry>LocationIndex</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>Décalage jusqu'à la fin de l'espace libre</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_special</entry>
   <entry>LocationIndex</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>Décalage jusqu'au début de l'espace spécial</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_pagesize_version</entry>
   <entry>uint16</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>Taille de la page et disposition de l'information du numéro de
    version</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>pd_prune_xid</entry>
   <entry>TransactionId</entry>
   <entry>4 bytes</entry>
   <entry>Plus vieux XMAX non traité sur la page, ou zéro si aucun</entry>
  </row>
 </tbody>
 </tgroup>
 </table>

 <para>
  Tous les détails se trouvent dans
  <filename>src/include/storage/bufpage.h</filename>.
 </para>

 <para>

  Après l'en-tête de la page se trouvent les identificateurs d'élément 
  (<type>ItemIdData</type>), chacun nécessitant quatre octets. Un identificateur
  d'élément contient un décalage d'octet vers le début d'un élément, sa
  longueur en octets, et quelques bits d'attributs qui affectent son
  interprétation. Les nouveaux identificateurs d'éléments sont alloués si
  nécessaire à partir du début de l'espace non alloué. Le nombre d'identificateurs
  d'éléments présents peut être déterminé en regardant
  <structfield>pd_lower</structfield>, qui est augmenté pour allouer un nouvel
  identificateur. Comme un identificateur d'élément n'est jamais déplacé tant qu'il
  n'est pas libéré, son index pourrait être utilisé sur une base à long terme
  pour référencer un élément, même quand l'élément lui-même est déplacé le long de
  la page pour compresser l'espace libre. En fait, chaque pointeur vers un
  élément (<type>ItemPointer</type>, aussi connu sous le nom de
  <type>CTID</type>), créé par <productname>PostgreSQL</productname> consiste
  en un numéro de page et l'index de l'identificateur d'élément.

 </para>

 <para>
 
  Les éléments eux-mêmes sont stockés dans l'espace alloué en marche arrière,
  à partir de la fin de l'espace non alloué. La structure exacte varie
  suivant le contenu de la table. Les tables et les séquences utilisent toutes
  les deux une structure nommée <type>HeapTupleHeaderData</type>, décrite
  ci-dessous.

 </para>
 
 <para>
 
  La section finale est la <quote>section spéciale</quote> qui pourrait
  contenir tout ce que les méthodes d'accès souhaitent stocker. Par exemple,
  les index b-tree stockent des liens vers les enfants gauche et droit de la
  page ainsi que quelques autres données sur la structure de l'index. Les
  tables ordinaires n'utilisent pas du tout de section spéciale (indiquée
  en configurant <structfield>pd_special</structfield> à la taille de la page).
  
 </para>
 
 <para>

  Toutes les lignes de la table sont structurées de la même façon. Il existe
  un en-tête à taille fixe (occupant 23 octets sur la plupart des machines),
  suivi par un bitmap NULL optionnel, un champ ID de l'objet optionnel et les
  données de l'utilisateur. L'en-tête est détaillé dans <xref
  linkend="heaptupleheaderdata-table"/>. Les données réelles de l'utilisateur
  (les colonnes de la ligne) commencent àu décalage indiqué par
  <structfield>t_hoff</structfield>, qui doit toujours être un multiple de la distance
  MAXALIGN pour la plateforme. Le bitmap NULL est seulement présent si le bit
  <firstterm>HEAP_HASNULL</firstterm> est initialisé dans
  <structfield>t_infomask</structfield>. S'il est présent, il commence juste
  après l'en-tête fixe et occupe suffisamment d'octets pour avoir un bit par colonne
  de données (c'est-à-dire <structfield>t_natts</structfield> bits ensemble). Dans cette
  liste de bits, un bit 1 indique une valeur non NULL, un bit 0 une valeur
  NULL. Quand le bitmap n'est pas présent, toutes les colonnes sont supposées
  non NULL. L'ID de l'objet est seulement présent si le bit
  <firstterm>HEAP_HASOID</firstterm> est initialisé dans
  <structfield>t_infomask</structfield>. S'il est présent, il apparaît juste
  avant la limite <structfield>t_hoff</structfield>. Tout ajout nécessaire pour faire
  de <structfield>t_hoff</structfield> un multiple de MAXALIGN apparaîtra entre le 
  bitmap NULL et l'ID de l'objet. (Ceci nous assure en retour que l'ID de
  l'objet est convenablement aligné.)
  
 </para>
 
 <table tocentry="1" id="heaptupleheaderdata-table">
 <title>Disposition de HeapTupleHeaderData</title>
 <titleabbrev>Disposition de HeapTupleHeaderData</titleabbrev>
 <tgroup cols="4">
  <colspec colnum="1" colwidth="0.5*"/>
  <colspec colnum="2" colwidth="0.5*"/>
  <colspec colnum="3" colwidth="0.5*"/>
  <colspec colnum="4" colwidth="2.5*"/>
 <thead>
  <row> 
   <entry>Champ</entry>
   <entry>Type</entry>
   <entry>Longueur</entry>
   <entry>Description</entry>
  </row>
 </thead>
 <tbody>
  <row>
   <entry>t_xmin</entry>
   <entry>TransactionId</entry>
   <entry>4 octets</entry>
   <entry>XID d'insertion</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_xmax</entry>
   <entry>TransactionId</entry>
   <entry>4 octets</entry>
   <entry>XID de suppression</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_cid</entry>
   <entry>CommandId</entry>
   <entry>4 octets</entry>
   <entry>CID d'insertion et de suppression (surcharge avec t_xvac)</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_xvac</entry>
   <entry>TransactionId</entry>
   <entry>4 octets</entry>
   <entry>XID pour l'opération VACUUM déplaçant une version de ligne</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_ctid</entry>
   <entry>ItemPointerData</entry>
   <entry>6 octets</entry>
   <entry>TID en cours pour cette version de ligne ou pour une version plus
    récente</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_infomask2</entry>
   <entry>uint16</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>nombre d'attributs et quelques bits d'état</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_infomask</entry>
   <entry>uint16</entry>
   <entry>2 octets</entry>
   <entry>différents bits d'options (flag bits)</entry>
  </row>
  <row>
   <entry>t_hoff</entry>
   <entry>uint8</entry>
   <entry>1 octet</entry>
   <entry>décalage vers les données utilisateur</entry>
  </row>
 </tbody>
 </tgroup>
 </table>

 <para>
   Tous les détails sont disponibles dans
   <filename>src/include/access/htup.h</filename>.
 </para>

 <para>
 
  Interpréter les données réelles peut seulement se faire avec des informations
  obtenues à partir d'autres tables, principalement
  <structname>pg_attribute</structname>. Les valeurs clés nécessaires pour
  identifier les emplacements des champs sont
  <structfield>attlen</structfield> et <structfield>attalign</structfield>.
  Il n'existe aucun moyen pour obtenir directement un attribut particulier,
  sauf quand il n'y a que des champs de largeur fixe et aucune colonne NULL.
  Tout ceci est emballé dans les fonctions
  <firstterm>heap_getattr</firstterm>, <firstterm>fastgetattr</firstterm>
  et <firstterm>heap_getsysattr</firstterm>.
 </para>
 <para>

  Pour lire les données, vous avez besoin d'examinez chaque attribut à son
  tour. Commencez par vérifier si le champ est NULL en fonction du bitmap NULL.
  S'il l'est, allez au suivant. Puis, assurez-vous que vous avez le bon
  alignement. Si le champ est un champ à taille fixe, alors tous les octets
  sont placés simplement. S'il s'agit d'un champ à taille variable
  (attlen = -1), alors c'est un peu plus compliqué. Tous les types de données
  à longueur variable partagent la même structure commune d'en-tête,
  <type>struct varlena</type>, qui inclut la longueur totale de la valeur stockée
  et quelques bits d'option. Suivant les options, les données pourraient être
  soit dans la table de base soit dans une table <acronym>TOAST</acronym>&nbsp;;
  elles pourraient aussi être compressées (voir <xref 
  linkend="storage-toast"/>).
  
 </para>
</sect1>

</chapter>
