<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="tsearch2">
 <title>tsearch2</title>
 
 <indexterm zone="tsearch2">
  <primary>tsearch2</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <application>tsearch2</application> fournit une compatibilité ascendante
  pour la fonctionnalité de recherche plein texte avec les applications qui
  ont utilisé <application>tsearch2</application> avant que la recherche
  plein texte ne soit intégré au cœur de <productname>PostgreSQL</productname>
  dans la version 8.3.
 </para>

 <sect2>
  <title>Problèmes de portabilité</title>

  <para>
   Bien que les fonctionnalités de recherche plein texte intégrées au moteur
   sont basées sur <application>tsearch2</application> et sont largement
   similaires à ce dernier, il existe un grand nombre de petites différences
   qui créent des problèmes de portabilités pour les applications
   existantes&nbsp;:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet">
   <listitem>
    <para>
     Certains noms de fonctions ont été changés, par exemple
     <function>rank</function> en <function>ts_rank</function>. Le remplacement
     du module <literal>tsearch2</literal> fournit des alias utilisant les
     anciens noms.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Les types de données et les fonctions de recherche existent tous dans
     le schéma système <literal>pg_catalog</literal>. Dans une installation
     utilisant <application>tsearch2</application>, ces objets auraient
     été créé dans le schéma <literal>public</literal> bien que certains
     utilisateurs ont choisi de les placer dans un schéma propre. Les
     références explicites de schéma échoueront donc dans tous les cas.
     Le remplacement du module <literal>tsearch2</literal> fournit des
     objets qui sont stockés dans <literal>public</literal> (ou un autre
     schéma si nécessaire) pour que les références en question fonctionnent.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Le concept d'<quote>analyseur courant</quote> et de <quote>dictionnaire
     courant</quote> n'existe pas dans les fonctionnalités intégrées. Seule
     la configuration courante est disponible (via le paramètre
     <varname>default_text_search_config</varname>). Bien que l'analyseur
     courant et le dictionnaire courant étaient seulement utilisés par les
     fonctions de déboguage, ceci pourrait être un obstacle de portage dans
     certains cas. Le module de remplacement <literal>tsearch2</literal>
     émule ces variables d'état et fournit des fonctions de compatibilité
     ascendante pour leur initialisation et leur récupération.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Il existe des problèmes qui ne sont pas adressés par le module de
   remplacement <literal>tsearch2</literal>, ce qui réclamera des modifications
   dans le code des applications&nbsp;:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet">
   <listitem>
    <para>
     L'ancienne fonction trigger <function>tsearch2</function> permettait
     l'utilisation d'une liste d'arguments indiquant le nom des fonctions à
     appeler sur la donnée de type texte avant la conversion au format
     <type>tsvector</type>. Ceci a été supprimé car c'est une faille de
     sécurité. Il n'était pas possible de garantir que la fonction appelée
     était celle qui était voulue. L'approche recommendée si la donnée doit
     être traitée avant d'être indexée est d'écrire un trigger personnalisé
     qui fait le boulot lui-même.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Les informations sur la configuration de la recherche plein texte ont
     été déplacées dans les catalogues système qui sont vraiment différents
     des tables utilisées par <application>tsearch2</application>. Toutes
     applications qui examinent ou modifient ces tables ont besoin d'être
     modifiées.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Si une application a utilisé des configurations personnalisées de
     recherche plein texte, ces dernières devront être revues pour être
     placées dans les catalogues système en utilisant les nouvelles commandes
     SQL de configuration de la recherche plein texte. Le module de
     remplacement <literal>tsearch2</literal> offre un peu de support pour
     cela en permettant le chargement des anciennes tables de configuration
     de <application>tsearch2</application> avec
     <productname>PostgreSQL</productname> 8.3. (Sans ce module, il n'est
     pas possible de charger les données de configuration car les valeurs
     des colonnes <type>regprocedure</type> ne peuvent utiliser des
     fonctions.) Bien que ces tables de configuration ne
     <emphasis>font</emphasis> vraiment rien, au moins leur contenu sera
     disponible à la consultation lors de la configuration d'une
     configuration personnalisée dans 8.3.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Les anciennes fonctions <function>reset_tsearch()</function> et
     <function>get_covers()</function> ne sont pas supportées.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Le module de remplacement <literal>tsearch2</literal> ne définit pas
     d'alias d'opérateurs, se reposant entièrement sur les opérateurs
     internes. Ceci pose un problème seulement si une application
     utilise les noms d'opérateurs en les qualifiant du schéma, ce qui
     est très rare.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

 </sect2>

 <sect2>
  <title>Convertir une installation pré-8.3</title>

  <para>
   La façon recommandée de mettre à jour une installation pré-8.3 qui
   utilise <application>tsearch2</application> est&nbsp;:
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Faire une sauvegarde de l'ancienne installation de la façon habituelle,
     mais en s'assurant de ne pas utiliser l'option <literal>-c</literal>
     (option <literal>--clean</literal>)de <application>pg_dump</application>
     et <application>pg_dumpall</application>.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Dans la nouvelle installation, créez une ou plusieurs bases de donnée
     vides et installez le module de remplacement <literal>tsearch2</literal>
     dans chaque base qui utilise la recherche plein texte. Ceci doit être
     fait <emphasis>avant</emphasis> le chargement des données&nbsp;! Si
     votre ancienne installation a placé les objets de
     <application>tsearch2</application> dans un autre schéma que
     <literal>public</literal>, assurez-vous d'ajuster la commande
     <command>CREATE EXTENSION</command> pour que les objets de remplacement soient
     créés dans ce même schéma.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Rechargez la sauvegarde. Il y aura quelques erreurs dûes à la
     restauration impossible d'objets du <application>tsearch2</application>
     original. Ces erreurs peuvent être ignorées mais cela signifie que vous
     ne pouvez pas restaurer la sauvegarde dans une transaction complète
     (autrement dit, vous ne pouvez pas utiliser l'option <option>-1</option>
     de <application>pg_restore</application>).
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Examinez le contenu des tables de configuration restaurées de
     <application>tsearch2</application> (<structname>pg_ts_cfg</structname>
     et ainsi de suite), et créez les configurations internes de recherche
     plein texte nécessaire. Vous pouvez supprimer les anciennes tables de
     configuration une fois que vous avez extrait toutes les informations
     utiles.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Testez votre application.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Plus tard, si vous le souhaitez, vous pourrez renommer les références de
   l'application aux alias des objets internes pour que vous puissez
   éventuellement déinstaller le module de remplacement
   <literal>tsearch2</literal>.
  </para>

 </sect2>

 <sect2>
  <title>Références</title>
  <para>
   <ulink url="http://www.sai.msu.su/~megera/postgres/gist/tsearch/V2/">Site
   de développement de Tsearch2</ulink>
  </para>
 </sect2>

</sect1>
