<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- doc/src/sgml/tsm-system-time.sgml -->

<sect1 id="tsm-system-time" xreflabel="tsm_system_time">
 <title>tsm_system_time</title>

 <indexterm zone="tsm-system-time">
  <primary>tsm_system_time</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>tsm_system_time</filename> fournit la méthode
  d'échantillonage de table <literal>SYSTEM_TIME</literal>, qui peut être
  utilisé par la clause <literal>TABLESAMPLE</literal> d'une commande <xref
  linkend="sql-select"/>.
 </para>

 <para>
  Cette méthode d'échantillonnage d'une table accepte un unique argument, de type
  nombre à virgule flottante, correspondant au nombre maximum de millisecondes
  passé à lire la table. Ceci vous donne un contrôle direct sur la durée de la
  requête, au prix d'une taille d'échantillon difficile à prédire.
  Ce résultat contiendra autant de lignes qu'il a été possible d'en
  lire pendant la durée spécifiée, sauf si la table a pu être lue entièrement
  avant.
 </para>

 <para>
  De la même façon que la méthode interne <literal>SYSTEM</literal>,
  <literal>SYSTEM_TIME</literal> réalise un échantillonnage au niveau des
  blocs de table, si bien que l'échantillonnage n'est pas complètement
  aléatoire mais peut être sensible à un effet de regroupement (<foreignphrase>clustering</foreignphrase>),
  surtout si un petit nombre de lignes est sélectionné.
 </para>

 <para>
  <literal>SYSTEM_TIME</literal> ne supporte pas la clause
  <literal>REPEATABLE</literal>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Voici un exemple de sélection d'un échantillon d'une table avec
   <literal>SYSTEM_TIME</literal>. Il faut tout d'abord installer
   l'extension&nbsp;:
  </para>

<programlisting>CREATE EXTENSION tsm_system_time;</programlisting>

  <para>
   Puis vous pouvez l'utiliser dans une commande <command>SELECT</command>,
   par exemple&nbsp;:
  </para>

<programlisting>SELECT * FROM ma_table TABLESAMPLE SYSTEM_TIME(1000);</programlisting>

  <para>
   Cette commande renverra autant de lignes de
   <structname>ma_table</structname> qu'il a pu en lire en une seconde (1000
   millisecondes). Bien sûr, si toute la table peut être lue en moins d'une
   seconde, toutes les lignes seront renvoyées.
  </para>
 </sect2>

</sect1>
