<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="unaccent" xreflabel="unaccent">
 <title>unaccent</title>

 <indexterm zone="unaccent">
  <primary>unaccent</primary>
 </indexterm>

 <para>
  <filename>unaccent</filename> est un dictionnaire de recherche plein texte
  qui supprime les
  accents d'un lexeme. C'est un dictionnaire de filtre, ce qui signifie que sa
  sortie est passée au prochain dictionnaire (s'il y en a un), contrairement
  au comportement normal des dictionnaires. Cela permet le traitement des
  accents pour la recherche plein texte.
 </para>

 <para>
  L'implémentation actuelle d'<filename>unaccent</filename> ne peut pas être
  utilisée comme un dictionnaire de normalisation pour un dictionnaire
  <filename>thesaurus</filename>.
 </para>

 <para>
  Ce module est considéré comme <quote>trusted</quote>, ce qui signifie qu'il
  peut être installé par des utilisateurs simples (sans attribut
  <literal>SUPERUSER</literal>) et qui ont l'attribut
  <literal>CREATE</literal> sur la base de données courante.
 </para>

 <sect2>
  <title>Configuration</title>

  <para>
   Le dictionnaire <literal>unaccent</literal> accepte les options
   suivantes&nbsp;:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <literal>RULES</literal> est le nom de base du fichier contenant la liste
     des règles de traduction. Ce fichier doit être stocké dans le répertoire
     <filename>$SHAREDIR/tsearch_data/</filename> (<literal>$SHAREDIR</literal>
     étant le répertoire des données partagées de
     <productname>PostgreSQL</productname>). Son nom doit se terminer avec
     l'extension <literal>.rules</literal> (qui ne doit pas être inclus dans
     le paramètre <literal>RULES</literal>).
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Le fichier des règles a le format suivant&nbsp;:
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Chaque ligne représente une règle de traduction, consistant en un
     caractère avec accent, suivi d'un caractère sans accent. Le premier est
     traduit avec le second. Par exemple&nbsp;:
     <programlisting>&Agrave;        A
&Aacute;        A
&Acirc;         A
&Atilde;        A
&Auml;          A
&Aring;         A
&AElig;         AE</programlisting>
     Les deux caractères doivent être séparés par des espaces blancs, et tout
     espace blanc au début et à la fin d'une ligne est ignoré.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Sinon, si seulement un caractère est donnée sur une ligne, les occurences
     de ce caractère sont supprimées. Ceci est utile dans les langues où les
     accents sont représentés par des caractères séparés.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Actuellement, chaque caractère peut être une chaîne ne contenant pas
     d'espace blanc, pour que les dictionnaires <filename>unaccent</filename>
     puissent être utilisés pour d'autres types de substitutions de sous-
     chaînes au delà des suppressions de signes diacritiques.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     Comme avec d'autres fichiers de configuration de la recherche plein texte
     avec <productname>PostgreSQL</productname>, le fichier de règles doit
     être stocké dans l'encodage UTF-8. Les données sont automatiquement
     traduites dans l'encodage courant de la base de données lors du
     chargement. Toute ligne contenant des caractères non traduisibles est
     ignorée silencieusement, de façon à ce que les fichiers de règles
     puissent contenir des règles qui ne sont pas applicables dans l'encodage
     courant.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Un exemple plus complet, qui est directement utile pour les langages
   européens, se trouve dans <filename>unaccent.rules</filename>, qui est
   installé dans le répertoire <filename>$SHAREDIR/tsearch_data/</filename>
   une fois le module <filename>unaccent</filename> installé. Ce fichier
   de règles traduit les caractères avec accent vers le même caractère
   sans accent. Il étend aussi les ligatures en une série équivalente de
   caractères simples (par exemple, &AElig; devient AE).
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Utilisation</title>

  <para>
   Installer l'extension <literal>unaccent</literal> crée
   un modèle de recherche de texte appelé <literal>unaccent</literal> et un
   dictionnaire basé sur ce modèle, appelé lui-aussi
   <literal>unaccent</literal>. Le dictionnaire <literal>unaccent</literal> a
   le paramètre par défaut <literal>RULES='unaccent'</literal>, qui le rend
   directement utilisable avec le fichier standard
   <filename>unaccent.rules</filename>. Si vous le souhaitez, vous pouvez
   modifier le paramètre. Par exemple&nbsp;:

<programlisting>
ma_base=# ALTER TEXT SEARCH DICTIONARY unaccent (RULES='mes_regles');
     </programlisting>

     Vous pouvez aussi créer des nouveaux dictionnaires basés sur le modèle.
    </para>

    <para>
     Pour tester le dictionnaire, vous pouvez essayer la requête suivante&nbsp;:

     <programlisting>
ma_base=# select ts_lexize('unaccent','Hôtel');
 ts_lexize
-----------
 {Hotel}
(1 row)
     </programlisting>
    </para>

    <para>
     Voici un exemple montrant comment installer le dictionnaire
     <filename>unaccent</filename> dans une configuration de recherche plein
     texte&nbsp;:
     <programlisting>
ma_base=# CREATE TEXT SEARCH CONFIGURATION fr ( COPY = french );
ma_base=# ALTER TEXT SEARCH CONFIGURATION fr
        ALTER MAPPING FOR hword, hword_part, word
        WITH unaccent, french_stem;
ma_base=# select to_tsvector('fr','Hôtels de la Mer');
    to_tsvector
-------------------
 'hotel':1 'mer':4
(1 row)

ma_base=# select to_tsvector('fr','Hôtel de la Mer') @@ to_tsquery('fr','Hotels');
 ?column?
----------
 t
(1 row)
ma_base=# select ts_headline('fr','Hôtel de la Mer',to_tsquery('fr','Hotels'));
      ts_headline
------------------------
  &lt;b&gt;Hôtel&lt;/b&gt;de la Mer
(1 row)

     </programlisting>
    </para>
   </sect2>

   <sect2>
    <title>Fonctions</title>

    <para>
     La fonction <function>unaccent()</function> supprime les accents d'une
     chaîne de caractères donnée. Il utilise un dictionnaire de type
     <filename>unaccent</filename> mais il peut être utilisé en dehors du
     contexte normal de la recherche plein texte.
    </para>

    <indexterm>
     <primary>unaccent</primary>
    </indexterm>

    <synopsis>
unaccent(<optional><replaceable class="parameter">dictionary</replaceable> <type>regdictionary</type>, </optional> <replaceable class="parameter">string</replaceable> <type>text</type>) returns <type>text</type>
    </synopsis>

    <para>
     Si l'argument <replaceable class="parameter">dictionary</replaceable> est
     omis, le dictionnaire de recherche plein texte nommé
     <literal>unaccent</literal> et apparaissant dans le même schéma que la
     fonction <function>unaccent()</function> elle-même est utilisé
    </para>

    <para>
     <programlisting>
SELECT unaccent('unaccent','Hôtel');
SELECT unaccent('Hôtel');
     </programlisting>
    </para>
   </sect2>

  </sect1>
