<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="uuid-ossp">
 <title>uuid-ossp</title>
 
 <indexterm zone="uuid-ossp">
  <primary>uuid-ossp</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Le module <filename>uuid-ossp</filename> fournit des fonctions qui permettent
  de créer des identifiants uniques universels (UUIDs) à l'aide d'algorithmes standard.
  Ce module fournit aussi des fonctions pour produire certaines constantes UUID spéciales.
 </para>

 <para>
  Ce module dépend de la bibliothèque OSSP UUID, disponible sur
  <ulink url="http://www.ossp.org/pkg/lib/uuid/"></ulink>.
 </para>

 <sect2>
  <title>Fonctions de <literal>uuid-ossp</literal></title>

  <para>
   <xref linkend="uuid-ossp-functions"/> montre les fonctions disponibles pour
   générer des UUIDs.
   Les standards en question, ITU-T Rec. X.667, ISO/IEC 9834-8:2005 et RFC
   4122, spécifient quatre algorithmes pour produire des UUID identifiés
   par les numéros de version 1, 3, 4 et 5. (Il n'existe pas d'algorithme
   version 2.)
   Chacun de ces algorithmes peut convenir pour un ensemble différent
   d'applications.
  </para>

  <table id="uuid-ossp-functions">
   <title>Fonctions pour la génération d'UUID</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>Fonction</entry>
      <entry>Description</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry><literal>uuid_generate_v1()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Cette fonction crée un UUID version 1. Ceci implique l'adresse MAC
	de l'ordinateur et un horodatage. Les UUID de ce type
	révèlent l'identité de l'ordinateur qui a créé l'identifiant et
	l'heure de création de cet identifiant, ce qui peut ne pas
	convenir pour certaines applications sensibles à la sécurité.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_generate_v1mc()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Cette fonction crée un UUID version 1, mais utilise une adresse
	MAC multicast à la place de la vraie adresse de l'ordinateur.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_generate_v3(namespace uuid, name text)</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Cette fonction crée un UUID version 3 dans l'espace de nom donné
	en utilisant le nom indiqué en entrée. L'espace de nom doit être
	une des constantes spéciales produites par les fonctions
        <function>uuid_ns_*()</function> indiquées dans <xref
        linkend="uuid-ossp-constants"/>. (En théorie, cela peut être
	tout UUID.) Le nom est un identifiant dans l'espace de nom
	sélectionné.
       </para>

       <para>
        Par exemple&nbsp;:

        <programlisting>
         SELECT uuid_generate_v3(uuid_ns_url(), 'http://www.postgresql.org');
        </programlisting>

        Le paramètre name sera haché avec MD5, donc la version claire ne peut
        pas être récupérée à partir de l'UUID généré. La génération des UUID par
        cette méthode ne comprend aucun élément au hasard ou dépendant de
        l'environnement et est du coup reproductible.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_generate_v4()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Cette fonction crée un UUID version 4 qui est entièrement réalisé
	à partir de nombres aléatoires.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_generate_v5(namespace uuid, name text)</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Cette fonction crée un UUID version 5 qui fonctionne comme un UUID
	version 3 sauf que SHA-1 est utilisé comme méthode de hachage. La
	version 5 devrait être préférée à la version 3 car SHA-1 est
	considéré plus sécurisé que MD5.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <table>
   <title>Fonctions renvoyant des constantes UUID</title>
   <tgroup cols="2">
    <tbody>
     <row>
      <entry><literal>uuid_nil()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Une constante UUID <quote>nil</quote>, qui ne correspond pas à un UUID réel.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_ns_dns()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Constante désignant l'espace de nom pour les UUID.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_ns_url()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Constante désignant l'espace de nom URL pour les UUID.
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_ns_oid()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Constante désignant l'espace de nom des identifiants d'objets ISO
	pour les UUIDs. (Ceci aboutit aux OID ASN.1, mais n'a pas de
	relation avec les OID de <productname>PostgreSQL</productname>.)
       </para>
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry><literal>uuid_ns_x500()</literal></entry>
      <entry>
       <para>
        Constante désignant l'espace de nom <quote>X.500 distinguished
	name</quote> (DN) pour les UUID.
       </para>
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Auteur</title>
  <para>
   Peter Eisentraut <email>peter_e@gmx.net</email>
  </para>
 </sect2>
</sect1>

