<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="xaggr">
 <title>Agrégats utilisateur</title>

 <indexterm zone="xaggr">
  <primary>fonctions agrégat</primary>
  <secondary>extension</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  Dans <productname>PostgreSQL</productname>, les fonctions d'agrégat sont
  exprimées comme des <firstterm>valeurs d'état</firstterm> et des
  <firstterm>fonctions de transition d'état</firstterm>. C'est-à-dire qu'un
  agrégat opère en utilisant une valeur d'état qui est mis à jour à chaque
  ligne traitée. Pour définir une nouvelle fonction d'agrégat, on choisit un
  type de donnée pour la valeur d'état, une valeur initiale pour l'état et une
  fonction de transition d'état. La fonction de transition d'état prend la
  valeur d'état précédente et les valeurs en entrée de l'agrégat pour la ligne
  courante, et renvoie une nouvelle valeur d'état. Une <firstterm>fonction
   finale</firstterm> peut également être spécifiée pour le cas où le résultat
  désiré comme agrégat est différent des données conservées comme valeur d'état
  courant. La fonction finale prend la dernière valeur de l'état, et renvoie
  ce qui est voulu comme résultat de l'agrégat. En principe, les fonctions de
  transition et finale sont des fonctions ordinaires qui pourraient aussi être
  utilisées en dehors du contexte de l'agrégat. (En pratique, il est souvent
  utile pour des raisons de performance de créer des fonctions de transition
  spécialisées qui ne peuvent fonctionner que quand elles sont appelées
  via l'agrégat.)
 </para>

 <para>
  Ainsi, en plus des types de données d'argument et de résultat vus par
  l'utilisateur, il existe un type de données pour la valeur d'état interne qui
  peut être différent des deux autres.</para>

 <para>
  Un agrégat qui n'utilise pas de fonction finale est un agrégat qui utilise
  pour chaque ligne une fonction dépendante des valeurs de colonnes.
  <function>sum</function> en est un exemple.
  <function>sum</function> débute à zéro et ajoute la valeur de la ligne
  courante à son total en cours. Par exemple, pour obtenir un agrégat
  <function>sum</function> qui opère sur un type de données nombres
  complexes, il suffira décrire la fonction d'addition pour ce type de donnée.
  La définition de l'agrégat sera&nbsp;:
  <programlisting>CREATE AGGREGATE somme (complex)
(
    sfunc = ajout_complexe,
    stype = complexe,
    initcond = '(0,0)'
);
  </programlisting>

  que nous pourrions utiliser ainsi&nbsp;:

  <programlisting>
SELECT somme(a) FROM test_complexe;

   somme
-----------
 (34,53.9)
  </programlisting>

  (Notez que nous nous reposons sur une surcharge de fonction&nbsp;: il existe
  plus d'un agrégat nommé <function>sum</function> mais
  <productname>PostgreSQL</productname> trouve le type de somme s'appliquant à
  une colonne de type <type>complex</type>.)
 </para>
 <para>
  La définition précédente de <function>sum</function> retournera zéro (la
  condition d'état initial) s'il n'y a que des valeurs d'entrée NULL.
  Dans ce cas, on peut souhaiter qu' elle retourne NULL &mdash; le
  standard SQL prévoit que la fonction <function>sum</function> se comporte
  ainsi. Cela peut être obtenu par l'omission de l'instruction
  <literal>initcond</literal>, de sorte que la condition d'état initial soit
  NULL.
  Dans ce cas, <literal>sfunc</literal> vérifie l'entrée d'une condition
  d'état NULL mais, pour <function>sum</function> et quelques
  autres agrégats simples comme <function>max</function> et <function>min</function>, il
  suffit d'insérer la première valeur d'entrée non NULL dans la variable d'état
  et d'appliquer la fonction de transition d'état à partir de la
  seconde valeur non NULL.
  <productname>PostgreSQL</productname> fait cela automatiquement si la
  condition initiale est NULL et si la fonction de transition est marquée
  <quote>strict</quote> (elle n'est pas appelée pour les entrées NULL).
 </para>
 <para>
  Par défaut également, pour les fonctions de transition <quote>strict</quote>,
  la valeur d'état précédente reste inchangée pour une entrée NULL.
  Les valeurs NULL sont ainsi ignorées.
  Pour obtenir un autre comportement, il suffit de ne
  pas déclarer la fonction de transition <quote>strict</quote>. À la place,
  codez-la de façon à ce qu'elle vérifie et traite les entrées NULL.
 </para>

 <para>
  <function>avg</function> (average = moyenne) est un exemple plus complexe d'agrégat.
  Il demande deux états courants&nbsp;: la somme des entrées et le
  nombre d'entrées. Le résultat final est obtenu en divisant ces quantités. La
  moyenne est typiquement implantée en utilisant comme valeur d'état un
  tableau. Par exemple, l'implémentation intégrée de
  <function>avg(float8)</function> ressemble à&nbsp;:

  <programlisting>CREATE AGGREGATE avg (float8)
(
    sfunc = float8_accum,
    stype = float8[],
    finalfunc = float8_avg,
    initcond = '{0,0,0}'
);
  </programlisting>
 </para>

 <note>
  <para>
   <function>float8_accum</function> nécessite un tableau à trois éléments,
   et non pas seulement deux, car il accumule la somme des carrés, ainsi que
   la somme et le nombre des entrées. Cela permet son utilisation pour
   d'autres agrégats que <function>avg</function>.
  </para>
 </note>

 <para>
  Les appels de fonctions d'agrégat en SQL autorisent les options
  <literal>DISTINCT</literal> et <literal>ORDER BY</literal> qui contrôlent
  les lignes envoyées à la fonction de transition de l'agrégat et leur ordre.
  Ces options sont implémentées en arrière plan et ne concernent pas les
  fonctions de support de l'agrégat.
 </para>

 <para>
  Pour plus de détails, voir la commande <xref linkend="sql-createaggregate"/>.
 </para>

 <sect2 id="xaggr-moving-aggregates">
  <title>Mode d'agrégat en déplacement</title>

  <indexterm>
   <primary>mode d'agrégat en déplacement</primary>
  </indexterm>

  <indexterm>
   <primary>fonction d'agrégat</primary>
   <secondary>agrégat en déplacement</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Les fonctions d'agrégat peuvent accepter en option un <firstterm>mode
    d'agrégat en déplacement</firstterm>, qui autorise une exécution bien plus
   rapide des fonctions d'agrégats pour les fenêtre dont le point de démarrage
   se déplace.
   (Voir <xref linkend="tutorial-window"/> et
   <xref linkend="syntax-window-functions"/> pour des informations sur
   l'utilisation des fonctions d'agrégats en tant que fonctions de fenêtrage.)
   L'idée de base est qu'en plus d'une fonction de transition <quote>en
    avant</quote>, l'agrégat fournir une <firstterm>fonction de transition
    inverse</firstterm>, qui permet aux lignes d'être supprimées de la valeur
   d'état de l'agrégat quand elles quittent l'étendue de la fenêtre. Par
   exemple, un agrégat <function>sum</function> qui utilise l'addition comme
   fonction de transition en avant pourrait utiliser la soustraction comme
   fonction de transition inverse. Sans fonction de transition inverse, le
   mécanisme de fonction de fenêtrage doit recalculer l'agrégat à partir du
   début à chaque fois que le point de départ de la fenêtre est déplacé, ce
   qui a pour effet d'augmenter la durée d'exécution proportionnellement au
   nombre de lignes en entrée multiplé à la longueur moyenne de la fenêtre.
   Avec une fonction de transition inverse, la durée d'exécution est uniquement
   proportionnelle au nombre de lignes en entrée.
  </para>

  <para>
   La fonction de transition inverse se voit fourni la valeur de l'état courant
   et les valeurs en entrée de l'agrégat pour la première ligne inclus dans
   l'état courant. Il doit reconstruire la valeur d'état telle qu'elle aurait
   été si la ligne en entrée n'avait pas été agrégé, mais seulement les lignes
   suivantes. Ceci demande parfois que la fonction de transition en avant
   conserve plus d'informations sur l'état que ce qui était nécessaire
   auparavant. De ce fait, le mode d'agrégat en déplacement utilise une
   implémentation complètement séparée du mode standard&nbsp;: il a son propre
   type de données d'état, sa propre fonction de transition en avant, et sa
   propre fonction finale si nécessaire. Ils peuvent être les mêmes que le
   type de données et les fonctions du mode standard si rien de particulier
   n'est nécessaire.
  </para>

  <para>
   Comme exemple, nous pouvons étendre l'agrégat <function>sum</function> donné
   ci-dessus pour supporter le mode d'agrégat en déplacement, comme ceci&nbsp;:

   <programlisting>
CREATE AGGREGATE somme (complex)
(
    sfunc = ajout_complexe,
    stype = complexe,
    initcond = '(0,0)',
    msfunc = ajout_complexe,
    minvfunc = retire_complexe,
    mstype = complexe,
    minitcond = '(0,0)'
);
   </programlisting>

   Les paramètres dont les noms commencent par un <literal>m</literal> définissent
   l'implémentation des agrégats en mouvement. En dehors de la fonction de
   transition inverse <literal>minvfunc</literal>, ils correspondent aux
   paramètres des agrégats standards sans <literal>m</literal>.
  </para>

  <para>
   La fonction de transition en avant pour le mode d'agrégat en déplacement
   n'est pas autorisée à renvoyer NULL comme nouvelle valeur d'état. Si la
   fonction de transition inverse renvoie NULL, c'est pris comme indication
   que la fonction ne peut pas inverser le calcul de l'état sur ce point
   particulier, et donc le calcul d'agrégat sera refait à partir de rien pour
   la position de début actuelle. Cette convention permet au mode d'agrégat
   par déplacement à être utilisé dans des situations où il existe quelques cas
   rares où réaliser l'inverse de la fonction de transition n'est pas
   possible. La fonction de transition inverse peut ne pas fonctionner sur ces
   cas, et être toujours utilisée pour la plupart des cas où elle est
   fonctionnelle. Comme exemple, un agrégat travaillant avec des nombres à
   virgules flottantes pourrait choisir de ne pas fonctionner quand une entrée
   <literal>NaN</literal> doit être supprimée de la valeur d'état en cours.
  </para>

  <para>
   Lors de l'écriture des fonctions de support d'un agrégat en déplacement, il
   est important d'être certain que la fonction de transition inverse peut
   reconstruire exactement la valeur d'état correct. Sinon, il pourrait y avoir
   des différences visibles pour l'utilisateur dans les résultats, suivant que
   le mode d'agrégat en déplacement est utilisé ou pas. Un exemple d'agrégat
   pour lequel ajouter une fonction de transition inverse semble facile au premier
   coup d'œil, mais où les prérequis ne peuvent pas être assurés, est la fonction
   is <function>sum</function> sur des entrées de type <type>float4</type> ou
   <type>float8</type>. Une déclaration naïve de
   <function>sum(<type>float8</type>)</function> pourrait être&nbsp;:

   <programlisting>
CREATE AGGREGATE unsafe_sum (float8)
(
    stype = float8,
    sfunc = float8pl,
    mstype = float8,
    msfunc = float8pl,
    minvfunc = float8mi
);
   </programlisting>

   Cependant, cet agrégat peut renvoyer des résultats très différents qu'il ne
   l'aurait fait sans fonction de transition inverse. Considérez par exemple&nbsp;:

   <programlisting>
SELECT
  unsafe_sum(x) OVER (ORDER BY n ROWS BETWEEN CURRENT ROW AND 1 FOLLOWING)
FROM (VALUES (1, 1.0e20::float8),
             (2, 1.0::float8)) AS v (n,x);
   </programlisting>

   Cette requête renvoie <literal>0</literal> en deuxième résultat, plutôt que
   la réponse attendue, <literal>1</literal>. La raison vient de la précision
   limitée des valeurs en virgule flottante&nbsp;: ajouter <literal>1</literal>
   à <literal>1e20</literal> renvoie de nouveau <literal>1e20</literal>, alors
   qu'y soustraire <literal>1e20</literal> renvoie <literal>0</literal>, et
   non pas <literal>1</literal>. Notez que c'est une limitation générale des
   opérations de calcul sur des nombres en virgule flottante, pas une limitation
   spécifique de <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

 </sect2>

 <sect2 id="xaggr-polymorphic-aggregates">
  <title>Agrégats polymorphiques et variadiques</title>

  <indexterm>
   <primary>fonction d'agrégat</primary>
   <secondary>polymorphique</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm>
   <primary>fonction d'agrégat</primary>
   <secondary>variadique</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Les fonctions d'agrégat peuvent utiliser des fonctions d'état transitionnelles
   ou des fonctions finales polymorphes. De cette façon, les mêmes fonctions
   peuvent être utilisées pour de multiples agrégats. Voir la <xref
   linkend="extend-types-polymorphic"/> pour une explication des fonctions polymorphes.
   La fonction d'agrégat elle-même peut être
   spécifiée avec un type de base et des types d'état polymorphes, ce qui permet
   ainsi à une unique définition de fonction de servir pour de multiples types
   de données en entrée. Voici un exemple d'agrégat polymorphe&nbsp;:

   <programlisting>CREATE AGGREGATE array_accum (anyelement)
(
    sfunc = array_append,
    stype = anyarray,
    initcond = '{}'
);
   </programlisting>

   Dans ce cas, le type d'état effectif pour tout appel d'agrégat est le type
   tableau avec comme éléments le type effectif d'entrée. Le comportement de
   l'agrégat est de concaténer toutes les entrées dans un tableau de ce type.
   (Note&nbsp;: l'agrégat <function>array_agg</function> fournit une
   fonctionnalité similaire, avec de meilleures performances que ne pourrait
   avoir cette définition.)
  </para>

  <para>
   Voici le résultat pour deux types de données différents en arguments&nbsp;:
   <programlisting>SELECT attrelid::regclass, array_accum(attname)
FROM pg_attribute WHERE attnum &gt; 0
AND attrelid = 'pg_tablespace'::regclass GROUP BY attrelid;
   attrelid    |              array_accum
---------------+---------------------------------------
 pg_tablespace | {spcname,spcowner,spcacl,spcoptions}
(1 row)

SELECT attrelid::regclass, array_accum(atttypid::regtype)
    FROM pg_attribute
    WHERE attnum &gt; 0 AND attrelid = 'pg_tablespace'::regclass
    GROUP BY attrelid;

   attrelid    |        array_accum
---------------+---------------------------
 pg_tablespace | {name,oid,aclitem[],text[]}
(1 row)
   </programlisting>
  </para>

  <para>
   D'habitude, une fonction d'agrégat avec un type de résultat polymorphique
   a un type d'état polymorphique, comme dans l'exemple ci-dessus. C'est
   nécessaire, sinon la fonction finale ne peut pas être déclarée correctement.
   Elle devrait avoir un type de résultat polymorphique mais pas d'argument
   polymorphique, ce que <command>CREATE FUNCTION</command> rejetera sur la base
   que le type en résultat ne peut pas être déduit de cet appel. Cependant,
   quelque fois, il est inconfortable d'utiliser un type d'état polymorphique.
   Le cas le plus fréquent arrive quand les fonctions de support de l'agrégat
   sont à écrire en C et que le type d'état doit être déclaré comme
   <type>internal</type> parce qu'il n'existe pas d'équivalent SQL pour lui.
   Dans ce cas, il est possible de déclarer la fonction finale comme prenant
   des arguments <quote>inutiles</quote> qui correspondent aux arguments en
   entrée de l'agrégat. Ce type d'argument est toujours passé avec une valeur
   NULL car aucune valeur spécifique n'est disponible quand la fonction finale
   est appelée. Leur seule utilisée est de permettre à un type de résultat
   d'une fonction finale polymorphique d'être connecté au type de données en
   entrée de l'agrégat. Par exemple, la définition de l'agrégat interne
   <function>array_agg</function> est équivalent à&nbsp;:

   <programlisting>
CREATE FUNCTION array_agg_transfn(internal, anynonarray)
  RETURNS internal ...;
CREATE FUNCTION array_agg_finalfn(internal, anynonarray)
  RETURNS anyarray ...;

CREATE AGGREGATE array_agg (anynonarray)
(
    sfunc = array_agg_transfn,
    stype = internal,
    finalfunc = array_agg_finalfn,
    finalfunc_extra
);
   </programlisting>

   Dans cet exemple, l'option <literal>finalfunc_extra</literal> spécifie que
   la fonction finale reçoit, en plus de la valeur d'état, tout argument
   supplémentaire correspondant aux arguments en entrée de l'agrégat.
   L'argument supplémentaire <type>anynonarray</type> permet que la déclaration
   de <function>array_agg_finalfn</function> soit valide.
  </para>

  <para>
   Il est possible de créer une fonction d'agrégat qui accepte un nombre variable
   d'arguments en déclarant ses derniers arguments dans un tableau
   <literal>VARIADIC</literal>, un peu de la même façon que les fonctions
   standards&nbsp;; voir <xref linkend="xfunc-sql-variadic-functions"/>. La
   fonction de transition de l'agrégat doit avoir le même type tableau que leur
   dernier argument. Les fonctions de transition seront typiquement marquées
   comme <literal>VARIADIC</literal>, mais cela n'est pas requis.
  </para>

  <note>
   <para>
    Les agrégats variadiques sont facilement mal utilisés avec l'option
    <literal>ORDER BY</literal> (voir <xref linkend="syntax-aggregates"/>), car
    l'analyseur ne peut pas dire si le nombre d'arguments réels donnés était
    bon ou pas. Gardez à l'esprit que toutes les expressions à droite de
    <literal>ORDER BY</literal> sont la clé de tri, pas un argument de
    l'agrégat. Par exemple, dans&nbsp;:
    <programlisting>
SELECT mon_agregat(a ORDER BY a, b, c) FROM ...
    </programlisting>
    l'analyseur verra cela comme un seul argument pour la fonction d'agrégat,
    et trois clés de tri. Alors que l'utilisateur pouvait vouloir dire&nbsp;:
    <programlisting>
SELECT myaggregate(a, b, c ORDER BY a) FROM ...
    </programlisting>
    Si <literal>mon_agregat</literal> est variadique, ces deux appels peuvent
    être parfaitement valides.
   </para>

   <para>
    Pour la même raison, il est conseillé d'y réfléchir à deux fois avant de créer
    des fonctions d'agrégat avec les mêmes noms et différents nombres d'arguments
    standards.
   </para>
  </note>

 </sect2>

 <sect2 id="xaggr-ordered-set-aggregates">
  <title>Agrégats d'ensemble trié</title>

  <indexterm>
   <primary>fonction d'agrégat</primary>
   <secondary>ensemble trié</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Les agrégats que nous avons décrit jusqu'à maintenant sont des agrégats
   <quote>normaux</quote>. <productname>PostgreSQL</productname> accepte aussi
   les <firstterm>agrégats d'ensemble trié</firstterm>, qui diffèrent des
   agrégats normaux de deux façons. Tout d'abord, en plus des arguments
   standards d'agrégats qui sont évalués une fois par ligne en entrée, un
   agrégat d'ensemble trié peut avoir des arguments <quote>directs</quote>
   qui sont évalués seulement une fois par opération d'agrégation. Ensuite,
   la syntaxe pour les arguments standards agrégés indique un ordre de
   tri explicitement pour eux. Un agrégat d'ensemble de tri est habituellement
   utilisé pour ajouter un calcul dépendant d'un ordre spécifique des lignes,
   par exemple le rang ou le centile. Par exemple, la définition interne de
   <function>percentile_disc</function> est équivalent à&nbsp;:

   <programlisting>
CREATE FUNCTION ordered_set_transition(internal, anyelement)
  RETURNS internal ...;
CREATE FUNCTION percentile_disc_final(internal, float8, anyelement)
  RETURNS anyelement ...;

CREATE AGGREGATE percentile_disc (float8 ORDER BY anyelement)
(
    sfunc = ordered_set_transition,
    stype = internal,
    finalfunc = percentile_disc_final,
    finalfunc_extra
);
   </programlisting>

   Cet agrégat prend un argument direct <type>float8</type> (la fraction du
   percentile) et une entrée agrégée qui peut être de toute type de données
   triées. Il pourrait être utilisé pour obtenir le révenu médian des ménages
   comme ceci&nbsp;:

   <programlisting>
SELECT percentile_disc(0.5) WITHIN GROUP (ORDER BY revenu) FROM menages;
 percentile_disc
-----------------
           50489
   </programlisting>

   Ici, <literal>0.5</literal> est un argument direct&nbsp;; cela n'aurait pas
   de sens que la fration de centile soit une valeur variant suivant les
   lignes.
  </para>

  <para>
   Contrairement aux agrégats normaux, le tri des lignes en entrée pour un
   agrégat d'ensemble trié n'est <emphasis>pas</emphasis> fait de façon
   caché mais est la responsabilité des fonctions de support de l'agrégat.
   L'approche typique de l'implémentation est de conserver une référence
   à l'objet <quote>tuplesort</quote> dans la valeur d'état de l'agrégat,
   d'alimenter cet objet par les lignes en entrée, et de terminer le tri
   et de lire les données dans la fonction finale. Ce design permet à la
   fonction finale de réaliser des opérations spéciales comme l'injection
   de lignes supplémentaires <quote>hypothétiques</quote> dans les données
   à trier. Alors que les agrégats normaux peuvent souvent être implémentés
   avec les fonctions de support écrites en
   <application>PL/pgSQL</application> ou dans un autre langage PL, les
   agrégats d'ensemble trié doivent généralement être écrit en C car leurs
   valeurs d'état ne sont pas définissables sous la forme de type de données
   SQL. (Dans l'exemple ci-dessus, notez que la valeur d'état est déclarée
   en tant que <type>internal</type> &mdash; c'est typique.)
  </para>

  <para>
   La fonction de transition d'état pour un agrégat d'ensemble trié reçoit la
   valeur d'état courante ainsi que les valeurs agrégées en entrée pour chaque
   ligne. Elle renvoie la valeur d'état mise à jour. Il s'agit de la même
   définition que pour les agrégats normaux mais notez que les arguments
   directs (si présents) ne sont pas fournis. La fonction finale reçoit la
   valeur du dernier état, les valeurs des arguments directs si présents et
   (si <literal>finalfunc_extra</literal> est indiqué) des valeurs NULL
   correspondant aux entrées agrégées. Comme avec les agrégats normaux,
   <literal>finalfunc_extra</literal> est seulemen réellement utile si
   l'agrégat est polymorphique&nbsp;; alors les arguments inutiles
   supplémentaires sont nécessaires pour connecter le type de résultat de
   la fonction finale au type de l'entrée de l'agrégat.
  </para>

  <para>
   Actuellement, les agrégats d'ensemble trié ne peuvent pas être utilisé comme
   fonctions de fenêtrage, et du coup, il n'est pas nécessaire qu'ils supportent
   le mode d'agrégat en déplacement.
  </para>

 </sect2>

 <sect2 id="xaggr-support-functions">
  <title>Fonctions de support pour les agrégats</title>

  <indexterm>
   <primary>fonction d'agrégat</primary>
   <secondary>fonctions de support</secondary>
  </indexterm>

  <para>
   Une fonction écrite en C peut détecter si elle est appelée en tant que
   fonction de transition ou en tant que fonction finale d'un agrégat en
   appelant <function>AggCheckCallContext</function>, par exemple&nbsp;:
   <programlisting>
        if (AggCheckCallContext(fcinfo, NULL))
   </programlisting>
   Une raison de surveiller ceci est que, si le retour de cette fonction
   vaut true pour une fonction de transition, la première valeur doit être
   une valeur de transition temporaire et peut du coup être modifiée en toute
   sûreté sans avoir à allouer une nouvelle copie. Voir
   <function>int8inc()</function> pour un exemple. (C'est le
   <emphasis>seul</emphasis> cas où une fonction peut modifier en toute
   sécurité un argument passé en référence. En particulier, les fonctions
   finales d'agrégat normal ne doivent pas modifier leur arguments dans tous les cas
   car, dans certains cas, elles seront ré-exécutées sur la même valeur de
   transition finale.)
  </para>

  <para>
   Le deuxième argument de <function>AggCheckCallContext</function> peut être
   utilisé pour récupérer le contexte mémoire dans lequel les valeurs d'état
   de l'agrégat sont conservées. Ceci est utile pour que les fonctions de
   transition qui souhaitent utiliser les objets <quote>étendus</quote> (voir
   <xref linkend="xtypes-toast"/>) comme leurs valeurs d'état. Au premier
   appel, la fonction de transition doit renvoyer un objet étendu dont le
   contexte mémoire est un enfant du contexte d'état de l'agrégat. Puis, pour
   les appels suivants, il doit renvoyer le même objet étendu. Voir
   <function>array_append()</function> pour un exemple.
   (<function>array_append()</function> n'est pas la fonction de transition
   d'un agrégat interne mais il est écrit pour se comporter efficacement
   lorsqu'elle est utilisée comme fonction de transition d'un agrégat
   personnalisé.)
  </para>

  <para>
   Une autre routine de support disponible pour les fonctions d'agrégat écrites
   en langage C est <function>AggGetAggref</function>, qui renvoie le nœud
   d'analyse <literal>Aggref</literal> qui définit l'appel d'agrégat. Ceci est
   particulièrement utile pour les agrégats d'ensemble trié, qui peuvent
   inspecter la sous-structure du nœud <literal>Aggref</literal> pour trouver
   l'ordre de tri qu'elles sont supposées implémenter. Des exemples sont
   disponibles dans le fichier <filename>orderedsetaggs.c</filename> du code
   source de <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

 </sect2>

</sect1>
