<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="xtypes">
 <title>Types utilisateur</title>

 <indexterm zone="xtypes">
  <primary>type de données</primary>
  <secondary>utilisateur</secondary>
 </indexterm>

 <para>
  Comme cela est décrit dans la <xref linkend="extend-type-system"/>,
  <productname>PostgreSQL</productname> peut être étendu pour supporter de
  nouveaux types de données. Cette section décrit la définition de nouveaux
  types basiques. Ces types de données sont définis en-dessous du
  <acronym>SQL</acronym>. Créer un nouveau type requiert d'implanter des
  fonctions dans un langage de bas niveau, généralement
  le C.
 </para>

 <para>
  Les exemples de cette section sont disponibles dans
  <filename>complex.sql</filename> et <filename>complex.c</filename>
  du répertoire <filename>src/tutorial</filename> de la distribution.
  Voir le fichier <filename>README</filename> de ce répertoire pour les instructions
  d'exécution des exemples.
 </para>

 <para>
  <indexterm>
   <primary>fonction d'entrée</primary>
  </indexterm>
  <indexterm>
   <primary>fonction de sortie</primary>
  </indexterm>
  Un type utilisateur doit toujours posséder des fonctions d'entrée et de sortie.
  Ces fonctions déterminent la présentation du type en chaînes de caractères
  (pour la saisie par l'utilisateur et le renvoi à l'utilisateur) et son
  organisation en mémoire. La fonction d'entrée prend comme argument une
  chaîne de caractères terminée par NULL et retourne la représentation interne
  (en mémoire) du type. La fonction de sortie prend en argument la
  représentation interne du type et retourne une chaîne de caractères terminée
  par NULL.
 </para>
 <para>
  Il est possible de faire plus que stocker un type, mais il faut pour cela
  implanter des fonctions supplémentaires gérant les opérations souhaitées.
 </para>

 <para>
  Soit le cas d'un type <type>complex</type> représentant les nombres complexes. Une
  façon naturelle de représenter un nombre complexe en mémoire passe par la
  structure C suivante&nbsp;:

  <programlisting>typedef struct Complex {
    double      x;
    double      y;
} Complex;
  </programlisting>

  Ce type ne pouvant tenir sur une simple valeur <type>Datum</type>, il sera passé
  par référence.
 </para>

 <para>
  La représentation externe du type se fera sous la forme de la chaîne
  <literal>(x,y)</literal>.
 </para>

 <para>
  En général, les fonctions d'entrée et de sortie ne sont pas compliquées à
  écrire, particulièrement la fonction de sortie.
  Mais lors de la définition de la représentation externe du type par une
  chaîne de caractères, il faudra peut-être écrire un analyseur complet et
  robuste, comme fonction d'entrée, pour cette représentation. Par exemple&nbsp;:

  <programlisting><![CDATA[PG_FUNCTION_INFO_V1(complex_in);

Datum
complex_in(PG_FUNCTION_ARGS)
{
    char       *str = PG_GETARG_CSTRING(0);
    double      x,
                y;
    Complex    *result;

    if (sscanf(str, " ( %lf , %lf )", &x, &y) != 2)
        ereport(ERROR,
                (errcode(ERRCODE_INVALID_TEXT_REPRESENTATION),
                 errmsg("invalid input syntax for type: \"%s\"",
                        str)));

    result = (Complex *) palloc(sizeof(Complex));
    result->x = x;
    result->y = y;
    PG_RETURN_POINTER(result);
}
]]></programlisting>

  La fonction de sortie peut s'écrire simplement&nbsp;:

<programlisting><![CDATA[PG_FUNCTION_INFO_V1(complex_out);

Datum
complex_out(PG_FUNCTION_ARGS)
{
    Complex    *complex = (Complex *) PG_GETARG_POINTER(0);
    char       *result;

    result = psprintf("(%g,%g)", complex->x, complex->y);
    PG_RETURN_CSTRING(result);
}
]]></programlisting>
 </para>

 <para>
  Il est particulièrement important de veiller à ce que les fonctions d'entrée
  et de sortie soient bien inversées l'une par rapport à l'autre. Dans le cas
  contraire, de grosses difficultés pourraient apparaître lors de la sauvegarde
  de la base dans un fichier en vue d'une future relecture de ce fichier.
  Ceci est un problème particulièrement fréquent lorsque des nombres
  à virgule flottante entrent en jeu.
</para>

 <para>
  De manière optionnelle, un type utilisateur peut fournir des
  routines d'entrée et de sortie binaires. Les entrées/sorties binaires sont
  normalement plus rapides mais moins portables que les entrées/sorties
  textuelles. Comme avec les entrées/sorties textuelles, c'est l'utilisateur
  qui définit précisément la représentation binaire externe. La plupart des
  types de données intégrés tentent de fournir une représentation binaire
  indépendante de la machine. Dans le cas du type <type>complex</type>,
  des convertisseurs d'entrées/sorties binaires pour le type
  <type>float8</type> sont utilisés&nbsp;:

<programlisting><![CDATA[PG_FUNCTION_INFO_V1(complex_recv);

Datum
complex_recv(PG_FUNCTION_ARGS)
{
    StringInfo  buf = (StringInfo) PG_GETARG_POINTER(0);
    Complex    *result;

    result = (Complex *) palloc(sizeof(Complex));
    result->x = pq_getmsgfloat8(buf);
    result->y = pq_getmsgfloat8(buf);
    PG_RETURN_POINTER(result);
}

PG_FUNCTION_INFO_V1(complex_send);

Datum
complex_send(PG_FUNCTION_ARGS)
{
    Complex    *complex = (Complex *) PG_GETARG_POINTER(0);
    StringInfoData buf;

    pq_begintypsend(&buf);
    pq_sendfloat8(&buf, complex->x);
    pq_sendfloat8(&buf, complex->y);
    PG_RETURN_BYTEA_P(pq_endtypsend(&buf));
}
]]></programlisting>
 </para>

 <para>
  Lorsque les fonctions d'entrée/sortie sont écrites et
  compilées en une bibliothèque partagée, le type
  <type>complex</type> peut être défini en SQL. Tout d'abord,
  il est déclaré comme un type shell&nbsp;:

<programlisting>CREATE TYPE complex;
  </programlisting>

  Ceci sert de paramètre qui permet de mettre en référence le type pendant
  la définition de ses fonctions E/S. Les fonctions E/S peuvent alors être
  définies&nbsp;:

  <programlisting>CREATE FUNCTION complex_in(cstring)
    RETURNS complex
    AS '<replaceable>filename</replaceable>'
    LANGUAGE C IMMUTABLE STRICT;

CREATE FUNCTION complex_out(complex)
    RETURNS cstring
    AS '<replaceable>filename</replaceable>'
    LANGUAGE C IMMUTABLE STRICT;

CREATE FUNCTION complex_recv(internal)
   RETURNS complex
   AS '<replaceable>filename</replaceable>'
   LANGUAGE C IMMUTABLE STRICT;

CREATE FUNCTION complex_send(complex)
   RETURNS bytea
   AS '<replaceable>filename</replaceable>'
   LANGUAGE C IMMUTABLE STRICT;
  </programlisting>
 </para>

 <para>
  La définition du type de données peut ensuite être fournie complètement&nbsp;:
  <programlisting>CREATE TYPE complex (
   internallength = 16,
   input = complex_in,
   output = complex_out,
   receive = complex_recv,
   send = complex_send,
   alignment = double
);
  </programlisting>
 </para>

 <para>
  <indexterm>
   <primary>tableau</primary>
   <secondary>types utilisateur</secondary>
  </indexterm>
  Quand un nouveau type de base est défini,
  <productname>PostgreSQL</productname> fournit automatiquement le support pour
  des tableaux de ce type. Le type tableau a habituellement le nom du type de
  base préfixé par un caractère souligné (<literal>_</literal>).
 </para>

 <para>
  Lorsque le type de données existe, il est possible de déclarer les fonctions
  supplémentaires de définition des opérations utiles pour ce type.
  Les opérateurs peuvent alors être définis par dessus ces fonctions et, si
  nécessaire, des classes d'opérateurs peuvent être créées pour
  le support de l'indexage du type de données. Ces couches supplémentaires sont
  discutées dans les sections suivantes.
 </para>

 <para>
  Si la représentation interne du type de données est de longueur variable, la
  représentation interne doit poursuivre l'organisation standard pour une
  donnée de longueur variable&nbsp;: les quatre premiers octets doivent être
  un champ <type>char[4]</type> qui n'est jamais accédé directement (nommé
  <structfield>vl_len_</structfield>). Vous devez utiliser la macro
  <function>SET_VARSIZE()</function> pour enregistrer la taille totale de la
  donnée (ceci incluant le champ de longueur lui-même) dans ce champ et
  <function>VARSIZE()</function> pour la récupérer. (Ces macros existent parce
  que le champ de longueur pourrait être encodé suivant la plateforme.)
 </para>

 <para>
  Pour plus de détails, voir la description de la commande <xref
  linkend="sql-createtype"/>.
 </para>

 <sect2 id="xtypes-toast">
  <title>Considérations sur les TOAST</title>
  <indexterm>
   <primary>TOAST</primary>
   <secondary>types utilisateur</secondary>
  </indexterm>

 <para>
  Si les valeurs du type de données varient en taille (sous la forme interne),
  il est généralement préférable que le type de données soit marqué comme TOAST-able (voir
  <xref linkend="storage-toast"/>). Vous devez le faire même si les données sont
  trop petites pour être compressées ou stockées en externe car
  <acronym>TOAST</acronym> peut aussi gagner de la place sur des petites
  données en réduisant la surcharge de l'en-tête.
 </para>

 <para>
  Pour supporter un stockage <acronym>TOAST</acronym>, les fonctions C opérant
  sur le type de données doivent toujours faire très attention à déballer les
  valeurs dans le TOAST qui leur sont données par
  <function>PG_DETOAST_DATUM</function>. (Ce détail est généralement caché en
  définissant les macros <function>GETARG_DATATYPE_P</function> spécifiques au
  type.) Puis, lors de l'exécution de la commande <command>CREATE
  TYPE</command>, indiquez la longueur interne comme
  <literal>variable</literal> et sélectionnez certaines options de stockage
  spécifiques autres que <literal>plain</literal>.
 </para>

 <para>
  Si l'alignement n'est pas important (soit seulement pour une fonction
  spécifique soit parce que le type de données spécifie un alignement par
  octet), alors il est possible d'éviter
  <function>PG_DETOAST_DATUM</function>. Vous pouvez utiliser
  <function>PG_DETOAST_DATUM_PACKED</function> à la place (habituellement
  caché par une macro <function>GETARG_DATATYPE_PP</function>) et utiliser les
  macros <function>VARSIZE_ANY_EXHDR</function> et
  <function>VARDATA_ANY</function> pour accéder à un datum potentiellement
  packagé.
  Encore une fois, les données renvoyées par ces macros ne sont pas alignées
  même si la définition du type de données indique un alignement. Si
  l'alignement est important pour vous, vous devez passer par l'interface
  habituelle, <function>PG_DETOAST_DATUM</function>.
 </para>

 <note>
  <para>
   Un ancien code déclare fréquemment <structfield>vl_len_</structfield>
   comme un champ de type <type>int32</type> au lieu de
   <type>char[4]</type>. C'est correct tant que la définition de la structure
   a d'autres champs qui ont au moins un alignement <type>int32</type>.
   Mais il est dangereux d'utiliser une telle définition de structure en
   travaillant avec un datum potentiellement mal aligné&nbsp;; le compilateur
   peut le prendre comme une indication pour supposer que le datum est en
   fait aligné, ceci amenant des « core dump » sur des architectures qui
   sont strictes sur l'alignement.
  </para>
 </note>

 <para>
  Une autre fonctionnalité, activée par le support des
  <acronym>TOAST</acronym> est la possibilité d'avoir une représentation des
  données <firstterm>étendue</firstterm> en mémoire qui est plus agréable à
  utiliser que le format enregistré sur disque. Le format de stockage varlena
  standard ou plat (<quote>flat</quote>) est en fait juste un ensemble
  d'octets&nbsp;; par exemple, il ne peut pas contenir de pointeurs car il
  pourrait être copié à d'autres emplacements en mémoire. Pour les types de
  données complexes, le format plat pourrait être assez coûteux à utiliser,
  donc <productname>PostgreSQL</productname> fournit une façon
  d'<quote>étendre</quote> le format plat en une représentation qui est plus
  confortable à utiliser, puis passe ce format en mémoire entre les fonctions
  du type de données.
  </para>

 <para>
  Pour utiliser le stockage étendu, un type de données doit fournir un format
  étendu qui suit les règles données dans
  <filename>src/include/utils/expandeddatum.h</filename>, et fournir des
  fonctions pour <quote>étendre</quote> une valeur varlena plate en un format
  étendu et <quote>aplatir</quote> un format étendu en une représentation
  varlena standard. Puis s'assurer que toutes les fonctions C pour le type de
  données puissent accepter chaque représentation, si possible en
  convertissant l'une en l'autre immédiatement à réception. Ceci ne nécessite
  pas de corriger les fonctions existantes pour le type de données car la
  macro standard <function>PG_DETOAST_DATUM</function> est définie pour
  convertir les entrées étendues dans le format plat standard. De ce fait, les
  fonctions existantes qui fonctionnent avec le format varlena plat
  continueront de fonctionner, bien que moins efficacement, avec des entrées
  étendues&nbsp;; elles n'ont pas besoin d'être converties jusqu'à ou à moins
  que d'avoir de meilleures performances soit important.
 </para>

 <para>
  Les fonctions C qui savent comment fonctionner avec une représentation
  étendue tombent typiquement dans deux catégories&nbsp;: celles qui savent
  seulement gérer le format étendu et celles qui peuvent gérer les deux
  formats. Les premières sont plus simples à écrire mais peuvent être moins
  performantes car la conversion d'une entrée à plat vers sa forme étendue par
  une seule fonction pourrait coûter plus que ce qui est gagné par le format
  étendu. Lorsque seul le format étendu est géré, la conversion des entrées à
  plat vers le format étendu peut être cachée à l'intérieur d'une macro de
  récupération des arguments, pour que la fonction n'apparaisse pas plus
  complexe qu'une fonction travaillant avec le format varlena standard. Pour
  gérer les deux types d'entrée, écrire une fonction de récupération des
  arguments qui peut enelver du toast les entrées varlena externes, à court
  en-tête et compressées, mais qui n'étend pas les entrées. Une telle fonction
  peut être définie comme renvoyant un pointeur vers une union du fichier
  varlena à plat et du format étendu. Ils peuvent utiliser la macro
  <function>VARATT_IS_EXPANDED_HEADER()</function> pour déterminer le format
  reçu.
 </para>

 <para>
  L'infrastructure <acronym>TOAST</acronym> permet non seulement de distinguer
  les valeurs varlena standard des valeurs étendues, mais aussi de distinguer
  les pointeurs <quote>read-write</quote> et <quote>read-only</quote> vers les
  valeurs étendues. Les fonctions C qui ont seulement besoin d'examiner une
  valeur étendue ou qui vont seulement la changer d'une façon sûre et non
  visible sémantiquement, doivent ne pas faire attention au type de pointeur
  qu'elles ont reçus. Les fonctions C qui produisent une version modifiée
  d'une valeur en entrée sont autorisées à modifier une valeur étendue en
  entrée directement si elles reçoivent un pointeur read-only&nbsp;; dans ce
  cas, elles doivent tout d'abord copier la valeur pour produire la nouvelle
  valeur à modifier. Une fonction C qui a construit une nouvelle valeur
  étendue devrait toujours renvoyer un pointeur read-write vers ce dernier. De
  plus, une fonction C qui modifie une valeur étendue en read-write devrait
  faire attention à laisser la valeur dans un état propre s'il échoue en
  chemin.
 </para>

 <para>
  Pour des exemples de code sur des valeurs étendues, voir l'infrastructure
  sur les tableaux standards, tout particulièrement
  <filename>src/backend/utils/adt/array_expanded.c</filename>.
 </para>

 </sect2>

</sect1>
