<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS : 20070322, PG8.2.3 -->

<appendix id="cvs">
 <appendixinfo>
  <authorgroup>
   <author>
    <firstname>Marc</firstname>
    <surname>Fournier</surname>
   </author>
   <author>
    <firstname>Tom</firstname>
    <surname>Lane</surname>
   </author>
   <author>
    <firstname>Thomas</firstname>
    <surname>Lockhart</surname>
   </author>
   <author>
    <firstname>David</firstname>
    <surname>Fetter</surname>
   </author>
  </authorgroup>
  <date>1999-05-20</date>
 </appendixinfo>

 <title>Dépôt du code source</title>

 <para>
  Le code source de <productname>PostgreSQL</productname> est stocké et géré à
  l'aide du système de contrôle de version <productname>CVS</productname>
  (<foreignphrase>Concurrent Version Control System</foreignphrase>). An official mirror using
  <productname>Git</productname> is also available, for those who wish to use a
  distributed version control system. This mirror is automatically
  updated whenever the main repository changes, so it always contains the latest
  versions of all branches.
 </para>

 <para>
  Utiliser <productname>git</productname> est la façon la plus flexible pour
  travailler avec les sources. Il vous permet de travailler hors-ligne tout
  sans avoir un accès constant aux serveurs du projet.
  <productname>rsync</productname> via <productname>cvs</productname> vous
  permet aussi de travailler hors-ligne mais il leur manque les nombreux autres
  avantages de <productname>git</productname>.
 </para>

 <para>
  Notre wiki, cet <ulink
  url="http://wiki.postgresql.org/wiki/Working_with_CVS">article</ulink> et ce
  <ulink url="http://wiki.postgresql.org/wiki/Working_with_Git">deuxième
  article</ulink> contiennent des informations supplémentaires pour travailler
  avec CVS et Git.
 </para>

 <sect1 id="git">
  <title>Récupérer les sources via <productname>Git</productname></title>

  <para>
   Avec <productname>git</productname>, vous ferez une copie du dépôt entier
   sur votre machine locale, donc vous aurez accès à tout l'historique et les
   branches hors-ligne. C'est la façon la plus rapide et la plus flexible pour
   développer et tester les patchs.
  </para>

  <procedure>
   <title>Git</title>

   <step>
    <para>
     Vous aurez besoin d'installer une version de <productname>git</productname>,
     que vous pouvez obtenir à partir de son <ulink
     url="http://git-scm.com">site</ulink>. Beaucoup de systèmes ont aussi une
     version récente de <application>git</application> installée par défaut ou
     disponible via le système de packages.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Pour utiliser le dépôt git, faites un clone du miroir officiel&nbsp;:

<programlisting>
git clone git://git.postgresql.org/git/postgresql.git
</programlisting>

     Ceci fera une copie complète du dépôt sur votre machine locale, ce qui
     prendra donc un certain temps pour se faire, tout spécialement si vous
     avec une connexion Internet lente.
    </para>

    <para>
     Le miroir git est aussi atteignable via le protocole http au cas où, par
     exemple, un pare-feu bloque l'accès au protocole git. Remplacez l'URL
     ainsi&nbsp;:

<programlisting>
git clone http://git.postgresql.org/git/postgresql.git
</programlisting>

     Le protocole http est moins efficace que le protocole git, donc il sera
     plus lent.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Quand vous voulez obtenir les dernières mises à jour sur votre système,
     allez dans le répertoire et exécutez&nbsp;:

<programlisting>
git fetch
</programlisting>
    </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   <productname>git</productname> peut faire beaucoup plus de choses que de
   récupérer le source. Pour plus d'informations, consultez les pages man du
   produit ou le <ulink url="http://git-scm.com">site web</ulink>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="anoncvs">
  <title>Obtenir les sources via <productname>CVS</productname> anonyme</title>

  <para>
    Pour conserver une arborescence locale à jour, il suffit de
    descendre les sources depuis le serveur <productname>CVS</productname>, et d'utiliser
    <productname>CVS</productname> pour récupérer les mises à jour de temps
    en temps.
  </para>

  <procedure>
   <title>CVS anonyme</title>

   <step>
    <para>
     Une copie locale de <productname>CVS</productname> est nécessaire. Elle
     peut être récupérée depuis
     <ulink url="http://www.nongnu.org/cvs/"></ulink> (le
     site officiel avec la dernière version) ou depuis n'importe quel site
     d'archive GNU (parfois pas à jour). Différents systèmes proposent une version
     récente de <application>cvs</application> installée par défaut.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Connexion initiale au serveur
     <productname>CVS</productname>&nbsp;:

     <programlisting>cvs -d :pserver:anoncvs@anoncvs.postgresql.org:/projects/cvsroot login</programlisting>

     Un mot de passe est demandé. Cela peut être n'importe quelle chaîne de
     caractères, à l'exception d'une chaîne vide.
    </para>

    <para>
     Il n'est plus nécessaire, alors, de reproduire cette opération, car le
     mot de passe est sauvegardé dans le fichier <filename>.cvspass</filename>
     du répertoire personnel.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Récupération des sources de <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;:
     <programlisting>cvs -z3 -d :pserver:anoncvs@anoncvs.postgresql.org:/projects/cvsroot co -P pgsql</programlisting>

     Les sources de <productname>PostgreSQL</productname> sont ainsi copiées dans un 
     sous-répertoire <filename>pgsql</filename> du répertoire courant.
    </para>

    <para>
     Cette extraction initiale est un peu plus lente que le simple
     téléchargement d'un fichier <filename>tar.gz</filename>. L'avantage de
     <productname>CVS</productname> n'apparaît que plus tard, lors de la
     mise à jour des fichiers.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Pour mettre à jour les sources <productname>CVS</productname>
     avec la dernière version, se placer dans le sous-répertoire
    <filename>pgsql</filename> (<command>cd</command>) et lancer la commande
     <programlisting>cvs -z3 update -d -P</programlisting>.

     Seules les modifications qui ont eu lieu depuis la dernière
     mise à jour sont récupérées. La mise à jour ne dure généralement
     que quelques minutes, même avec un simple modem.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     La création d'un fichier <filename>.cvsrc</filename> dans le répertoire
     personnel ($HOME) permet d'économiser quelques saisies. Il suffit de lui
     ajouter&nbsp;:
     <programlisting>cvs -z3
update -d -P</programlisting>

     Ceci ajoute l'option <option>-z3</option> à toutes les commandes
     <command>cvs</command>, et les options <option>-d</option> et
     <option>-P</option> aux commandes <command>cvs update</command>. Il
     suffit désormais de lancer <programlisting>cvs update</programlisting>
     pour actualiser les fichiers.
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   <productname>CVS</productname> peut faire de nombreuses autres
   choses, comme retrouver des versions antérieures des sources de
   <productname>PostgreSQL</productname> plutôt que les dernières
   versions de développement.
   Pour plus d'informations, consulter le manuel de
   <productname>CVS</productname> ou lire la documentation en
   ligne à <ulink url="http://www.nongnu.org/cvs/"></ulink>.
  </para>

  <para>
   <productname>CVS</productname> a des inconvénients. Par exemple, la
   génération de fichiers diff qui ajoutent ou suppriment des fichiers requière un
   accès en écriture au dépôt CVS. Pour contourner ce problème, on peut utiliser
   <productname>cvsutils</productname> qui est disponible sur plusieurs
   systèmes d'exploitation et au format source sur <ulink
   url="http://www.red-bean.com/cvsutils/"></ulink> ou utiliser
   <productname>git</productname> ou tout autre système conçu pour fonctionner
   hors-ligne.
  </para>

  <para>
   La construction de <productname>PostgreSQL</productname> à partir
   de la version CVS nécessite des versions à jour de
   <application>bison</application> et <application>flex</application>,
   versions qui ne sont pas nécessaire pour la contruction des sources à
   partir d'une archive tar car les fichiers qu'ils créent sont
   pré-construits dans une archive tar. Vous aurez aussi besoin de Perl. Pour
   le reste, les outils nécessaires sont identiques.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="rsync">
  <title>Obtenir les sources via <productname>rsync</productname></title>

  <para>
   Une autre façon d'utiliser le CVS anonyme pour récupérer les sources de
   <productname>PostgreSQL</productname> est
   <productname>rsync</productname>, un outil de transfert incrémental de
   fichiers. Un avantage majeur à utiliser
   <productname>rsync</productname> plutôt que <productname>cvs</productname>  est qu'il peut répliquer de façon fiable
   le dépôt CVS <emphasis>complet</emphasis> sur le système local, permettant
   ainsi un accès local rapide aux opérations <command>cvs</command> telles que
   <option>log</option> et <option>diff</option>. Un autre avantage est la
   synchronisation rapide avec le serveur
   <productname>PostgreSQL</productname> grâce à un protocole de transfert
   efficace qui n'envoie que les modifications depuis la dernière mise à jour.
  </para>

  <para>
   Le dépôt CVS peut être récupéré à l'aide de la commande&nbsp;:
<programlisting>
rsync -avzH --delete anoncvs.postgresql.org::pgsql-cvs cvsroot/
</programlisting>
   Pour des instructions complètes, lire la section «&nbsp;rsync&nbsp;» dans
   les
   <ulink url="http://pgfoundry.org/docman/view.php/1000040/4/PGBuildFarm-HOWTO.txt">
   instructions de pgbuildfarm</ulink>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>
