<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<copyright>
 <year>2004-2006</year>
 <holder>The PostgreSQL Global Development Group</holder>
</copyright>

<legalnotice id="legalnotice">
 <title>Notice légale</title>

 <para>
  <productname>PostgreSQL</productname> est sous le Copyright &amp;copy; 2004-2006
  du PostgreSQL Global Development Group et est distribué sous les termes
  de la licence de l'Université de Californie ci-dessous.
 </para>

 <para>
  La permission d'utiliser, copier, modifier et distribuer ce logiciel
  et sa documentation pour tout usage, sans frais et sans accord écrit, 
  est assurée à la condition que cette notice de copyright et ce paragraphe 
  ainsi que les deux paragraphes suivants apparaissent dans toutes les copies.
 </para>

 <para>
  EN AUCUN CAS, L'UNIVERSITÉ DE CALIFORNIE NE POURRA ÊTRE TENUE RESPONSABLE 
  POUR DES DOMMAGES DIRECTS, INDIRECTS, SPECIAUX, LES INCIDENTS ET LES 
  CONSÉQUENCES, Y COMPRIS LES PERTES FINANCIERES RÉSULTANTS DE L'UTILISATION 
  DE CE LOGICIEL ET DE SA DOCUMENTATION, MÊME SI L'UNIVERSITÉ DE CALIFORNIE A
  ÉTÉ AVERTIE DE LA POSSIBILITÉ DE TELS DOMMAGES.
 </para>

 <para>
  L'UNIVERSITÉ DE CALIFORNIE REFUSE SPECIFIQUEMENT TOUTE GARANTIE,
  CELA IMPLIQUE, SANS SE LIMITER À CELA, LES GARANTIES DE COMMERCIALISATION 
  ET CORRESPONDANCE À UN USAGE PARTICULIER. LE LOGICIEL EST FOURNI 
  <quote>TEL QUEL</quote> ET L'UNIVERSITÉ DE CALIFORNIE N'A AUCUNE OBLIGATION D'EN 
  ASSURER LA MAINTENANCE, LE SUPPORT, LES MISES À JOUR OU LES MODIFICATIONS.
 </para>

 <para>
  Notez que <trademark>UNIX</trademark> est une marque déposée par The
  Open Group. &windows; est une marque déposée par Microsoft Corporation
  aux États-Unis d'Amérique et dans d'autres pays.
  <trademark>Solaris</trademark> est une marque déposée par Sun Microsystems,
  Inc. <trademark>Linux</trademark> est une marque déposée par Linus Torvalds. 
  <trademark>AIX</trademark> est une marque déposée par IBM.
 </para>

</legalnotice>
