<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="requirements">
<title>Prérequis système</title>

<para>
  N'importe quelle plate-forme capable de faire tourner &postgres; devrait
  être capable, en principe, de faire fonctionner &slony1;.
</para>

<indexterm><primary>plates-formes sur lesquelles &slony1; fonctionne</primary></indexterm>

<para>
  Les plates-formes ayant été testées spécifiquement sont FreeBSD-4X-i368,
  FreeBSD-5X-i386, FreeBSD-5X-alpha, OS-X-10.3, Linux-2.4X-i386, Linux-2.6X-i386,
  Linux-2.6X-amd64, <trademark>Solaris</trademark>-2.8-SPARC,
  <trademark>Solaris</trademark>-2.9-SPARC, AIX 5.1 et 5.3, OpenBSD-3.5-sparc64
  et &windows; 2000, XP et 2003 (32 bit). Il existe suffisamment de diversité
  parmi ces plateformes que rien ne semble empêcher l'exécution de &slony1; sur
  des plateformes similaires.
</para>

<sect2>
<title>Dépendances logicielles</title>
<indexterm><primary>dépendances logicielles</primary></indexterm>

<para>
  À ce jour, &slony1; nécessite d'être compilé depuis ses sources sur votre
  site <emphasis>de la même façon que &postgres;</emphasis>.
</para>

<para>
  Afin de compiler &slony1;, vous avez besoin des outils suivants&nbsp;:
  
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        GNU make. Les autres programmes make ne fonctionnent pas. GNU make est
	souvent installé sous le nom de <command>gmake</command>, qui sera
	référencé sous ce nom tout au long de ce document. (Sur les systèmes
	linux, GNU make est le make par defaut, et se nomme
	<command>make</command>) Pour tester si votre make est GNU make, entrez
	<command>make version</command>. La version 3.76 ou supérieure
	convient&nbsp;; les versions antérieures ne conviennent pas.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Vous avez besoin du compilateur C ISO/ANSI. Les versions récentes de
        <application>GCC</application> fonctionnent.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Vous avez également besoin d'une version <emphasis>source</emphasis>
        récente de &postgres;. &slony1; dépend du support des schémas, ce qui
	nécessite au minimum une version 7.3.3 de &postgres; pour pouvoir
	compiler et utiliser &slony1;.
      </para>

      <para>
        Les versions antérieures de &postgres; <emphasis>ne sont pas</emphasis>
        supportées, mais notez qu'un utilisateur a réussi à <quote>forcer</quote>
        l'utilisation de &slony1; dans le cadre d'une migration d'une version
	7.2 vers une version 7.4&nbsp;; voir les <link linkend="v72upgrade">notes
	sur &postgres; 7.2</link>.
      </para>

      <para>
        Les versions de &postgres; antérieures à la 7.4.8 peuvent rencontrer
	une requête sans fin conduisant à un problème de <link
	linkend="dupkey"><quote>duplicate keys</quote></link> (clés dupliquées),
	vous devrez alors envisager une mise à jour pour éviter ce type d'erreur.
      </para>

      <para>
        Si vous utiliser une version de &postgres; antérieure à la version 8.0,
	vous devez vous assurer que les fichiers d'en-tête de serveur sont
	installés. Si vous installez depuis les sources, cela se fait par la
	commande <command>make install-all-headers</command>. Sinon, vous
	rencontrerez le problème <link linkend="missingheaders">missing headers
	for libpqserver</link> (en-têtes manquants pour libpqserver), comme
	décrit dans la FAQ.
      </para>

      <para>
        Si vous utilisez les versions 8.1.0 à 8.1.3, un bogue (corrigé en
	8.1.4) empêche la fonction <xref linkend="stmtupdatefunctions"/>
	de s'exécuter correctement. Pour plus de détails, voir
	<xref linkend="faq" />, <link linkend="pg81funs">&postgres;
	8.1.[0-3]</link>.
      </para>

      <para>
        Il existe des différences entre les versions de &postgres; compatibles
	avec les versions de &slony1;. Voir <xref linkend="installation"/> pour
	plus de détails.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Les packages GNU peuvent être inclus dans le packaging standard de
        votre système d'exploitation ou doivent être recherchés sur votre
        miroir local GNU (voir <ulink url="http://www.gnu.org/order/ftp.html">
        http://www.gnu.org/order/ftp.html</ulink> pour une liste) ou
	<ulink url="ftp://ftp.gnu.org/gnu">ftp://ftp.gnu.org/gnu</ulink>).
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Si vous devez obtenir les sources &postgres;, vous pouvez les
	télécharger depuis votre miroir &postgres; favori. Voir <ulink
	url="http://www.postgresql.org/mirrors-www.html">
	http://www.postgresql.org/mirrors-www.html</ulink> pour une liste.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Cette documentation est écrite en SGML avec <ulink
	url="http://docbook.com/">DocBook</ulink> et peut être traduite dans
	de nombreux formats incluant le HTML, le RTF et le PDF en utilisant
	des outils <ulink url="http://docbook.sourceforge.net/">dans le dépôt
	DocBook</ulink> avec <ulink
	url="http://openjade.sourceforge.net/">OpenJade</ulink>.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Sous &windows;, vous aurez aussi besoin de la boîte à outils <ulink
        url="http://www.postgresql.org/docs/faqs.FAQ_MINGW.html">MinGW/
	Msys</ulink> pour compiler les versions 8.0 et supérieures de
	&postgres;. De plus, vous devez installer <ulink
	url="http://sourceware.org/pthreads-win32/">pthreads-win32 2.x</ulink>.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</para>

<para>
  Assurez-vous de disposer de suffisamment d'espace libre. Vous aurez besoin
  d'environ 5&nbsp;Mo pour la distribution des sources pendant la compilation
  et l'installation.
</para>

<note>
  <para>
    À partir de la version 1.1 de &slony1;, il est possible de compiler &slony1;
    séparemment de &postgres;, rendant libres les distributions
    <productname>Linux</productname> et
    <productname>FreeBSD</productname> d'inclure des packages binaires
    précompilés pour &slony1;. Si de tels packages ne sont pas disponibles,
    vous devez vous préparer à compiler &slony1; par vous-même.
  </para>
</note>

</sect2>

<sect2>
<title>Obtenir les sources de &slony1;</title>
<indexterm><primary>téléchargement des sources de &slony1;</primary></indexterm>

<para>
  Vous pouvez obtenir les sources de &slony1; à partir de l'url <ulink
  url="http://main.slony.info/downloads/">http://main.slony.info/downloads/</ulink>.
</para>

</sect2>

<sect2 id="encoding">
<title>Encodage d'une base de données</title>
<indexterm><primary>encodage d'une base de données</primary></indexterm>

<para>
  Les bases de données &postgres; peuvent être créés avec plusieurs types
  d'encodage, défini par la commande &slony1; <command>createdb
  --encoding=$ENCODING databasename</command>. Cela suppose que les bases de
  données utilisent des encodages <emphasis>identiques.</emphasis>
</para>

<para>
  Des encodages <quote>très proches</quote> peuvent ne provoquer aucun problème.
  Par exemple, si le système d'origine utilise <envar>LATIN1</envar>, un
  abonné <envar>SQL_ASCII</envar> et un autre abonné <envar>UNICODE</envar>,
  et que votre application ne dépasse pas les conditions limites de frontière
  entre ces différents encodages, vous pouvez ne jamais rencontrer de problème.
</para>

<para>
  Dans la version 8.1 de &postgres;, des modifications ont été apportées à
  l'encodage <envar>UNICODE</envar> car les versions précédentes acceptaient
  des encodages invalides. Cela pouvait conduire à des <link
  linkend="faqunicode">problèmes de replication</link>.
</para>

<para>
  Notez que si l'encodage client (configuré soit dans
  <filename>postgresql.conf</filename>, soit par le paramètre
  <envar>client_encoding</envar>, soit par la commande
  <application>psql</application> <command>\encoding</command>, soit sous
  <application>psql</application> par la variable interne
  <envar>ENCODING</envar>) diffère de l'encodage serveur, cette différence
  peut conduire &slony1; à être incapable de répliquer les caractères
  supportés par l'encodage client et non pas par celui du serveur.
</para>

</sect2>

<sect2 id="times">
<title>Synchronisation horloge</title>
<indexterm><primary>synchronisation horloge</primary></indexterm>

<para>
  Tous les serveurs utilisés dans le cluster de réplication doivent avoir
  leurs horloges internes synchronisées. Cela garantie que <xref
  linkend="slon"/> ne génère pas d'erreur indiquant qu'un abonné est en
  avance par rapport à son fournisseur pendant la réplication.
  L'analyse des journaux applicatifs sur des serveurs ayant une idée différente
  du temps est source de confusion et de frustration. Il est recommandé de
  faire tourner le démon <application>ntpd</application> sur tous les
  n&oelig;uds, où les n&oelig;uds abonnés utilisent le n&oelig;ud
  <quote>maître</quote> comme serveur de temps.
</para>

<para>
  Il est possible pour &slony1; de fonctionner avec des différences de temps,
  mais avoir des systèmes <quote>synchonisés</quote> est normalement très
  important pour les applications distribuées.
</para>

<para>
  Voir <ulink url="http://www.ntp.org/">www.ntp.org</ulink> pour plus de
  détails au sujet de NTP (Network Time Protocol).
</para>

<para>
  Quelques utilisateurs ont reporté des problèmes lors de l'utilisation de
  certaines zones de temps, non reconnues par &postgres;.

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Sur <productname>AIX</productname>, <command><envar>TZ</envar>=CUT0</command>
        était non reconnu, conduisant à des échecs d'appels système lors de la
        recherche d'un horodatage.
      </para>

      <para>
        <command>CUT0</command> est une variante pour décrire
	<command>UTC</command>.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        Quelques zones de temps ne sont pas encore incluses dans &postgres;.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</para>

<para>
  Dans tous les cas, ce qui semble être communément une <quote>bonne
  pratique</quote> avec &slony1; (et, pour nous &postgres;) est d'utiliser
  pour l'utilisateur postmaster et/ou l'utilisateur sous lequel
  <application>slon</application> tourne
  <command><envar>TZ</envar>=UTC</command> ou
  <command><envar>TZ</envar>=GMT</command>. Ces fuseaux horaires sont supportées
  de manière <emphasis>sûres</emphasis> par n'importe quelle plate-forme, ont
  le mérite par rapport à des fuseaux horaires <quote>locaux</quote> de ne
  jamais diverger par rapport aux changements heures été-hiver.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Connexions réseau</title>
<indexterm><primary>connexions réseau</primary></indexterm>

<para>
  Il est nécessaire que les n&oelig;uds devant être répliqués entre eux aient
  des communications réseau <emphasis>bidirectionnelles</emphasis> entre les
  instances &postgres;. Ainsi, si le n&oelig;ud B est en train de répliquer les
  données du n&oelig;ud A, il est nécessaire qu'il y ait un chemin de A vers B
  et de B vers A. Il est recommandé que, dans la mesure du possible, tous les
  n&oelig;uds du cluster &slony1; permettent ce type de communication
  bidirectionnelle de n'importe quel n&oelig;ud du cluster vers n'importe quel
  autre n&oelig;ud du cluster.
</para>

<para>
  Pour faciliter la configuration, les adresses réseau devraient être idéalement
  identiques à travers tous les n&oelig;uds. <xref linkend="stmtstorepath"/>
  leur permet d'être différentes, mais le maintien de ces différents chemins
  pointant sur le même serveur peut devenir problématique.
</para>

<para>
  Un contournement possible de cela, dans les environnements où les règles de
  parefeu sont particulièrement difficiles à implémenter, peut être d'établir
  des <ulink url="http://www.brandonhutchinson.com/ssh_tunnelling.html"
  id="tunnelling">tunnels SSH</ulink> crés sur chaque hôte permettant un accès
  distant au travers d'une adresse IP locale telle 127.0.0.1, en utilisant un
  port différent pour chaque destination.
</para>

<para>
  Notez que <application>slonik</application> et les instances
  <application>slon</application> ne nécessitent pas de connexions ou de
  protocoles spéciaux pour communiquer ensemble&nbsp;; ils nécessitent
  simplement un accès aux bases de données &postgres;, en s'y connectant comme
  <quote>super utilisateur</quote> <link linkend="morethansuper">capable de
  mettre à jour les tables du système</link>.
</para>

<para>
  Une conséquence d'un tel modèle de communication est que le réseau entier
  dans lequel un cluster &slony1; opère doit être sécurisé. Si une des bases
  de données du cluster ne peut être considérée comme sécurisée, cela
  représente une vulnérabilité pour tout le cluster. De la même manière que
  dans un système <quote>peer-to-peer</quote>, <emphasis>n'importe quel</emphasis>
  hôte est capable d'envoyer un évènement de réplication affectant tout le
  cluster. Ainsi, les règles de sécurité du cluster doivent être celles du
  n&oelig;ud le plus <emphasis>faible</emphasis>. Faire tourner &slony1;
  à une localisation qui ne peut être considérée comme sécurisée compromet la
  sécurité du cluster dans son ensemble.
</para>

<para>
  Une nouvelle fonctionnalité de &slony1; version 1.1 est que les mises à jour
  pour un jeu de réplication particulier peuvent être sérialisées via le schéma
  &logshiplink;. La donnée enregistrée dans <envar>sl_log_1</envar> et
  <envar>sl_log_2</envar> est aussi écrite dans des journaux de transactions sur
  disque. Ces fichiers peuvent ensuite être transmis de n'importe quelle manière
  via scp, FTP, écrits sur DVD-ROM puis adressés par messagerie ou, pourquoi
  pas, en les enregistrant sur une <quote>clé USB</quote> permettant
  l'équivalence d'une <ulink url="http://www.faqs.org/rfcs/rfc1149.html">transmission
  de diagramme IP on avian carriers - RFC 1149</ulink>. Quelque soit le mécanisme de
  transmission, cela permet un seul accès de communication tel que les abonnés
  utilisant le log shipping ne nécessitent aucun accès aux autres n&oelig;uds
  &slony1;.
</para>

</sect2>

</sect1>
