<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<sect1 id="bogue-reporting">
 <title>Lignes de conduite pour les rapports de bogues</title>

 <para>
  Lorsque vous trouvez un bogue dans <productname>PostgreSQL</productname>,
  nous voulons en entendre parler. Vos rapports de bogues jouent un rôle
  important pour rendre <productname>PostgreSQL</productname> plus fiable car
  même avec la plus grande attention, nous ne pouvons pas garantir que chaque
  partie de <productname>PostgreSQL</productname> fonctionnera sur toutes les
  plates-formes et dans toutes les circonstances.
 </para>

 <para>
  Les suggestions suivantes ont pour but de vous former à la saisie d'un
  rapport de bogue qui pourra ensuite être gérée de façon efficace. Il n'est
  pas requis de les suivre mais ce serait à l'avantage de tous.
 </para>

 <para>
  Nous ne pouvons pas promettre de corriger tous les bogues immédiatement. Si
  le bogue est évident, critique ou affecte un grand nombre d'utilisateurs, il
  y a de grandes chances pour que quelqu'un s'en charge. Il peut aussi arriver
  que nous vous demandons d'utiliser une version plus récente pour voir si le
  bogue est toujours présent. Ou nous pourrions décider que le bogue ne peut
  être corrigé avant qu'une réécriture massive, que nous avions planifiée, ne
  soit faite. Ou peut-être est-il trop difficile et que des choses plus
  importantes nous attendent. Si vous avez besoin d'aide immédiatement,
  considérez l'obtention d'un contrat de support commercial.
 </para>

 <sect2>
  <title>Identifier les bogues</title>

  <para>
   Avant de rapporter un bogue, merci de lire et re-lire la documentation pour
   vérifier que vous pouvez réellement faire ce que vous essayez de faire. Si
   ce n'est pas clair, rapportez-le aussi&nbsp;; c'est un bogue dans la
   documentation. S'il s'avère que le programme fait différemment de ce
   qu'indique la documentation, c'est un bogue. Ceci peut inclure les
   circonstances suivantes, sans s'y limiter&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Un programme se terminant avec un signal fatal ou un message d'erreur du
      système d'exploitation qui indiquerait un problème avec le programme.
      (Un contre-exemple pourrait être le message <quote>disk full</quote>,
      disque plein, car vous devez le régler vous-même.)
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Un programme produit une mauvaise sortie pour une entrée donnée.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Un programme refuse d'accepter une entrée valide (c'est-à-dire telle que
      définie dans la documentation).
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Un programme accepte une entrée invalide sans information ou message
      d'erreur. Mais gardez en tête que votre idée d'entrée invalide pourrait
      être notre idée d'une extension ou d'une compatibilité avec les
      pratiques traditionnelles.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <productname>PostgreSQL</productname> échoue à la compilation, à la
      construction ou à l'installation suivant les instructions des
      plateformes supportées.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   Ici, <quote>programme</quote> fait référence à un exécutable, pas au moteur
   du serveur.
  </para>

  <para>
   Une lenteur ou une absorption des ressources n'est pas nécessairement un
   bogue. Lisez la documentation ou demandez sur une des listes de discussion
   pour de l'aide concernant l'optimisation de vos applications. Ne pas se
   conformer au standard <acronym>SQL</acronym> n'est pas nécessairement un
   bogue sauf si une telle conformité est indiquée explicitement.
  </para>

  <para>
   Avant de continuer, vérifiez sur la liste des choses à faire ainsi que dans
   la FAQ pour voir si votre bogue n'est pas déjà connu. Si vous n'arrivez pas à
   décoder les informations sur la liste des choses à faire, écrivez un rapport.
   Le minimum que nous puissions faire est de rendre cette liste plus claire.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Que rapporter&nbsp;?</title>

  <para>
   Le plus important point à se rappeler avec les rapports de bogues est de
   donner tous les faits et seulement les faits. Ne spéculez pas sur ce que vous
   pensez qui ne va pas, sur ce qu'<quote>il semble faire</quote> ou sur quelle
   partie le programme a une erreur. Si vous n'êtes pas familier avec
   l'implémentation, vous vous tromperez probablement et vous ne nous aiderez
   pas. Et même si vous avez raison, des explications complètes sont un bon
   supplément mais elles ne doivent pas se substituer aux faits. Si nous pensons
   corriger le bogue, nous devons toujours le reproduire nous-même. Rapporter
   les faits stricts est relativement simple (vous pouvez probablement
   copier/coller à partir de l'écran) mais, trop souvent, des détails importants
   sont oubliés parce que quelqu'un a pensé qu'ils n'avaient pas d'importance ou
   que le rapport serait compris.
  </para>

  <para>
   Les éléments suivants devraient être fournis avec chaque rapport de
   bogue&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      La séquence exacte des étapes nécessaires pour reproduire le problème
      <emphasis>à partir du lancement du programme</emphasis>. Ceci devrait se
      suffire&nbsp;; il n'est pas suffisant d'envoyer une simple instruction
      <command>SELECT</command> sans les commandes
      <command>CREATE TABLE</command> et <command>INSERT</command>
      qui ont précédé, si la sortie devrait dépendre des données contenues dans
      les tables. Nous n'avons pas le temps de comprendre le schéma de votre
      base de données. Si nous sommes supposés créer nos propres données, nous
      allons probablement ne pas voir le problème.
     </para>

     <para>
      Le meilleur format pour un test suite à un problème relatif à SQL est un
      fichier qui peut être lancé via l'interface
      <application>psql</application> et qui montrera le problème.
      (Assurez-vous de ne rien avoir dans votre fichier de lancement
      <filename>~/.psqlrc</filename>.) Un moyen facile pour créer ce fichier
      est d'utiliser <application>pg_dump</application> pour récupérer les
      déclarations des tables ainsi que les données nécessaires pour mettre en
      place la scène. Il ne reste plus qu'à ajouter la requête posant problème.
      Vous êtes encouragé à minimiser la taille de votre exemple mais ce n'est
      pas une obligation. Si le bogue est reproductible, nous le trouverons de
      toute façon.
     </para>

     <para>
      Si votre application utilise une autre interface client, telle que
      <application>PHP</application>, alors essayez d'isoler le problème aux requêtes
      erronées. Nous n'allons certainement pas mettre en place un serveur web
      pour reproduire votre problème. Dans tous les cas, rappelez-vous
      d'apporter les fichiers d'entrée exacts&nbsp;; n'essayez pas de deviner
      que le problème se pose pour les <quote>gros fichiers</quote> ou pour les
      <quote>bases de données de moyenne taille</quote>, etc. car cette
      information est trop inexacte, subjective pour être utile.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      La sortie que vous obtenez. Merci de ne pas dire que cela <quote>ne
      fonctionne pas</quote> ou s'est <quote>arrêté brutalement</quote>. S'il
      existe un message d'erreur, montrez-le même si vous ne le comprenez pas.
      Si le programme se termine avec une erreur du système d'exploitation,
      dites-le. Même si le résultat de votre test est un arrêt brutal du
      programme ou un autre soucis évident, il pourrait ne pas survenir sur
      notre plateforme. Le plus simple est de copier directement la sortie du
      terminal, si possible.
     </para>
     <note>
      <para>
       Si vous rapportez un message d'erreur, merci d'obtenir la forme la plus
       verbeuse de ce message. Avec <application>psql</application>, exécutez <literal>\set
       VERBOSITY verbose</literal> avant tout. Si vous récupérez le message des traces
       du serveur, initialisez la variable d'exécution <xref
       linkend="guc-log-error-verbosity"/> avec <literal>verbose</literal> pour que tous
       les détails soient tracés.
      </para>
     </note>
     <note>
      <para>
       Dans le cas d'erreurs fatales, le message d'erreur rapporté par le client
       pourrait ne pas contenir toutes les informations disponibles. Jetez aussi un
       &oelig;il aux traces du serveur de la base de données. Si vous ne
       conservez pas les traces de votre serveur, c'est le bon moment pour
       commencer à le faire.
      </para>
     </note>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      La sortie que vous attendez est une information très importante à donner.
      Si vous écrivez uniquement <quote>Cette commande m'a donné cette
      réponse.</quote> ou <quote>Ce n'est pas ce que j'attendais.</quote>,
      nous pourrions le lancer nous-même, analyser la sortie et penser que tout
      est correct car cela correspond exactement à ce que nous attendions. Nous
      ne devrions pas avoir à passer du temps pour décoder la sémantique exacte
      de vos commandes. Tout spécialement, ne vous contentez pas de dire que
      <quote>Ce n'est pas ce que SQL spécifie/Oracle fait.</quote> Rechercher le
      comportement correct à partir de <acronym>SQL</acronym> n'est pas
      amusant et nous ne connaissons pas le comportement de tous les autres
      serveurs de base de données relationnels (Si votre problème est un arrêt
      brutal du serveur, vous pouvez évidemment omettre cet élément.)
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Toutes les options en ligne de commande ainsi que les autres options de
      lancement incluant les variables d'environnement ou les fichiers de
      configuration que vous avez modifié. Encore une fois, soyez exact. Si
      vous utilisez une distribution pré-packagée qui lance le serveur au
      démarrage, vous devriez essayer de retrouver ce que cette distribution
      fait.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Tout ce que vous avez fait de différent à partir des instructions d'installation.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      La version de <productname>PostgreSQL</productname>. Vous pouvez lancer la
      commande <literal>SELECT version();</literal> pour trouver la version du
      serveur sur lequel vous êtes connecté. La plupart des exécutables dispose
      aussi d'une option <option>--version</option>&nbsp;;
      <literal>postgres --version</literal> et <literal>psql --version</literal>
      devraient au moins fonctionner.
      Si la fonction ou les options n'existent pas, alors votre version est bien
      trop ancienne et vous devez mettre à jour. Si vous avez lancé une version
      préparée sous forme de paquets, tel que les RPM, dites-le en incluant la
      sous-version que le paquet pourrait avoir. Si vous êtes sur une version
      CVS, mentionnez-le en indiquant la date et l'heure.
     </para>

     <para>
      Si votre version est antérieure à la &version;, nous allons certainement
      vous demander de mettre à jour. Beaucoup de corrections de bogues et
      d'améliorations sont apportées dans chaque nouvelle version, donc il est
      bien possible qu'un bogue rencontré dans une ancienne version de
      <productname>PostgreSQL</productname> soit déjà corrigée. Nous ne fournissons qu'un
      support limité pour les sites utilisant d'anciennes versions de
      <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;; si vous avez besoin de plus de support
      que ce que nous fournissons, considérez l'acquisition d'un contrat de
      support commercial.
     </para>
     <para>
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Informations sur la plate-forme. Ceci inclut le nom du noyau et sa version,
      bibliothèque C, processeur, mémoires et ainsi de suite. Dans la plupart
      des cas, il est suffisant de rapporter le vendeur et la version mais ne
      supposez pas que tout le monde sait ce que <quote>Debian</quote> contient
      ou que tout le monde utilise des i386. Si vous avez des problèmes à
      l'installation, des informations sur l'ensemble des outils de votre
      machine (compilateurs, <command>make</command>, etc.) sont aussi
      nécessaires.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>

   N'ayez pas peur si votre rapport de bogue devient assez long. C'est un fait.
   Il est mieux de tout rapporter la première fois plutôt que nous ayons à vous
   demander tous les faits. D'un autre côté, si vos fichiers d'entrée sont trop
   gros, il est préférable de demander si quelqu'un souhaite s'y plonger. Voici
   un <ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html">article</ulink>
   qui souligne quelques autres conseils sur les rapports de bogues.
  </para>

  <para>
   Ne passez pas tout votre temps à vous demander quelles modifications apportées
   pour que le problème s'en aille. Ceci ne nous aidera probablement pas à le
   résoudre. S'il arrive que le bogue ne peut pas être corrigé immédiatement,
   vous aurez toujours l'opportunité de chercher ceci et de partager vos trouvailles.
   De même, encore une fois, ne perdez pas votre temps à deviner pourquoi le
   bogue existe. Nous le trouverons assez rapidement.
  </para>

  <para>
   Lors de la rédaction d'un rapport de bogue, merci de choisir une terminologie
   qui ne laisse pas place aux confusions. Le paquet logiciel en totalité est
   appelé <quote>PostgreSQL</quote>, quelque fois <quote>Postgres</quote> en court.
   Si vous parlez spécifiquement du serveur, mentionnez-le mais ne dites pas
   seulement <quote>PostgreSQL a planté</quote>. Un arrêt brutal d'un seul processus
   serveur est assez différent de l'arrêt brutal du
   <quote>postgres</quote> père&nbsp;; merci de ne pas dire que <quote>le serveur
   a planté</quote> lorsque vous voulez dire qu'un seul processus s'est arrêté, et non
   pas vice versa. De plus, les programmes clients tels que l'interface interactive
   <quote><application>psql</application></quote> sont complètement séparés du
   moteur. Essayez d'être précis sur la provenance du problème&nbsp;: client ou
   serveur.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Où rapporter des bogues&nbsp;?</title>

  <para>
   En général, envoyez vos rapports de bogue à la liste de discussion des
   rapports de bogue (<email>pgsql-bogues@postgresql.org</email>).
   Nous vous demandons d'utiliser un sujet descriptif pour votre courrier
   électronique, par exemple une partie du message d'erreur.
  </para>

  <para> 
   Une autre méthode consiste à remplir le formulaire web disponible sur le
   <ulink url="http://www.postgresql.org/">site web</ulink> du projet.
   Saisir un rapport de bogue de cette façon fait que celui-ci est envoyé à la
   liste de discussion <email>pgsql-bogues@postgresql.org</email>.
  </para>

  <para>
   Si votre rapport de bogue a des implications sur la sécurité et que vous
   préfériez qu'il ne soit pas immédiatement visible dans les archives
   publiques, ne l'envoyez pas sur <literal>pgsql-bugs</literal>. Les problèmes
   de sécurité peuvent être rapportés de façon privé sur
   <email>security@postgresql.org</email>.
  </para>

  <para>
   N'envoyez pas de rapports de bogue aux listes de discussion des utilisateurs,
   comme <email>pgsql-sql@postgresql.org</email> ou
   <email>pgsql-general@postgresql.org</email>.
   Ces listes de discussion servent à répondre aux questions des utilisateurs et
   les abonnés ne souhaitent pas recevoir de rapports de bogues. Plus important,
   ils ont peu de chance de les corriger.
  </para>

  <para>
   De même, n'envoyez <emphasis>pas</emphasis> vos rapports de bogue à la liste
   de discussion des développeurs <email>pgsql-hackers@postgresql.org</email>.
   Cette liste sert aux discussions concernant le développement de
   <productname>PostgreSQL</productname> et il serait bon de conserver les
   rapports de bogue séparément. Nous pourrions choisir de discuter de votre
   rapport de bogue sur <literal>pgsql-hackers</literal> si le problème
   nécessite que plus de personnes s'en occupent.
  </para>

  <para>
   Si vous avez un problème avec la documentation, le meilleur endroit pour le
   rapporter est la liste de discussion pour la documentation
   <email>pgsql-docs@postgresql.org</email>. Soyez précis sur la partie de la
   documentation qui vous déplaît.
  </para>
 
  <para>
   Si votre bogue concerne un problème de portabilité sur une plate-forme non
   supportée, envoyez un courrier électronique à
   <email>pgsql-hackers@postgresql.org</email>, pour que nous puissions travailler
   sur le portage de <productname>PostgreSQL</productname> sur votre plate-forme.
  </para>

  <note>
   <para>
    Dû, malheureusement, au grand nombre de pourriels (spam), toutes les
    adresses de courrier électronique ci-dessus appartiennent à des listes
    de discussion fermées. C'est-à-dire que vous devez être abonné pour être
    autorisé à y envoyer un courrier. Néanmoins, vous n'avez pas besoin de vous
    abonner pour utiliser le formulaire web de rapports de bogue. Si vous
    souhaitez envoyer des courriers mais ne pas recevoir le trafic de la liste,
    vous pouvez vous abonner et configurer l'option <literal>nomail</literal>.
    Pour plus d'information, envoyez un courrier à
    <email>majordomo@postgresql.org</email>
    avec le seul mot <literal>help</literal> dans le corps du message.
   </para>
  </note>
 </sect2>
</sect1>
