<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<refentry id="sql-createopfamily">
 <refmeta>
  <refentrytitle id="sql-createopfamily-title">CREATE OPERATOR FAMILY</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE OPERATOR FAMILY</refname>
  <refpurpose>définir une nouvelle famille d'opérateur</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>

 <indexterm zone="sql-createopfamily">
  <primary>CREATE OPERATOR FAMILY</primary>
 </indexterm> 
 
<synopsis>
CREATE OPERATOR FAMILY <replaceable class="parameter">nom</replaceable> USING <replaceable class="parameter">methode_indexage</replaceable>
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE OPERATOR FAMILY</command> crée une nouvelle famille
   d'opérateurs. Une famille d'opérateurs définit une collection de classes
   d'opérateur en relation et peut-être quelques opérateurs et fonctions de
   support supplémentaires compatibles avec ces classes d'opérateurs mais
   non essentiels au bon fonctionnement des index individuels. (Les opérateurs
   et fonctions essentiels aux index doivent être groupés avec la classe
   d'opérateur adéquate, plutôt qu'être des membres <quote>lâches</quote> dans
   la famille d'opérateur. Typiquement, les opérateurs sur un seul type de
   données peuvent être lâches dans une famille d'opérateur contenant des
   classes d'opérateur pour les deux types de données.)
  </para>

  <para>
   La nouvelle famille d'opérateur est initialement vide. Elle sera remplie
   en exécutant par la suite des commandes <command>CREATE OPERATOR CLASS</command>
   pour ajouter les classes d'opérateurs contenues et, en option, des commandes
   <command>ALTER OPERATOR FAMILY</command> pour ajouter des opérateurs et
   leur fonctions de support correspondantes en tant que membres
   <quote>lâches</quote>.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est précisée, la famille d'opérateur est créée dans le
   schéma en question. Sinon elle est créée dans le schéma en cours. Deux
   familles d'opérateurs du même schéma ne peuvent avoir le même nom que
   s'ils sont des méthodes d'indexage différentes.
  </para>

  <para>
   L'utilisateur qui définit une famille d'opérateur devient son propriétaire.
   Actuellement, l'utilisateur qui crée doit être un superutilisateur. (Cette
   restriction est nécessaire car une définition erronée d'une famille
   d'opérateur pourrait gêner le serveur, voire même l'arrêter brutalement.)
  </para>

  <para>
   Voir <xref linkend="xindex"/> pour plus d'informations.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la famille d'opérateur (pouvant être qualifié
      du schéma).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">methode_indexage</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la méthode d'indexage utilisée par cette famille d'opérateur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   <command>CREATE OPERATOR FAMILY</command> est un extension
   <productname>PostgreSQL</productname>. Il n'existe pas d'instruction
   <command>CREATE OPERATOR FAMILY</command> dans le standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-alteropfamily" endterm="sql-alteropfamily-title"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropopfamily" endterm="sql-dropopfamily-title"/></member>
   <member><xref linkend="sql-createopclass" endterm="sql-createopclass-title"/></member>
   <member><xref linkend="sql-alteropclass" endterm="sql-alteropclass-title"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropopclass" endterm="sql-dropopclass-title"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
