<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
$PostgreSQL: pgsql/doc/src/sgml/ref/create_tstemplate.sgml,v 1.1 2007/08/21 21:08:47 tgl Exp $
PostgreSQL documentation
-->

<refentry id="sql-createtstemplate">
 <refmeta>
  <refentrytitle id="sql-createtstemplate-title">CREATE TEXT SEARCH TEMPLATE</refentrytitle>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE TEXT SEARCH TEMPLATE</refname>
  <refpurpose>définir un nouveau modèle de recherche plein texte</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv> 
<synopsis>
CREATE TEXT SEARCH TEMPLATE <replaceable class="parameter">nom</replaceable> (
    [ INIT = <replaceable class="parameter">fonction_init</replaceable> , ]
    LEXIZE = <replaceable class="parameter">fonction_lexize</replaceable>
)
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>
  <indexterm zone="sql-createtstemplate">
    <primary>CREATE TEXT SEARCH TEMPLATE</primary>
  </indexterm> 

  <para>
   <command>CREATE TEXT SEARCH TEMPLATE</command> crée un nouveau modèle de
   recherche plein texte. Les modèles de recherche plein texte définissent
   les fonctions qui implémentent les dictionnaires de recherche plein texte.
   Un modèle n'est pas utile en lui-même mais doit être instancié par un
   dictionnaire pour être utilisé. Le dictionnaire spécifie typiquement les
   paramètres à donner aux fonctions modèle.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est précisé, alors le modèle de recherche plein texte
   est créé dans le schéma indiqué. Sinon il est créé dans le schéma en cours.
  </para>

  <para>
   Vous devez être un superutilisateur pour utiliser <command>CREATE TEXT SEARCH
   TEMPLATE</command>. Cette restriction est faite parce que la définition
   d'un modèle de recherche plein texte peut gêner, voire arrêter brutalement
   le serveur. La raison de la séparation des modèles et des dictionnaires est
   qu'un modèle encapsule les aspects <quote>non sûrs</quote> de la définition
   d'un dictionnaire. Les paramètres qui peuvent être définis lors de la mise
   en place d'un dictionnaire sont suffisamment sûrs pour être utilisé par des
   utilisateurs sans droits. Du coup, la création d'un dictionnaire ne demande
   pas de droits particuliers.
  </para>

  <para>
   Voir <xref linkend="textsearch"/> pour plus d'informations.
  </para>
 </refsect1>
  
 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom du modèle de recherche plein texte (pouvant être qualifié
      du schéma).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">fonction_init</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la fonction d'initialisation du modèle.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">fonction_lexize</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la fonction lexize du modèle.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Les noms des fonctions peuvent se voir qualifier du nom du schéma si
   nécessaire. Le type des arguments n'est pas indiqué car la liste d'argument
   pour chaque type de fonction est prédéterminé. La fonction lexize est
   obligatoire mais la fonction init est optionnelle.
  </para>

  <para>
   Les arguments peuvent apparaître dans n'importe quel ordre, pas seulement
   dans celui indiqué ci-dessus.
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'existe pas d'instruction <command>CREATE TEXT SEARCH TEMPLATE</command>
   dans le standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-altertstemplate" endterm="sql-altertstemplate-title"/></member>
   <member><xref linkend="sql-droptstemplate" endterm="sql-droptstemplate-title"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
