<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<refentry id="slonik">
  <refmeta>
    <refentrytitle id="app-slonik-title"><application>slonik</application></refentrytitle>
    <manvolnum>1</manvolnum>
    <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname><application>slonik</application></refname>
    <refpurpose>
      Processeur de commandes &slony1;
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <indexterm zone="slonik">
    <primary>slonik</primary>
  </indexterm>

  <refsynopsisdiv>
    <cmdsynopsis>
      <command>slonik</command>
      <arg><replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>
  </refsynopsisdiv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para><application>slonik</application> est un processeur de commandes
     utilisé pour mettre en place et modifier les configurations de clusters 
     de réplication &slony1;.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Précisions</title>
    
    <para>L'outil en ligne de commande <application>slonik</application>
    doit être utilisé dans des scripts shell&nbsp;; il lit des commandes placées
    dans des fichiers ou à partir de l'entrée standard (stdin).</para>

    <para>Il lit un ensemble de commandes Slonik, qui sont écrites dans 
    un langage de script dont la syntaxe est similaire à celle du SQL,
    et réalise l'ensemble des modifications sur les n&oelig;uds slony
    spécifiées dans le script.</para>

    <para>Presque tout le travail de configuration est réalisé en appelant
    des procédures stockées après que la base <productname>Slony-I</productname> 
    a été chargée dans un n&oelig;ud. <application>Slonik</application> a 
    été créé car ces procédures stockées ont des comportements spécifiques
    selon le n&oelig;ud sur lequel elles sont appelées. L'absence de paramètres nommés
    pour les procédures stockées rend tout cela difficile à réaliser depuis 
    la console <application>psql</application> et <application>psql</application>
    n'a pas la capacité de maintenir plusieurs connexions avec des transactions 
    ouvertes vers plusieurs bases de données.</para>

    <para>Le format du <quote>langage</quote> Slonik est très similaire au SQL
    et l'analyseur syntaxique est basé sur un ensemble équivalent de règles de 
    syntaxes pour les nombres ou les chaînes de caractères. Notez que 
    slonik est un langage déclaratif qui utilise les valeurs littérales.
    Il est prévu que le scripts Slonik soient <emphasis>générés</emphasis>
    par des scripts, écrits en Bash ou Perl. Ces langages de script
    ont de très bonnes méthodes pour gérer les variables, les itérations, 
    et ainsi de suite...</para>
  
    <para>Pour plus d'informations, se reporter au chapitre <link
    linkend="slonikref">Manuel de référence du langage Slonik</link>.</para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Code de sortie</title>
    <para><application>slonik</application> renvoie 0 au shell si tout s'est
    terminé normalement. Chaque script peut renvoyer des codes spécifiques.</para>
  </refsect1>
</refentry>

