<sect1 id="chkpass">
 <title>chkpass</title> 

 <indexterm zone="chkpass">
  <primary>chkpass</primary>
 </indexterm>

 <para>
  Ce module implémente le type de données <type>chkpass</type>, conçu pour
  stocker des mots de passe chiffrés. Chaque mot de passe est automatiquement
  converti dans sa forme chiffrée et est stocké ainsi. Pour comparer un mot
  de passe, il suffit de comparer le champ avec un mot de passe en clair. La
  fonction de comparaison le chiffrera automatiquement avant la comparaison.
 </para>

 <para>
  Il existe des parties dans le code pour reporter une erreur si le mot de
  passe est facilement trouvable. Néanmoins, ce code ne fait rien actuellement.
 </para>

 <para>
  Si vous faites précéder la chaîne d'un symbole deux-points, elle est supposée
  être déjà chiffrée et stockée sans autre traitement.. Ceci permet la saisie
  des mots de passe précédemment chiffrés.
 </para>

 <para>
  En sortie, le symbole deux-points est ajouté en préfixe. Cela rend possible
  la sauvegarde et la restauration des mots de passe sans les chiffrer de
  nouveau. Si vous voulez le mot de passe (chiffré) sans le symbole deux-points,
  utilisez la fonction <function>raw()</function>. Ceci vous permet d'utiliser
  le type avec d'autres
  choses comme, par exemple, le module Auth_PostgreSQL d'Apache.
 </para>

 <para>
  Le chiffrement utilise la fonction <function>crypt()</function> du standard
  Unix. Il souffre donc
  des limitations habituelles de cette fonction, notamment le fait que seuls
  les huit premiers caractères d'un mot de passe sont pris en compte.
 </para>

 <para>
  Notez que le type de données n'est pas indexable.
  <!--
  I haven't worried about making this type indexable.  I doubt that anyone
  would ever need to sort a file in order of encrypted password.
  -->
 </para>

 <para>
  Voici un exemple d'utilisation:
 </para>

 <programlisting>
test=# create table test (p chkpass);
CREATE TABLE
test=# insert into test values ('hello');
INSERT 0 1
test=# select * from test;
       p
----------------
 :dVGkpXdOrE3ko
(1 row)

test=# select raw(p) from test;
      raw
---------------
 dVGkpXdOrE3ko
(1 row)

test=# select p = 'hello' from test;
 ?column?
----------
 t
(1 row)

test=# select p = 'goodbye' from test;
 ?column?
----------
 f
(1 row)
 </programlisting>

 <sect2>
  <title>Auteur</title>
  <para>
   D'Arcy J.M. Cain <email>darcy@druid.net</email>
  </para>
 </sect2>
</sect1>

