<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
$Header: /var/lib/cvs/pgsql-fr/sgml/datetime.sgml,v 1.12 2005/09/22 18:34:40 guillaume Exp $
-->

 <appendix id="datetime-appendix">
  <title>Support de date/heure</title>

  <para>
   <productname>PostgreSQL</productname> utilise un analyseur heuristique interne
   pour le support des dates/heures données en entrée. Les dates et heures sont
entrées
   en tant que chaînes, et sont découpées en champs distincts avec une
détermination
   préliminaire du type d'information contenu dans le champ. Chaque champ est
   interpreté et soit il lui est attribué une valeur numérique, soit il est ignoré ou rejeté.
   Le parseur contient des tables de correspondance internes pour tout les
champs
   textuels y compris les mois, les jours de la semaine et les fuseaux
horaires.
  </para>

  <para>
   Cette annexe contient des informations sur le contenu de ces tables de
   correspondance et décrit les méthodes utilisées par le parseur pour décoder
   les dates et heures.
  </para>

  <sect1>
   <title>Interprétation des Entrées Date/Heure</title>

   <para>
    Les entrées de type date/heure sont toutes décodées en utilisant le processus
suivant.
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      Diviser la chaîne d'entrée en marqueurs et cataloguer chaque marqueur en
tant que
      une chaîne, heure, fuseau horaire ou nombre.
     </para>

     <substeps>
      <step>
       <para>
	Si un marqueur numérique contient les deux points (<literal>:</literal>), ceci
est une
	chaîne d'heure. Inclure tout les chiffres et deux points suivants.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si un marqueur numérique contient un tiret (<literal>-</literal>), une barre
	oblique
	(<literal>/</literal>), ou plus d'un point (<literal>.</literal>), ceci est une
	chaîne de date qui contient peut être un mois sous forme de texte. In case of a slash
	(<literal>/</literal>) it can also be a full time zone name like
	<literal>America/New_York</literal>.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si un marqueur est uniquement numérique alors il est soit un champ
simple
        ou une date concaténée ISO 8601 (i.e.,
	<literal>19990113</literal> pour le 13 janvier 1999) ou heure
	(i.e., <literal>141516</literal> pour 14:15:16).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si le marqueur commence avec un plus (<literal>+</literal>) ou un moins
	(<literal>-</literal>), alors il est soit un fuseau horaire, soit un champ
	spécial.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si un marqueur est une chaîne texte, le comparer avec les différentes chaînes
possibles.
     </para>
     
     <substeps>
      <step>
       <para>
	Faire une recherche binaire dans la table de correspondance pour le
marqueur
	en tant que chaîne spéciale (i.e., <literal>today</literal>),
	jour (i.e., <literal>Thursday</literal>),
	mois (i.e., <literal>January</literal>),
	ou mot bruit (i.e., <literal>at</literal>, <literal>on</literal>).
       </para>

       <para>
	Fixer les valeurs pour chaque champ ainsi qu'un masque binaire.
	Par exemple, fixer l'année, le mois, le jour pour
<literal>today</literal>,
	et aussi l'heure, les minutes, les secondes pour <literal>now</literal>.
       </para>
      </step>
      
      <step>
       <para>
	Si pas trouvé, faire une recherche binaire similaire dans une table de
correspondance
	pour faire correspondre le marqueur avec un fuseau horaire.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si toujours pas trouvé, lever une erreur.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    
    <step>
     <para>
      Quand le marqueur est un nombre ou un champ de nombre:
     </para>

     <substeps>
      <step>
       <para>
	S'il y a huit ou six chiffres,
	et aucun autre champ date n'a été lu, alors l'interpréter comme
	une <quote>date concaténée</quote> (i.e.,
	<literal>19990118</literal> ou <literal>990118</literal>).
	L'interprétation est <literal>AAAAMMJJ</literal> ou <literal>AAMMJJ</literal>.
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si le marqueur est de trois chiffres
	et une année a déjà été lue, alors il sera interprété comme un jour de l'année.
       </para>
      </step>
      
      <step>
       <para>
	Si quatre ou six chiffres et une année ont déjà été lus, alors il sera
interprété
	comme une heure (<literal>HHMM</literal> or <literal>HHMMSS</literal>).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
	Si trois chiffres ou plus et aucun champ date n'a été trouvé, il sera
interprété
	comme année (ceci force l'ordre aa-mm-jj des champs dates restants).
       </para>
      </step>

      <step>
       <para>
        Sinon l'ordre de champ date est supposé suivre le paramêtre
	<varname>DateStyle</varname> : mm-jj-aa, jj-mm-aa, ou aa-mm-jj.
	Lever une erreur si un champ jour ou mois est découvert hors des
limites.
       </para>
      </step>
     </substeps>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si BC a été spécifié, rendre NULL l'année et ajouter un pour
      le stockage interne.  (Il n'y a pas d'année zéro dans le calendrier
Grégorien,
      alors numériquement 1 BC devient l'année zéro.)
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si BC n'a pas été spécifié et le champ année fait deux chiffres en
longueur, alors
      ajuster l'année a quatre chiffres. Si le champ vaut moins que 70 alors
ajouter 2000,
      sinon ajouter 1900.

      <tip>
       <para>
	Les années Grégoriennes AD 1-99 peuvent être entrées en utilisant 4
	chiffres avec les zéros de devant (i.e., <literal>0099</literal> est
	AD 99).
       </para>
      </tip>
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect1>


  <sect1 id="datetime-keywords">
   <title>Mots clés Date/Heure</title>

   <para>
    <xref linkend="datetime-month-table"/> montre les marqueurs qui sont
    reconnus commme les noms des mois.
   </para>

    <table id="datetime-month-table">
     <title>Noms des mois</title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
	<entry>Mois</entry>
	<entry>Abréviations</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>Janvier</entry>
          <entry>Jan</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Février</entry>
          <entry>Feb</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Mars</entry>
          <entry>Mar</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Avril</entry>
          <entry>Apr</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Mai</entry>
          <entry></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Juin</entry>
          <entry>Jun</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Juillet</entry>
          <entry>Jul</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Août</entry>
          <entry>Aug</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Septembre</entry>
          <entry>Sep, Sept</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Octobre</entry>
          <entry>Oct</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Novembre</entry>
          <entry>Nov</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Décembre</entry>
          <entry>Dec</entry>
        </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>

    <para>
     <xref linkend="datetime-dow-table"/> montre les marqueurs qui sont
     reconnus comme les noms des jours de la semaine.
    </para>

     <table id="datetime-dow-table">
      <title>Noms des jours de la semaine</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
	<row>
	 <entry>Jour</entry>
	 <entry>Abréviation</entry>
	</row>
       </thead>
       <tbody>
	<row>
	 <entry>Dimanche</entry>
	 <entry>Sun</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Lundi</entry>
	 <entry>Mon</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Mardi</entry>
	 <entry>Tue, Tues</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Mercredi</entry>
	 <entry>Wed, Weds</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Jeudi</entry>
	 <entry>Thu, Thur, Thurs</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Vendredi</entry>
	 <entry>Fri</entry>
	</row>
	<row>
	 <entry>Samedi</entry>
	 <entry>Sat</entry>
	</row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>

   <para>
    <xref linkend="datetime-mod-table"/> montre les marqueurs qui servent
    à modifier divers contenus.
   </para>

    <table id="datetime-mod-table">
     <title>Modificateurs de Champs Date/Heure</title>
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
	<entry>Identifiant</entry>
	<entry>Description</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
	<entry><literal>ABSTIME</literal></entry>
	<entry>Ignoré</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>AM</literal></entry>
	<entry>Heure avant 12:00</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>AT</literal></entry>
	<entry>Ignoré</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>JULIAN</literal>, <literal>JD</literal>, <literal>J</literal></entry>
	<entry>Le champ suivant est un jour Julien</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>ON</literal></entry>
	<entry>Ignoré</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>PM</literal></entry>
	<entry>Heure à ou après 12:00</entry>
       </row>
       <row>
	<entry><literal>T</literal></entry>
	<entry>Le champ suivant est de temps</entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>

   <para>
    Le mot clé <literal>ABSTIME</literal> est ignoré pour des raisons
    historiques: Dans de très vieilles versions de
    <productname>PostgreSQL</productname>, des valeurs invalides de type
<type>abstime</type>
    étaient émises en tant que <literal>Invalid Abstime</literal>. Par contre,
ceci n'est plus
    le cas et ce mot clé sera probablement abandonné dans une future version.
   </para>

  </sect1>

  <sect1 id="datetime-config-files">
  <title>Date/Time Configuration Files</title>

   <indexterm>
    <primary>fuseau horaire</primary>
    <secondary>abréviations en entrée</secondary>
   </indexterm>

   <para>
    Since timezone abbreviations are not well standardized,
    <productname>PostgreSQL</productname> provides a means to customize
    the set of abbreviations accepted by the server.  The
    <xref linkend="guc-timezone-abbreviations"/> run-time parameter
    determines the active set of abbreviations.  While this parameter
    can be altered by any database user, the possible values for it
    are under the control of the database administrator &mdash; they
    are in fact names of configuration files stored in
    <filename>.../share/timezonesets/</filename> of the installation directory.
    By adding or altering files in that directory, the administrator
    can set local policy for timezone abbreviations.
   </para>

   <para>
    <literal>timezone_abbreviations</literal> can be set to any file name
    found in <filename>.../share/timezonesets/</filename>, if the file's name
    is entirely alphabetic.  (The prohibition against non-alphabetic
    characters in <literal>timezone_abbreviations</literal> prevents reading
    files outside the intended directory, as well as reading editor
    backup files and other extraneous files.)
   </para>

   <para>
    A timezone abbreviation file may contain blank lines and comments
    beginning with <literal>#</literal>.  Non-comment lines must have one of
    these formats:

<synopsis>
<replaceable>time_zone_name</replaceable> <replaceable>offset</replaceable>
<replaceable>time_zone_name</replaceable> <replaceable>offset</replaceable> D
@INCLUDE <replaceable>file_name</replaceable>
@OVERRIDE
</synopsis>
   </para>

   <para>
    A <replaceable>time_zone_name</replaceable> is just the abbreviation
    being defined.  The <replaceable>offset</replaceable> is the zone's
    offset in seconds from UTC, positive being east from Greenwich and
    negative being west.  For example, -18000 would be five hours west
    of Greenwich, or North American east coast standard time.  <literal>D</literal>
    indicates that the zone name represents local daylight-savings time
    rather than standard time. Since all known time zone offsets are on
    15 minute boundaries, the number of seconds has to be a multiple of 900.
   </para>

   <para>
    The <literal>@INCLUDE</literal> syntax allows inclusion of another file in the
    <filename>.../share/timezonesets/</filename> directory.  Inclusion can be nested,
    to a limited depth.
   </para>

   <para>
    The <literal>@OVERRIDE</literal> syntax indicates that subsequent entries in the
    file may override previous entries (i.e., entries obtained from included
    files).  Without this, conflicting definitions of the same timezone
    abbreviation are considered an error.
   </para>

   <para>
    In an unmodified installation, the file <filename>Default</filename> contains
    all the non-conflicting time zone abbreviations for most of the world.
    Additional files <filename>Australia</filename> and <filename>India</filename> are
    provided for those regions: these files first include the
    <literal>Default</literal> file and then add or modify timezones as needed.
   </para>

   <para>
    For reference purposes, a standard installation also contains files
    <filename>Africa.txt</filename>, <filename>America.txt</filename>, etc, containing
    information about every time zone abbreviation known to be in use
    according to the <literal>zic</literal> timezone database.  The zone name
    definitions found in these files can be copied and pasted into a custom
    configuration file as needed.  Note that these files cannot be directly
    referenced as <literal>timezone_abbreviations</literal> settings, because of
    the dot embedded in their names.
   </para>

   <note>
    <para>
     If an error occurs while reading the time zone data sets, no new value is
     applied but the old set is kept. If the error occurs while starting the
     database, startup fails.
    </para>
   </note>

   <caution>
    <para>
     Time zone abbreviations defined in the configuration file override
     non-timezone meanings built into <productname>PostgreSQL</productname>.
     For example, the <filename>Australia</filename> configuration file defines
     <literal>SAT</literal> (for South Australian Standard Time).  When this
     file is active, <literal>SAT</literal> will not be recognized as an abbreviation
     for Saturday.
    </para>
   </caution>

   <caution>
    <para>
     If you modify files in <filename>.../share/timezonesets/</>,
     it is up to you to make backups &mdash; a normal database dump
     will not include this directory.
    </para>
   </caution>

  </sect1>

  <sect1 id="datetime-units-history">
  <title>Histoire d'unités</title>

  <para>
   Le Julian Date a été inventé par le savant français
   Joseph Justus Scaliger (1540-1609)
   et tient probablement son nom du pere de Scaliger,
   le scholar Italian Julius Caesar Scaliger (1484-1558).
   Les astronomes ont utilisés la periode Julian pour donner un nombre unique
   a chaque jour depuis le 1 Janvier 4713 BC. ceci est la date dite Julian
   (JD). JD 0 designe les 24 heures de midi UTC le 1 Janvier 4713 BC
   jusqu'à midi UTC le 2 Janvier 4713 BC.
  </para>

   <para>
   La <quote>Date Julian</quote> est différente du <quote>calendrier
   Julian</quote>.  Le calendrier Julian 
   a été introduit par Julius Caesar en 45 BC. Il était utilisé de maniére
   courante jusqu'en l'an 1582, ou des pays ont commencés à se convertir au
   calendrier Grégorien.  Dans le calendrier Julian, l'année tropical est
   arrondie à 365 1/4 jours = 365.25 jours. ceci donne une erreur d'à peu près
   1 jour tout les 128 ans.
  </para>

  <para>   
   L'erreur de calendrier grandissante poussa le Pape
   Gregory XIII a réformé le calendrier en accord avec les
   instructions du Conseil de Trente.
   Dans le calendrier Grégorien, l'année tropical est arrondie en
   365 + 97 / 400 jours = 365.2425 jours. Donc, il faut à peu prés 3300
   années pour l'année tropical pour virer d'un jour par rapport au
   calendrier Grégorien.
  </para>

  <para>
   L'arrondi 365+97/400 est obtenu en ayant 97 années bissextiles
   tous les 400 ans, en utilisant les régles suivantes:

   <simplelist>
    <member>
     Toutes les années divisibles par 4 sont des années bissextiles.
    </member>
    <member>
     Par contre, toutes les années divisibles par 100 ne sont pas des années
bissextiles.
    </member>
    <member>
     Par contre, toutes les années divisibles par 400 sont, finalement, des
années bissextiles.
    </member>
   </simplelist>

   Donc 1700, 1800, 1900, 2100 et 2200 ne sont pas des années bissextiles. Mais
1600,
   2000 et 2400 sont des années bissextiles.

   Par opposition, dans le plus ancien calendrier Julian, toutes les années
divisibles par
   4 sont des années bissextiles.
  </para>

  <para>
   L'annonce du Pape de février 1582 décrétait que 10 jours devaient étre
supprimés
   du mois d'octobre 1582 pour que le 15 octobre suivent immédiatement après le
4
   octobre.
   Cela a été appliqué en Italie, Pologne, Portugal et Espagne. Les autres pays
   catholiques ont suivi peu de temps mais les pays protestants ont été plus
   récalcitrants à changer et la Gréce n'a pas changé avant le début du 20ème
   siècle.

   La réforme a été appliquée par la Grande Bretagne et ses colonies (y compris
ce
   qui est maintenant les Etats-Unis) en 1752.
   Donc le 2 septembre 1752 a été suivi du 14 septembre 1752.

   ceci est la raison pour laquelle la commande <command>cal</command> produit
   la sortie suivante:

<screen>$ <userinput>cal 9 1752</userinput>
   septembre 1752
di lu ma me je ve sa
       1  2 14 15 16
17 18 19 20 21 22 23
24 25 26 27 28 29 30</screen>
  </para>

   <note>
    <para>
     Le standard SQL stipule que <quote>Au sein d'une définition d'un
     <quote>datetime literal</quote>, les <quote>valeurs date/heure</quote>
     sont restreintes par les règles naturelles pour les dates et heures
     relatives au calendrier Grégorien</quote>. Les dates entre
     1752-09-03 et 1752-09-13, bien qu'éliminées dans plusieurs pays
     par ordre du Pape, sont conformes aux <quote>règles naturelles</quote> et
sont
     donc des dates valables.
    </para>
   </note>

  <para>
   Différents calendriers ont été developés dans différentes parties du monde,
   la plupart précédant le système Grégorien.

   Par exemple,
   les débuts du calendrier chinois peuvent être évalués au alentour du 14ème
   siécle avant J-C. La légende veut que l'empereur Huangdi invente le
   calendrier en 2637 avant J-C.
   
   La République de Chine utilise le calendrier Grégorien pour ses besoins
   civils. Le calendrier chinois est utilisé pour déterminer les festivals.
  </para>
 </sect1>
</appendix>