<!-- doc/src/sgml/sourcerepo.sgml -->

<appendix id="sourcerepo">
 <title>Dépôt du code source</title>

 <para>
  Le code source de <productname>PostgreSQL</productname> est stocké et géré
  en utilisant le système de contrôle de version appelé
  <productname>Git</productname>. Un miroir public du dépôt maître est
  disponible&nbsp;; il est mis à jour une minute après chaque changement du
  dépôt maître.
 </para>

 <para>
  Notre wiki, <ulink
  url="http://wiki.postgresql.org/wiki/Working_with_Git"></ulink>, contient
  des informations sur l'utilisation de Git.
 </para>

  <para>
   Notez que la construction de <productname>PostgreSQL</productname> à partir
   du dépôt des sources nécessite des versions raisonnablement récentes de
   <application>bison</application>, <application>flex</application> et
   <application>Perl</application>. Ces
   outils ne sont pas nécessaires pour construire à partir d'une archive tar
   distribuée car les fichiers qu'ils sont sensés construire sont inclus dans
   l'archive tar. Les autres besoins en outillage sont les mêmes que ceux
   exposés dans <xref linkend="installation"/>.
  </para>

 <sect1 id="git">
  <title>Récupérer les sources via <productname>Git</productname></title>

  <para>
   Avec <productname>Git</productname>, vous devez avoir une copie du dépôt de
   code sur votre machine locale, pour que vous ayez accès à tout l'historique
   et les branches sans avoir besoin d'être en ligne. C'est le moyen le plus
   rapide et le plus flexible pour développer ou tester des patchs.
  </para>

  <procedure>
   <title>Git</title>

   <step>
    <para>
     Vous aurez besoin d'une version installée de <productname>Git</productname>,
     que vous pouvez obtenir sur <ulink url="http://git-scm.com"></ulink>. La
     plupart des systèmes ont actuellement une version récente de
     <application>Git</application> installée par défaut ou disponible dans le
     système de package.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     Pour commencer à utiliser le dépôt Git, commencez par faire un clone du
     miroir officiel&nbsp;:

<programlisting>
git clone git://git.postgresql.org/git/postgresql.git
</programlisting>

     Ceci va copier le dépôt complet sur votre machine locale, donc ça prend
     un peu de temps à se faire, tout spécialement si vous avez une connexion
     lente. Les fichiers seront placés dans un nouveau sous-répertoire nommé
     <filename>postgresql</filename> de votre répertoire courant.
    </para>

    <para>
     Le miroir Git peut aussi être atteint avec le protocole HTTP si, par
     exemple, un pare-feu bloquait l'accès au protocole Git. Changez simplement
     le préfixe de l'URL par <literal>http</literal>, comme par exemple&nbsp;:

<programlisting>
git clone http://git.postgresql.org/git/postgresql.git
</programlisting>

     Le protocole HTTP est moins efficace que le protocole Git, donc il sera
     plus lent à utiliser.
    </para>
   </step>

   <step>
    <para>
     À chaque fois que vous voulez obtenir les dernières mises à jour, allez
     dans le dépôt avec la commande <command>cd</command> et exécutez la commande qui
     suit&nbsp;:

<programlisting>
git fetch
</programlisting>
    </para>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   <productname>Git</productname> peut faire bien plus de choses que de
   simplement récupérer les sources. Pour plus d'informations, consultez les
   pages man de <productname>Git</productname> ou visitez le site <ulink
   url="http://git-scm.com"></ulink>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>
