<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="sql-altercollation">
 <indexterm zone="sql-altercollation">
  <primary>ALTER COLLATION</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>ALTER COLLATION</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Commandes du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>ALTER COLLATION</refname>
  <refpurpose>modifie la définition d'une collation</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>
ALTER COLLATION <replaceable>name</replaceable> REFRESH VERSION

ALTER COLLATION <replaceable>nom</replaceable> RENAME TO <replaceable>nouveau_nom</replaceable>
ALTER COLLATION <replaceable>nom</replaceable> OWNER TO { <replaceable>nouveau_propriétaire</replaceable> | CURRENT_USER | SESSION_USER }
ALTER COLLATION <replaceable>nom</replaceable> SET SCHEMA <replaceable>nouveau_schéma</replaceable>
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>ALTER COLLATION</command> modifie la définition d'une
   collation.
  </para>

  <para>
   Pour pouvoir utiliser la commande <command>ALTER COLLATION</command>, vous devez être propriétaire de la collation.
   Pour en modifier le propriétaire, vous devez également être un membre direct ou indirect du nouveau
   rôle propriétaire, et ce rôle doit détenir le privilège <literal>CREATE</literal>
   sur le schéma de la collation. (Ces restrictions ont pour effet que vous ne pouvez effectuer aucune modification
   de propriétaire qui serait impossible en supprimant et en recréant la collation.
   Cependant, un super-utilisateur peut modifier le propriétaire de n'importe
   quelle collation, quoi qu'il arrive.)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement précédé par le schéma) d'une collation existante.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nouveau_nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nouveau nom de la collation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nouveau_propriétaire</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nouveau propriétaire de la collation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nouveau_schéma</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nouveau schéma de la collation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>REFRESH VERSION</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Met à jour la version de la collation.
      Voir <xref linkend="sql-altercollation-notes"/> ci-dessous.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1 id="sql-altercollation-notes" xreflabel="Notes">
  <title>Notes</title>

  <para>
   Lorsque les collations fournies par la bibliothèque ICU, la version du
   collator spécifique à ICU est enregistrée dans le catalogue système au
   moment de la création de l'objet collation.  Quand la collation est utilisée,
   la version courante est vérifiée par rapport à la version enregistrée, et un
   avertissement est émis en cas d'incompatibilité, par exemple :
<screen>
WARNING:  collation "xx-x-icu" has version mismatch
DETAIL:  The collation in the database was created using version 1.2.3.4, but the operating system provides version 2.3.4.5.
HINT:  Rebuild all objects affected by this collation and run ALTER COLLATION pg_catalog."xx-x-icu" REFRESH VERSION, or build PostgreSQL with the right library version.
</screen>
   Un changement dans les définitions de collations peut mener à corrompre les
   index ainsi que d'autres problèmes où le moteur de la base de données
   s'appuie sur le fait que les objets stockées aient un certain ordre.  En
   général, cela devrait être évité, mais cela peut arriver dans certaines
   circonstances légitimes, comme lors de l'utilisation de
   <command>pg_upgrade</command> pour mettre à jour vers des binaires serveur
   liés à une version plus récente d'ICU.  Quand cela arrive, tous les objets
   dépendant de cette collation devraient être reconstruits, par exemple, en
   utilisant <command>REINDEX</command>.  Quand l'opération est terminée, la
   version de la collation peut être rafraichie en utilisant la commande
   <literal>ALTER COLLATION ... REFRESH VERSION</literal>.  Cela mettra à jour
   le catalogue système pour enregistrer la version courante du collator et
   fera que l'avertissement ne sera plus affiché.  Veuillez noter que cela ne
   vérifie absolument pas si tous les objets affectés ont été reconstruits
   correctement.
  </para>

  <para>
   Lors de l'utilisation de collations fournies par la bibliothèque
   <literal>libc</literal> et que <productname>PostgreSQL</productname> a été
   construit avec la bibliothèque GNU C, la version de la bibliothèque C est
   utilisée comme version de collation. Comme les définitions des collations
   changent typiquement seulement avec les versions de la bibliothèque GNU,
   cela offre quelques défenses contre la corruption, même si ce n'est pas
   totalement fiable.
  </para>

  <para>
   Actuellement, il n'y a pas de traçage de version pour la collation par
   défaut de la base.
  </para>

  <para>
   La requête suivante peut être utilisée pour identifier toutes les collations
   dans la base de données courante qui nécessitent d'être rafraichie ainsi que
   tous les objets qui en dépendent :
<programlisting><![CDATA[
SELECT pg_describe_object(refclassid, refobjid, refobjsubid) AS "Collation",
       pg_describe_object(classid, objid, objsubid) AS "Object"
  FROM pg_depend d JOIN pg_collation c
       ON refclassid = 'pg_collation'::regclass AND refobjid = c.oid
  WHERE c.collversion <> pg_collation_actual_version(c.oid)
  ORDER BY 1, 2;
]]></programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Pour renommer la collation <literal>de_DE</literal> en
   <literal>german</literal>:
   <programlisting>
ALTER COLLATION "de_DE" RENAME TO german;
   </programlisting>
  </para>

  <para>
   Pour donner la propriété de la collation <literal>en_US</literal> en
   <literal>joe</literal>:
   <programlisting>
ALTER COLLATION "en_US" OWNER TO joe;
   </programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'y a pas de commande <command>ALTER COLLATION</command> dans
   le standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir également</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-createcollation"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropcollation"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
