<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="sql-altercollation">
 <indexterm zone="sql-altercollation">
  <primary>ALTER COLLATION</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>ALTER COLLATION</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Commandes du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>ALTER COLLATION</refname>
  <refpurpose>modifie la définition d'une collation</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>
ALTER COLLATION <replaceable>name</replaceable> REFRESH VERSION

ALTER COLLATION <replaceable>nom</replaceable> RENAME TO <replaceable>nouveau_nom</replaceable>
ALTER COLLATION <replaceable>nom</replaceable> OWNER TO { <replaceable>nouveau_propriétaire</replaceable> | CURRENT_ROLE | CURRENT_USER | SESSION_USER }
ALTER COLLATION <replaceable>nom</replaceable> SET SCHEMA <replaceable>nouveau_schéma</replaceable>
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>ALTER COLLATION</command> modifie la définition d'une collation.
  </para>

  <para>
   Vous devez être propriétaire de la collation pour utiliser <command>ALTER
   COLLATION</command>. Pour en modifier le propriétaire, vous devez également
   être un membre direct ou indirect du nouveau rôle propriétaire, et ce rôle
   doit détenir le droit <literal>CREATE</literal> sur le schéma de la
   collation. (Ces restrictions garantissent que, en modifiant le propriétaire,
   vous ne pouvez rien faire qui ne soit impossible en supprimant et en recréant
   la collation. De toute manière, un superutilisateur peut modifier le
   propriétaire de n'importe quelle collation.)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement précédé par le schéma) d'une collation existante.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nouveau_nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nouveau nom de la collation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nouveau_propriétaire</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nouveau propriétaire de la collation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nouveau_schéma</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nouveau schéma de la collation.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>REFRESH VERSION</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Met à jour la version de la collation.  Voir <xref
      linkend="sql-altercollation-notes"/> ci-dessous.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1 id="sql-altercollation-notes" xreflabel="Notes">
  <title>Notes</title>

  <para>
   Quand un objet de collation est créé, la version spécifique du fournisseur de
   la collation est enregistrée dans le catalogue système. Quand la collation
   est utilisée, la version courante est comparée à la version enregistrée, et
   un avertissement est émis en cas d'incompatibilité, par exemple&nbsp;:
   <screen>
WARNING:  collation "xx-x-icu" has version mismatch
DETAIL:  The collation in the database was created using version 1.2.3.4, but the operating system provides version 2.3.4.5.
HINT:  Rebuild all objects affected by this collation and run ALTER COLLATION pg_catalog."xx-x-icu" REFRESH VERSION, or build PostgreSQL with the right library version.
   </screen>
   Un changement dans des définitions de collations peut entraîner des
   corruptions d'index et d'autres problèmes, car le moteur de la base de
   données s'appuie sur le fait que les objets stockées ont un certain ordre. En
   général, cela devrait être évité, mais cela peut néanmoins arriver dans
   certaines circonstances légitimes, telles que la mise à jour d'un système
   d'exploitation vers une nouvelle version majeure ou comme l'utilisation de
   <command>pg_upgrade</command> pour mettre à jour vers des binaires du serveur
   liés à une version plus récente d'ICU. Dans ces circonstances, tous les
   objets dépendants  de cette collation doivent être reconstruits, par exemple
   avec <command>REINDEX</command>. Cette opération terminée, la version de la
   collation peut être rafraîchie avec la commande <literal>ALTER COLLATION ...
   REFRESH VERSION</literal>. Elle mettra à jour le catalogue système avec la
   version courante de la collation et l'avertissement ne s'affichera plus.
   Notez que la commande ne vérifie pas que tous les objets affectés ont été
   reconstruits correctement.
  </para>

  <para>
   Avec les collations fournies par la <literal>libc</literal>, l'information
   sur la version est enregistrée sur les systèmes utilisant la bibliothèque C
   GNU (soit la plupart des systèmes sous Linux), sur FreeBSD, et Windows. Lors
   de l'utilisation de collations fournies par ICU, l'information de version est
   fournie par la bibliothèque ICU et est disponible sur toutes les plateformes.
  </para>

  <note>
   <para>
    Si les collations utilisent la bibliothèque C GNU, la version de la
    bibliothèque C est utilisée comme proxy pour la version de la collation.
    Beaucoup de distributions Linux ne changent les définitions de collation que
    lors des mises à jour de la bibliothèque C. Cette approche pose problème,
    car les mainteneurs sont libres de rétroporter des définitions de collation
    récentes vers des versions anciennes de la bibliothèque C.
   </para>

   <para>
    Si les collations utilisent celles de Windows, l'information de version
    n'est disponible que pour celles définies avec des étiquettes
    d'identification de langue BCP&nbsp;47, par exemple
    <literal>en-US</literal>.
   </para>
  </note>

  <para>
   Pour la collation par défaut de la base, il existe une commande analogue
   appelée <literal>ALTER DATABASE ... REFRESH COLLATION VERSION</literal>.
  </para>

  <para>
   La requête suivante peut être utilisée pour identifier toutes les collations
   de la base de données courante qui nécessitent d'être rafraîchies, ainsi que
   tous les objets qui en dépendent&nbsp;:
   <programlisting><![CDATA[
SELECT pg_describe_object(refclassid, refobjid, refobjsubid) AS "Collation",
       pg_describe_object(classid, objid, objsubid) AS "Object"
  FROM pg_depend d JOIN pg_collation c
       ON refclassid = 'pg_collation'::regclass AND refobjid = c.oid
  WHERE c.collversion <> pg_collation_actual_version(c.oid)
  ORDER BY 1, 2;
]]></programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Pour renommer la collation <literal>de_DE</literal> en
   <literal>german</literal>&nbsp;:
   <programlisting>
ALTER COLLATION "de_DE" RENAME TO german;
   </programlisting>
  </para>

  <para>
   Pour changer le propriétaire la propriété de la collation
   <literal>en_US</literal> par <literal>joe</literal>&nbsp;:
   <programlisting>
ALTER COLLATION "en_US" OWNER TO joe;
   </programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'y a pas de commande <command>ALTER COLLATION</command> dans le standard
   SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir également</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-createcollation"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropcollation"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
