<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060616 : Relecture -->

<refentry id="sql-analyze">
 <refmeta>
  <refentrytitle id="sql-analyze-title">ANALYZE</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>ANALYZE</refname>
  <refpurpose>Collecter les statistiques d'une base de données</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>ANALYZE [ VERBOSE ] [ <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable> [ (<replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...] ) ] ]
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>
  <indexterm zone="sql-analyze">
   <primary>ANALYZE</primary>
  </indexterm>


  <para>
   <command>ANALYZE</command> collecte des statistiques sur le contenu des 
   tables de la base de données et stocke les résultats dans le catalogue
   système <link
   linkend="catalog-pg-statistic"><structname>pg_statistic</structname></link>.
   L'optimiseur de requêtes les utilise pour
   déterminer les plans d'exécution les plus efficaces.
  </para>

  <para>
   Sans paramètre, <command>ANALYZE</command> examine chaque table de la base
   de données courante. Avec un paramètre, <command>ANALYZE</command> examine
   seulement la table concernée. Il est possible de donner une liste de noms de
   colonnes, auquel cas seules les statistiques concernant ces colonnes sont
   collectées.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>VERBOSE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      L'affichage de messages de progression est activé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_table</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de la table à
      analyser. Si cette indication est omise, toutes les tables standards
      (mais pas les tables distantes) de la base de données sont analysées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom d'une colonne à analyser. Par défaut, toutes
      les colonnes le sont.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Sorties</title>

   <para>
    Quand <literal>VERBOSE</literal> est spécifié, <command>ANALYZE</command> affiche des
    messages de progression pour indiquer la table en cours de
    traitement. Diverses statistiques sur les tables sont aussi affichées.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Les tables distantes sont analysées seulement lorsqu'elles sont explicitement
   ciblées. Certains wrappers de données distantes ne supportent pas encore
   <command>ANALYZE</command>. Si le wrapper de la table distante ne supporte pas
   <command>ANALYZE</command>, la commande affiche un message d'avertissement et
   ne fait rien de plus.
  </para>

  <para>
   Dans la configuration par défaut de <productname>PostgreSQL</productname>,
   le démon autovacumm (voir <xref linkend="autovacuum"/>)
   l'analyse automatique des tables quand elle est remplie de données sont la
   première fois, puis à chaque fois qu'elles sont modifiées via les opérations
   habituelles. Quand l'autovacuum est désactivé,
   il est intéressant de lancer <command>ANALYZE</command> périodiquement ou
   juste après avoir effectué de grosses modifications sur le contenu d'une table. 
   Des statistiques à jour aident l'optimiseur à choisir le plan de
   requête le plus approprié et améliorent ainsi la vitesse du traitement
   des requêtes. Une stratégie habituelle pour les bases de données principalement
   en lecture consiste à lancer <xref linkend="sql-vacuum"/> et
   <command>ANALYZE</command> une fois par jour, au moment où le serveur est le
   moins sollicité.
   (Cela ne sera pas suffisant en cas de grosse activité en mise à jour.)
  </para>

  <para>
   <command>ANALYZE</command>
   ne requiert qu'un verrou en lecture sur la table cible. Il peut donc
   être lancé en parallèle à d'autres activités sur la table.
  </para>

  <para>
   Les statistiques récupérées par <command>ANALYZE</command> incluent
   habituellement une liste des quelques valeurs les plus communes dans chaque
   colonne et un histogramme affichant une distribution approximative des
   données dans chaque colonne. L'un ou les deux peuvent être omis
   si <command>ANALYZE</command> les juge inintéressants (par exemple, dans
   une colonne à clé unique, il n'y a pas de valeurs communes) ou si le type de
   données de la colonne ne supporte pas les opérateurs appropriés. Il y a plus
   d'informations sur les statistiques dans le <xref linkend="maintenance"/>.
  </para>

  <para>
   Pour les grosses tables, <command>ANALYZE</command> prend aléatoirement
   plusieurs lignes de la table, au hasard, plutôt que d'examiner chaque ligne.
   Ceci permet à des tables très larges d'être examinées rapidement. 
   Néanmoins, les statistiques ne sont qu'approximatives et changent légèrement à chaque fois
   qu'<command>ANALYZE</command> est lancé, même si le contenu réel de la table
   n'a pas changé. Cela peut résulter en de petites modifications dans les
   coûts estimés par l'optimiseur affichés par <xref linkend="sql-explain"/>. Dans
   de rares situations, ce non-déterminisme entraîne le choix par l'optimiseur
   d'un plan de requête différent entre deux lancements
   d'<command>ANALYZE</command>. Afin d'éviter cela, le nombre de
   statistiques récupérées par <command>ANALYZE</command> peut être augmenté, comme cela
   est décrit ci-dessous.
  </para>

  <para>
   L'étendue de l'analyse est contrôlée par l'ajustement de la variable
   de configuration <xref linkend="guc-default-statistics-target"/> ou colonne
   par colonne en initialisant la cible des statistiques par colonne avec
   <command>ALTER TABLE ... ALTER COLUMN ... SET STATISTICS</command> (voir
   <xref linkend="sql-altertable"/>). Cette valeur
   cible initialise le nombre maximum d'entrées dans la liste des valeurs les
   plus communes et le nombre maximum de points dans l'histogramme. La valeur
   cible par défaut est fixée à 100 mais elle peut être ajustée vers le haut
   ou vers le bas afin d'obtenir un bon compromis entre la précision des estimations 
   de l'optimiseur, le temps pris par <command>ANALYZE</command> et l'espace total occupé dans
   <literal>pg_statistic</literal>. En particulier, initialiser la cible des
   statistiques à zéro désactive la collecte de statistiques pour cette
   colonne. Cela peut s'avérer utile pour les colonnes qui ne sont
   jamais utilisées dans les clauses <literal>WHERE</literal>, <literal>GROUP BY</literal> ou
   <literal>ORDER BY</literal> des requêtes puisque l'optimiseur ne fait aucune utilisation des
   statistiques de ces colonnes.
  </para>

  <para>
   La plus grande cible de statistiques parmi les colonnes en cours d'analyse
   détermine le nombre de lignes testées pour préparer les
   statistiques de la table. Augmenter cette cible implique une augmentation
   proportionnelle du temps et de l'espace nécessaires à 
   l'exécution d'<command>ANALYZE</command>.
  </para>

  <para>
   Une des valeurs estimées par <command>ANALYZE</command> est le nombre de
   valeurs distinctes qui apparaissent dans chaque colonne. Comme seul un
   sous-ensemble des lignes est examiné, cette estimation peut parfoir être
   assez inexacte, même avec la cible statistique la plus large possible.
   Si cette inexactitude amène de mauvais plans de requêtes, une valeur plus
   précise peut être déterminée manuellement, puis configurée avec
   <command>ALTER TABLE ... ALTER COLUMN ... SET (n_distinct = ...)</command>
   (voir <xref linkend="sql-altertable"/> pour plus de détails).
  </para>

  <para>
    Si la table en cours d'analyse a un ou plusieurs enfants,
    <command>ANALYZE</command> récupérera deux fois les statistiques&nbsp;:
    une fois sur les lignes de la table parent seulement et une deuxième fois
    sur les lignes de la table parent et de tous ses enfants. Ce deuxième
    ensemble de statistiques est nécessaire lors de la planification des
    requêtes qui traversent l'arbre d'héritage complet. Néanmoins, le
    démon autovacuum ne considérera que les insertions et mises à jour sur la
    table parent elle-même pour décider du lancement automatique d'un ANALYZE sur cette table. Si des
    lignes sont rarement insérées ou mises à jour dans cette table, les
    statistiques d'héritage ne seront à jour que si vous lancez manuellement
    un <command>ANALYZE</command>.
  </para>

  <para>
    Si la table en cours d'analyse est entièrement vide,
    <command>ANALYZE</command> n'enregistrera pas les nouvelles statistiques
    pour cette table. Toutes les statistiques existantes seront conservées.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'existe pas d'instruction <command>ANALYZE</command> dans le standard
   SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-vacuum"/></member>
   <member><xref linkend="app-vacuumdb"/></member>
   <member><xref linkend="runtime-config-resource-vacuum-cost"/></member>
   <member><xref linkend="autovacuum"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
