<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060618 -->

<refentry id="sql-createview">
 <indexterm zone="sql-createview">
  <primary>CREATE VIEW</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE VIEW</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE VIEW</refname>
  <refpurpose>Définir une vue</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>CREATE [ OR REPLACE ] [ TEMP | TEMPORARY ] [ RECURSIVE ] VIEW <replaceable class="parameter">nom</replaceable> [ ( <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...] ) ]
    [ WITH ( <replaceable class="PARAMETER">nom_option_vue</replaceable> [= <replaceable class="PARAMETER">valeur_option_vue</replaceable>] [, ... ] ) ]
    AS <replaceable class="parameter">requête</replaceable>
    [ WITH [ CASCADED | LOCAL ] CHECK OPTION ]</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE VIEW</command> définit une vue d'après une requête. La
   vue n'est pas matérialisée physiquement. Au lieu de cela, la requête
   est lancée chaque fois qu'une vue est utilisée dans une requête.
  </para>

  <para>
   <command>CREATE OR REPLACE VIEW</command> a la même finalité, mais
   si une vue du même nom existe déjà, elle est remplacée. La nouvelle requête
   doit générer les mêmes colonnes que celles de l'ancienne requête (c-est-à-dire
   les mêmes noms de colonnes dans le même ordre avec les mêmes types de données).
   Par contre, elle peut ajouter des colonnes supplémentaires en fin de liste.
   Les traitements qui donnent les colonnes en sortie pourraient être complètement
   différents.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est donné (par exemple
   <literal>CREATE VIEW monschema.mavue ...</literal>),
   alors la vue est créée dans ce schéma.
   Dans le cas contraire, elle est créée dans le schéma courant. Les vues
   temporaires existent dans un schéma spécial. Il n'est donc pas nécessaire
   de fournir de schéma pour les vues temporaires. Le
   nom de la vue doit être différent du nom de toute autre vue, table, séquence,
   index ou table distante du même schéma.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>TEMPORARY</literal> ou <literal>TEMP</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La vue est temporaire. Les vues temporaires sont automatiquement supprimées
	  en fin de session. Les relations permanentes qui portent le même nom ne sont plus
      visibles pour la session tant que la vue temporaire existe, sauf
      s'il y est fait référence avec le nom du schéma.
     </para>

     <para>
      Si l'une des tables référencées par la vue est temporaire, la vue est alors elle-aussi
      temporaire (que <literal>TEMPORARY</literal> soit spécifié ou non).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>RECURSIVE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Crée une vue récursive. La syntaxe
<synopsis>
CREATE RECURSIVE VIEW [ <replaceable>schéma</replaceable> . ] <replaceable>nom</replaceable> (<replaceable>colonnes</replaceable>) AS SELECT <replaceable>...</replaceable>;
  </synopsis>
  est équivalente à
  <synopsis>
CREATE VIEW [ <replaceable>schéma</replaceable> . ] <replaceable>nom</replaceable> AS WITH RECURSIVE <replaceable>nom</replaceable> (<replaceable>colonnes</replaceable>) AS (SELECT <replaceable>...</replaceable>) SELECT <replaceable>colonne</replaceable> FROM <replaceable>nom</replaceable>;
  </synopsis>
  Une liste de noms de colonne doit être spécifiée pour la vue récursive.
 </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
<listitem>
 <para>
  Le nom de la vue à créer (éventuellement qualifié du nom du schéma).
 </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><replaceable class="parameter">nom de colonne</replaceable></term>
<listitem>
 <para>
  Une liste optionnelle de noms à utiliser pour les colonnes de la vue.
  Si elle n'est pas donnée, le nom des colonnes est déduit de la requête.
 </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><literal>WITH ( <replaceable class="PARAMETER">nom de l'option de vue</replaceable> [= <replaceable class="PARAMETER">valeur de l'option</replaceable>] [, ... ] )</literal></term>
<listitem>
 <para>
  Cette clause spécifie des paramètres optionnels pour une vue. Les
  paramètres supportés sont les suivants&nbsp;:

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>check_option</literal> (<type>string</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
      Ce paramètre peut avoir soit <literal>local</literal> soit
      <literal>cascaded</literal>, et est l'équivalent de spécifier
      <literal>WITH [ CASCADED | LOCAL ] CHECK OPTION</literal> (voir
      ci-dessous). Cette option peut être modifiée sur des vues
      existantes en utilisant <xref linkend="sql-alterview"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>security_barrier</literal> (<type>boolean</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
      Ceci doit être utilisé si la vue a pour but de fournir une sécurité
      au niveau ligne. Voir <xref linkend="rules-privileges"/> pour plus
      de détails.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><replaceable class="parameter">requête</replaceable></term>
<listitem>
 <para>
  Une commande <xref linkend="sql-select"/> ou
  <xref linkend="sql-values"/> qui fournira
  les colonnes et lignes de la vue.
 </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><literal>WITH [ CASCADED | LOCAL ] CHECK OPTION</literal>
  <indexterm zone="SQL-CREATEVIEW">
   <primary>CHECK OPTION</primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="SQL-CREATEVIEW">
   <primary>WITH CHECK OPTION</primary>
  </indexterm></term>
<listitem>
 <para>
  Cette option contrôle le comportement des vues automatiquement modifiables.
  Quand cette option est spécifiée, les commandes <command>INSERT</command>
  et <command>UPDATE</command> sur la vue seront vérifiées pour s'assurer que
  les nouvelles lignes satisfont la condition définie dans la vue (autrement
  dit, les nouvelles lignes sont vérifiées pour s'assurer qu'elles sont
  visibles par la vue). Dans le cas contraire, la mise à jour est rejetée.
  Si l'option <literal>CHECK OPTION</literal> n'est pas indiquée, les commandes
  <command>INSERT</command> et <command>UPDATE</command> sur la vue sont
  autorisées à créer des lignes qui ne sont pas visibles avec la vue. Les
  options de vérification suivantes sont supportées&nbsp;:

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>LOCAL</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Les nouvelles lignes sont seulement vérifiées avec les conditions
      définies directement dans la vue. Toute condition définie dans les
      relations sous-jacentes ne sont pas vérifiées (sauf si elles disposent
      elles-même de l'option <literal>CHECK OPTION</literal>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>CASCADED</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Les nouvelles lignes sont vérifiées avec les conditions de la vue et
      de toutes les relations sous-jacentes. Si l'option <literal>CHECK
       OPTION</literal> est précisée, et que ni <literal>LOCAL</literal> ni
      <literal>CASCADED</literal> ne le sont, alors
      <literal>CASCADED</literal> est supposé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>

 <para>
  L'option <literal>CHECK OPTION</literal> ne peut pas être utilisé dans les
  vues <literal>RECURSIVE</literal>.
 </para>

 <para>
  Il faut noter que l'option <literal>CHECK OPTION</literal> est seulement
  acceptée sur les vues qui sont automatiquement modifiables, et n'ont pas
  de triggers <literal>INSTEAD OF</literal> ou de règles
  <literal>INSTEAD</literal>. Si une vue modifiable automatiquement est
  définie au-dessus d'une vue de base qui dispose de triggers
  <literal>INSTEAD OF</literal>, alors l'option <literal>LOCAL CHECK
   OPTION</literal> peut être utilisé pour vérifier les conditions de la
  vue automatiquement modifiable mais les conditions de la vue de base
  comprenant des triggers <literal>INSTEAD OF</literal> ne seront pas
  vérifiées (une option de vérification en cascade ne continuera pas après
  vue avec trigger et toute option de vérification définie directement sur
  une vue automatiquement modifiable sera ignorée). Si la vue ou une des
  relations sous-jacentes a une règle <literal>INSTEAD</literal> qui cause
  la réécriture des commandes <command>INSERT</command> ou
  <command>UPDATE</command>, alors toutes les options de vérification
  seront ignorées dans la requête réécrite, ainsi que toutes les
  vérifications provenant de vues automatiquement modifiables définies au
  niveau haut d'une relation avec la règle <literal>INSTEAD</literal>.
 </para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Notes</title>

<para>
L'instruction <xref linkend="sql-dropview"/> est utilisée pour supprimer
les vues.
</para>

<para>
Il est important de s'assurer que le nom et le type des colonnes de la vue
correspondent à ce qui est souhaité. Ainsi&nbsp;:
<programlisting>CREATE VIEW vista AS SELECT 'Hello World';
</programlisting>
    is bad form because the column name defaults to <literal>?column?</literal>;
    also, the column data type defaults to <type>text</type>, which might not
    be what you wanted.  Better style for a string literal in a view's
    result is something like:
<programlisting>CREATE VIEW vista AS SELECT text 'Hello World' AS hello;
</programlisting>
</para>

<para>
L'accès aux tables référencées dans la vue est déterminé par les droits
du propriétaire de la vue. Dans certains cas, cela peut être utilisé pour
fournir un accès sécurisé. Cependant, toutes les vues ne sont pas
sécurisables&nbsp;; voir <xref linkend="rules-privileges"/> pour des
détails.  Les fonctions appelées dans la vue sont traitées de la même façon
que si elles avaient été appelées directement dans la requête utilisant la
vue. Du coup, l'utilisateur d'une vue doit avoir les droits pour appeler
toutes les fonctions utilisées par la vue.
</para>

<para>
Quand <command>CREATE OR REPLACE VIEW</command> est utilisé sur une vue
existante, seule la règle SELECT définissant la vue est modifiée. Les
autres propriétés, comme les droits, le propriétaire et les règles autres
que le SELECT, ne sont pas modifiées. Vous devez être le propriétaire de
la vue pour la remplacer (ceci incluant aussi les membres du rôle
propriétaire).
</para>

<refsect2 id="sql-createview-updatable-views">
<title id="sql-createview-updatable-views-title">Vues modifiables</title>

<indexterm zone="sql-createview-updatable-views">
<primary>vues modifiables</primary>
</indexterm>

<para>
Les vues simples sont automatiquement modifiables&nbsp;: le système autorise
l'utilisation des commandes <command>INSERT</command>,
<command>UPDATE</command> et <command>DELETE</command> sur les vues comme
sur les tables. Une vue est modifiable automatiquement si elle satisfait les
conditions suivantes&nbsp;:

<itemizedlist>
 <listitem>
  <para>
   La vue doit avoir exactement une entrée (une table ou une autre vue
   modifiable) dans la liste <literal>FROM</literal>.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   La défintion de la vue ne doit pas contenir de clauses
   <literal>WITH</literal>, <literal>DISTINCT</literal>, <literal>GROUP
    BY</literal>, <literal>HAVING</literal>, <literal>LIMIT</literal> ou
   <literal>OFFSET</literal> au niveau le plus haut.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   La définition de la vue ne doit pas contenir d'opérations sur des
   ensembles (<literal>UNION</literal>, <literal>INTERSECT</literal> ou
   <literal>EXCEPT</literal>) au niveau le plus haut.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   La liste de sélection de la vue ne doit pas contenir d'agrégats, de
   fonctions de fenêtrage ou de fonctions renvoyant des ensembles de
   lignes.
  </para>
 </listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
Une vue à mise à jour automatique peut contenir un mélange de colonnes
modifiables et non modifiables. Une colonne est modifiable si elle est
une référence simple à une colonne modifiable de la relation sous-jacente.
Dans le cas contraire, la colonne est en lecture seule et une erreur sera
levée si une instruction <command>INSERT</command> ou
<command>UPDATE</command> tente d'assigner une valeur à cette colonne.
</para>

<para>
Si la vue est modifiable automatiquement, le système convertira automatiquement
toute commande <command>INSERT</command>, <command>UPDATE</command> ou
<command>DELETE</command> sur la vue dans la commande correspondante sur la
relation sous-jacente. Les requêtes <command>INSERT</command> qui ont une
clause <literal>ON CONFLICT UPDATE</literal> sont supportées.
</para>

<para>
Si une vue modifiable automatiquement contient une condition
<literal>WHERE</literal>, la condition restreint les lignes modifiables
dans la relation de base par une commande <command>UPDATE</command> ou
<command>DELETE</command>. Néanmoins, un <command>UPDATE</command> peut
modifier une ligne qui ne satisfait plus la condition
<literal>WHERE</literal>, et du coup qui n'est plus visible par la vue.
De la même façon, une commande <command>INSERT</command> peut insérer des
lignes dans la relation de base qui ne satisfont par la condition
<literal>WHERE</literal> et qui, du coup, ne sont pas visibles via la vue
(<literal>ON CONFLICT UPDATE</literal> pourrait aussi impacter une ligne non
visible au travers de la vue).
La clause <literal>CHECK OPTION</literal> peut être utilisée pour empêcher
que les commandes <command>INSERT</command> et <command>UPDATE</command>
créent de telles lignes qui ne sont pas visibles au travers de la vue.
</para>

<para>
Si une vue modifiable automatiquement est marquée avec la propriété
<literal>security_barrier</literal>, alors toutes les conditions de
la clause <literal>WHERE</literal> (et toutes les conditions utilisant des
opérateurs marqués <literal>LEAKPROOF</literal>) seront toujours évaluées
avant les conditions ajoutées par l'utilisateur de la vue. Voir <xref
linkend="rules-privileges"/> pour les détails complets. Notez qu'à cause de
ce comportement, les lignes qui ne sont pas renvoyées (parce qu'elles ne
satisfont pas les conditions de la clause <literal>WHERE</literal> de
l'utilisateur) pourraient quand même se trouver bloquées.
<command>EXPLAIN</command> peut être utilisé pour voir les conditions
appliquées au niveau de la relation (pas de verrou des lignes dans ce cas)
et celles qui ne le sont pas.
</para>

<para>
Une vue plus complexe qui ne satisfait par toutes les conditions ci-dessus
est par défaut en lecture seule&nbsp;: le système ne permettra ni insertion,
ni mise à jour, ni suppression sur la vue. Vous pouvez obtenir le même effet
qu'une vue modifiable en créant des triggers <literal>INSTEAD OF</literal>
sur la vue. Ces triggers doivent convertir l'insertion, ... tentée sur la
vue par l'action appropriée sur les autres tables. Pour plus d'informations,
voir <xref linkend="sql-createtrigger"/>. Une autre possibilité revient à
créer des règles (voir <xref linkend="sql-createrule"/>). Cependant, en
pratique, les triggers sont plus simples à comprendre et à utiliser
correctement.
</para>

<para>
Notez que l'utilisateur réalisant l'insertion, la mise à jour ou la
suppression sur la vue doit avoir les droits correspondants sur la vue. De
plus, le propriétaire de la vue doit avoir les droits correspondants sur
les relations sous-jacentes mais l'utilisateur réalisant la mise à jour
n'a pas besoin de droits sur les relations sous-jacentes (voir
<xref linkend="rules-privileges"/>).
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Exemples</title>

<para>
Créer une vue composée des comédies&nbsp;:

<programlisting>CREATE VIEW comedies AS
    SELECT *
    FROM films
    WHERE genre = 'Comédie';
</programlisting>
Cette requête crée une vue contenant les colonnes de la table
<literal>film</literal> au moment de la création de la vue. Bien que l'étoile
(<literal>*</literal>) soit utilisée pour créer la vue, les colonnes
ajoutées par la suite à la table <literal>film</literal> ne feront pas
partie de la vue.
</para>

<para>
Créer une vue avec l'option <literal>LOCAL CHECK OPTION</literal>&nbsp;:

<programlisting>
CREATE VIEW comedies_universelles AS
    SELECT *
    FROM comedies
    WHERE classification = 'U'
    WITH LOCAL CHECK OPTION;
</programlisting>
Ceci créera une vue basée sur la vue <literal>comedies</literal>, ne montrant
que les films pour lesquels <literal>kind = 'Comedy'</literal> et
<literal>classification = 'U'</literal>. Toute tentative d'<command>INSERT</command>
ou d'<command>UPDATE</command> d'une ligne dans la vue sera rejeté si la
nouvelle ligne ne correspond pas à <literal>classification = 'U'</literal>,
mais le type du film (colonne <literal>genre</literal>) ne sera pas vérifié.
</para>

<para>
Créer une vue avec <literal>CASCADED CHECK OPTION</literal>&nbsp;:

<programlisting>
CREATE VIEW pg_comedies AS
    SELECT *
    FROM comedies
    WHERE classification = 'PG'
    WITH CASCADED CHECK OPTION;
</programlisting>
Ceci créera une vue qui vérifie les colonnes <literal>kind</literal> et
<literal>classification</literal> de chaque nouvelle ligne.
</para>

<para>
Créer une vue avec un ensemble de colonnes modifiables et non
modifiables&nbsp;:

<programlisting>
CREATE VIEW comedies AS
    SELECT f.*,
           code_pays_a_nom(f.code_pays) AS pays,
           (SELECT avg(r.score)
            FROM utilisateurs_score r
            WHERE r.film_id = f.id) AS score_moyen
    FROM films f
    WHERE f.genre = 'Comedy';
</programlisting>
Cette vue supportera les commandes <command>INSERT</command>,
<command>UPDATE</command> et <command>DELETE</command>. Toutes les colonnes
de la table <literal>films</literal> seront modifiables, alors que les
colonnes calculées, <literal>pays</literal> et <literal>score_moyen</literal>
seront en lecture seule.
</para>

<para>
Créer une vue récursive consistant en des nombres 1 à 100&nbsp;:
<programlisting>
CREATE RECURSIVE VIEW public.nums_1_100 (n) AS
    VALUES (1)
UNION ALL
    SELECT n+1 FROM nums_1_100 WHERE n &lt; 100;
</programlisting>
Notez que, bien que le nom de la vue récursive est qualifié du schéma dans
cette commande <command>CREATE</command>, sa propre référence interne n'est
pas qualifiée du schéma. Ceci est dû au fait que le nom, implicitement
créé, de la CTE ne peut pas être qualifié d'un schéma.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Compatibilité</title>

<para>
Le standard SQL spécifie quelques possibilités supplémentaires pour
l'instruction <command>CREATE VIEW</command>&nbsp;:
<synopsis>CREATE VIEW <replaceable class="parameter">nom</replaceable> [ ( <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...] ) ]
    AS <replaceable class="parameter">requête</replaceable>
    [ WITH [ CASCADED | LOCAL ] CHECK OPTION ]
</synopsis>
</para>

<para>
<command>CREATE OR REPLACE VIEW</command> est une extension
<productname>PostgreSQL</productname>, tout comme le concept de vue temporaire.
La clause <literal>WITH ( ... )</literal> est aussi une extension.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Voir aussi</title>

<simplelist type="inline">
<member><xref linkend="sql-alterview"/></member>
<member><xref linkend="sql-dropview"/></member>
<member><xref linkend="sql-creatematerializedview"/></member>
</simplelist>
</refsect1>
</refentry>
