<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060618 pour la relecture -->

<refentry id="sql-createrule">
 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE RULE</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE RULE</refname>
  <refpurpose>Définir une nouvelle règle de réécriture</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>CREATE [ OR REPLACE ] RULE <replaceable class="parameter">nom</replaceable> AS ON <replaceable class="parameter">événement</replaceable>
    TO <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable> [ WHERE <replaceable class="parameter">condition</replaceable> ]
    DO [ ALSO | INSTEAD ] { NOTHING | <replaceable class="parameter">commande</replaceable> | ( <replaceable class="parameter">commande</replaceable> ; <replaceable class="parameter">commande</replaceable> ... ) }
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>
  <indexterm zone="sql-createrule">
   <primary>CREATE RULE</primary>
  </indexterm>

  <para>
   <command>CREATE RULE</command> définit une nouvelle règle sur une
   table ou une vue. <command>CREATE OR REPLACE RULE</command> crée une nouvelle 
   règle ou remplace la règle si elle existe déjà.
  </para>

  <para>
   Le système de règles de <productname>PostgreSQL</productname> autorise la
   définition d'actions alternatives sur les insertions, mises à jour
   ou suppressions dans les tables. 
   Pour résumer, une règle impose des commandes supplémentaires lors de l'exécution
   d'une instruction sur une table donnée. 
   Une règle <literal>INSTEAD</literal>, au contraire, permet de remplacer une commande
   par une autre, voire d'empêcher sa réalisation.
   Ce sont également les règles qui sont utilisées pour implanter les vues.
  </para>
  <para>
   Une règle est un mécanisme de transformation de commandes, une
   &laquo;&nbsp;macro&nbsp;&raquo;. La transformation
   intervient avant l'exécution de la commande.
   Pour obtenir une opération qui s'exécute indépendamment
   pour chaque ligne physique, il faut utiliser des déclencheurs.
   On trouvera plus d'informations sur le système des règles dans
   <xref linkend="rules"/>.
  </para>
  
  <para>
   À l'heure actuelle, les règles <literal>ON SELECT</literal> doivent être des règles
   <literal>INSTEAD</literal> inconditionnelles. Chacune de leurs actions ne peut être constituée
   que d'une simple commande <command>SELECT</command>.
   Ainsi, une règle <literal>ON SELECT</literal> a pour résultat la transformation
   effective d'une table en une vue dont le contenu visible est composé
   des lignes retournées par la commande <command>SELECT</command> de la règle&nbsp;;
   ce ne sont pas les lignes stockées dans la table (s'il y en a) qui sont retournées.
   Le création d'une vue à l'aide de la commande
   <command>CREATE VIEW</command> est toujours préférable à la création d'une table réelle
   associée à une règle <literal>ON SELECT</literal>.
  </para>

  <para>
   On peut donner l'illusion d'une vue actualisable (&laquo;&nbsp;updatable view&nbsp;&raquo;)
   par la définition de règles <literal>ON INSERT</literal>,
   <literal>ON UPDATE</literal> et <literal>ON DELETE</literal> (ou tout sous-ensemble de
   celles-ci) pour remplacer les actions de mises à jour
   de la vue par des mises à jours des tables adéquates. Si vous voulez supporter
   <command>INSERT RETURNING</command>, alors assurez-vous de placer une clause
   <literal>RETURNING</literal> adéquate à chacune de ces règles. Autrement,
   une vue actualisable peut être implémentée en utilisant des triggers
   <literal>INSTEAD OF</literal> (voir <xref linkend="sql-createtrigger"/>).
  </para>

  <para>
   Il y a quelques chausse-trappes à éviter lors de l'utilisation de 
   règles conditionnelles pour la mise à jour de vues&nbsp;:
   à chaque action autorisée sur la vue <emphasis>doit</emphasis> 
   correspondre une règle <literal>INSTEAD</literal> inconditionnelle.
   Si la règle est conditionnelle ou n'est pas une règle <literal>INSTEAD</literal>,
   alors le système rejette toute tentative de mise à jour, ceci afin d'éviter 
   toute action sur la table virtuelle de la vue.
   Pour gérer tous les cas utiles à l'aide de règles conditionnelles, il convient
   d'ajouter une règle inconditionnelle <literal>DO INSTEAD NOTHING</literal>
   afin de préciser au système qu'il ne recevra jamais de demande
   de mise à jour d'une table virtuelle. La clause <literal>INSTEAD</literal>
   des règles conditionnelles peut alors être supprimée&nbsp;;dans les cas
   où ces règles s'appliquent, l'action <literal>INSTEAD NOTHING</literal>
   est utilisée. (Néanmoins, cette méthode ne fonctionne pas actuellement avec les
   requêtes <literal>RETURNING</literal>.)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la règle à créer. Elle doit être distincte du nom de toute autre
      règle sur la même table. Les règles multiples sur la même table et le même
      type d'événement sont appliquées dans l'ordre alphabétique des noms.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">événement</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      <literal>SELECT</literal>,
      <literal>INSERT</literal>, <literal>UPDATE</literal> ou
      <literal>DELETE</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_table</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de la table ou de la
      vue sur laquelle s'applique la règle.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">condition</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Toute expression <acronym>SQL</acronym> conditionnelle (renvoyant un type
      <type>boolean</type>). L'expression de la condition ne peut pas
      faire référence à une table autre que <literal>NEW</literal> ou
      <literal>OLD</literal> ni contenir de fonction d'agrégat.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><option>INSTEAD</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Les commandes sont
      exécutées <emphasis>à la place de</emphasis> la commande originale.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><option>ALSO</option></term>
    <listitem>
     <para>
      Les commandes sont exécutées
      <emphasis>en plus de</emphasis> la commande originale.
     </para>

     <para>
      En l'absence de <literal>ALSO</literal> et de <literal>INSTEAD</literal>,
      <literal>ALSO</literal> est utilisé par défaut.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">commande</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Commande(s) réalisant l'action de la règle. Les commandes valides
      sont <command>SELECT</command>, <command>INSERT</command>,
      <command>UPDATE</command>, <command>DELETE</command> ou
      <command>NOTIFY</command>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   À l'intérieur d'une <replaceable class="parameter">condition</replaceable>
   ou d'une <replaceable class="parameter">commande</replaceable>, les noms des
   tables spéciales <literal>NEW</literal> et <literal>OLD</literal> peuvent
   être utilisés pour faire référence aux valeurs de la table référencée.
   <literal>NEW</literal> peut être utilisé dans les règles <literal>ON
   INSERT</literal> et <literal>ON UPDATE</literal> pour faire
   référence à la nouvelle ligne lors d'une insertion
   ou à la nouvelle valeur de la ligne lors d'une mise à jour. <literal>OLD</literal> est
   utilisé dans les règles <literal>ON UPDATE</literal> et <literal>ON
   DELETE</literal> pour référencer la ligne existant avant modification
   ou suppression.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Vous devez être le propriétaire de la table à créer ou sur laquelle vous
   ajoutez des règles.
  </para>

  <para>
   Dans une règle pour l'action <literal>INSERT</literal>, <literal>UPDATE</literal>
   ou <literal>DELETE</literal> sur une vue, vous pouvez ajouter une clause
   <literal>RETURNING</literal> qui émet les colonnes de la vue. Cette clause
   sera utilisée pour calculer les sorties si la règle est déclenchée
   respectivement par une commande <command>INSERT RETURNING</command>,
   <command>UPDATE RETURNING</command>ou <command>DELETE RETURNING</command>.
   Quand la règle est déclenchée par une commande sans clause
   <literal>RETURNING</literal>, la clause <literal>RETURNING</literal> de la
   règle est ignorée. L'implémentation actuelle autorise seulement des règles
   <literal>INSTEAD</literal> sans condition pour contenir
   <literal>RETURNING</literal>&nbsp;; de plus, il peut y avoir au plus une
   clause <literal>RETURNING</literal> parmi toutes les règles pour le même
   événement. (Ceci nous assure qu'il y a seulement une clause
   <literal>RETURNING</literal> candidate utilisée pour calculer les résultats.)
   Les requêtes <literal>RETURNING</literal> sur la vue seront rejetées s'il
   n'existe pas de clause <literal>RETURNING</literal> dans une des règles
   disponibles.
  </para>

  <para>
   Une attention particulière doit être portée aux règles circulaires.
   
   Ainsi dans l'exemple suivant, bien que chacune des deux définitions de règles
   soit acceptée par <productname>PostgreSQL</productname>, la commande <command>SELECT</command>
   produira une erreur à cause de l'expansion récursive de la règle&nbsp;:

<programlisting>CREATE RULE "_RETURN" AS
    ON SELECT TO t1
    DO INSTEAD 
	SELECT * FROM t2;

CREATE RULE "_RETURN" AS
    ON SELECT TO t2
    DO INSTEAD 
	SELECT * FROM t1;

SELECT * FROM t1;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Actuellement, si l'action d'une règle contient une commande
   <command>NOTIFY</command>, cette commande est exécutée sans condition,
   c'est-à-dire que <command>NOTIFY</command> est déclenché même si la règle
   ne s'applique à aucune ligne. Par exemple, dans&nbsp;:
<programlisting>CREATE RULE notify_me AS ON UPDATE TO matable DO ALSO NOTIFY matable;

UPDATE matable SET name = 'foo' WHERE id = 42;
</programlisting>
   un événement <command>NOTIFY</command> est lancé durant un
   <command>UPDATE</command>, qu'il y ait ou non des lignes satisfaisant la
   condition <literal>id = 42</literal>. Cette restriction
   pourrait être corrigée dans les prochaines versions.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   <command>CREATE RULE</command> est une extension
   <productname>PostgreSQL</productname>, tout comme l'est le système
   complet de réécriture de requêtes.
  </para>
 </refsect1>
</refentry>
