<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
doc/src/sgml/ref/create_publication.sgml
PostgreSQL documentation
-->

<refentry id="sql-createpublication">
 <indexterm zone="sql-createpublication">
  <primary>CREATE PUBLICATION</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE PUBLICATION</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Ordres du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE PUBLICATION</refname>
  <refpurpose>définir une nouvelle publication</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>
CREATE PUBLICATION <replaceable class="parameter">nom</replaceable>
    [ FOR TABLE [ ONLY ] <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable> [ * ] [, ...]
      | FOR ALL TABLES ]
    [ WITH ( <replaceable class="parameter">parametre_publication</replaceable> [= <replaceable class="parameter">valeur</replaceable>] [, ... ] ) ]

</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE PUBLICATION</command> ajoute une nouvelle publication dans
   la base courante.  Le nom de la publication doit être différent du nom de
   toutes les autres publications existante au sein de la base courante.
  </para>

  <para>
   Une publication est essentiellement un groupe de table dont les changement
   de données sont destinés à être répliqué grâce à la réplication logique.
   Voir <xref linkend="logical-replication-publication"/> pour les détails de
   comment les publications participent à la mise en place de la réplication
   logique.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la nouvelle publication.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>FOR TABLE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Spécifie une liste de tables à ajouter à la publication.  Si
      <literal>ONLY</literal> est spécifié avant le nom de la table, seul cette
      table est ajoutée à la publication.  Si <literal>ONLY</literal> n'est
      pas spécifié, la table ainsi que toutes les tables descendantes (s'il y
      en a) est ajoutées.  De manière facultative, <literal>*</literal> peut
      être spécifié après le nom de la table pour indiquer explicitement que
      les tables descendantes doivent être incluses.
     </para>

     <para>
      Seules les tables persistentes peuvent faire partie d'une publication.
      Les tables temporaires, tables non journalisées, tables distantes, vues
      matérialisées, vues standard ainsi que les tables partitionnées ne
      peuvent pas faire partie d'une publication.  Pour répliquer une table
      partitionnée, il faut ajouter chaque partition individuellement à la
      publication.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>FOR ALL TABLES</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Marque la publication comme publication qui réplique les changement pour
      toutes les tables de la base, en incluant les tables qui seront crées
      dans le futur.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>WITH ( <replaceable class="parameter">parametre_publication</replaceable> [= <replaceable class="parameter">valeur</replaceable>] [, ... ] )</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Cette clause spécifique les paramètres facultatifs d'une publication.
      Les paramètres suivants sont supportés :

      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term><literal>publish</literal> (<type>string</type>)</term>
        <listitem>
         <para>
          Ce paramètre détermine quelles opération DML seront publiées par la
          nouvelle publication aux souscripteurs.  Le contenu est une liste
          d'opération séparé par des virgules.  Les opérations autorisées sont
          <literal>insert</literal>, <literal>update</literal> et
          <literal>delete</literal>.  Par défaut toutes les actions sont
          publiées, et donc la valeur par défaut pour cette option est
          <literal>'insert, update, delete'</literal>.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>

     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Si ni <literal>FOR TABLE</literal> ni <literal>FOR ALL
   TABLES</literal> n'est spécifié, alors la publication commence avec un
   ensemble de tables vide.  C'est utile si des tables doivent être ajoutée
   ultérieurement.
  </para>

  <para>
   La création d'une publication ne démarre pas la réplication.  Cela définit
   uniquement un regroupement ainsi qu'un filtre logique pour les futurs
   souscripteurs.
  </para>

  <para>
   Pour créer une publication, l'utilisateur lançant la commande doit avec le
   privilège <literal>CREATE</literal> pour la base de données courante.
   (Bien entendu, les superutilisateurs coutournent cette vérification.)
  </para>

  <para>
   Pour ajouter une table à une publication, l'utilisateur lançant la commande
   doit avoir les droits de propriétaire de la table.  La clause <command>FOR
   ALL TABLES</command> nécessite d'être superutilisateur pour pouvoir
   l'utiliser.
  </para>

  <para>
   Les tables ajoutées à une publication qui publie les opérations
   <command>UPDATE</command> et/ou <command>DELETE</command> doivent avoir
   <literal>REPLICA IDENTITY</literal> défini.  Autrement ces opérations seront
   interdites sur ces tables.
  </para>

  <para>
   Pour une commande <command>INSERT ... ON CONFLICT</command>, la publication
   publiera l'opération qui résulte réellement de la commande.  Ainsi, en
   fonction du résultat, cela pourrait être publiée comme un
   <command>INSERT</command> ou un <command>UPDATE</command>, ou cela pourrait
   ne pas être publié du tout.
  </para>

  <para>
   Les commandes <command>COPY ... FROM</command> sont publiées comme des
   opérations <command>INSERT</command>.
  </para>

  <para>
   Les opérations <command>TRUNCATE</command> et <acronym>DDL</acronym>
   ne sont pas publiées.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Créer une publication qui publie tous les changement sur deux tables :
<programlisting>
CREATE PUBLICATION mypublication FOR TABLE users, departments;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer une publication qui publie tous les changement sur toutes les tables :
<programlisting>
CREATE PUBLICATION alltables FOR ALL TABLES;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer une publication qui ne publie que les opérations
   d'<command>INSERT</command> sur une table :
<programlisting>
CREATE PUBLICATION insert_only FOR TABLE mydata
    WITH (publish = 'insert');
</programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   <command>CREATE PUBLICATION</command> est une extension
   <productname>PostgreSQL</productname> au langage SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-alterpublication"/></member>
   <member><xref linkend="sql-droppublication"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
