<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060616 : Relecture -->

<refentry id="sql-createaggregate">
 <indexterm zone="sql-createaggregate">
  <primary>CREATE AGGREGATE</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE AGGREGATE</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE AGGREGATE</refname>
  <refpurpose>Définir une nouvelle fonction d'agrégat</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>+CREATE AGGREGATE <replaceable class="parameter">nom</replaceable> ( [ <replaceable class="parameter">mode_arg</replaceable> ] [ <replaceable class="parameter">nom_arg</replaceable> ] <replaceable class="parameter">type_donnees_arg</replaceable> [ , ... ] ) (
     SFUNC = <replaceable class="PARAMETER">sfonc</replaceable>,
     STYPE = <replaceable class="PARAMETER">type_donnée_état</replaceable>
    [ , SSPACE = <replaceable class="PARAMETER">taille_donnée_état</replaceable> ]
    [ , FINALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">ffonc</replaceable> ]
    [ , FINALFUNC_EXTRA ]
    [ , COMBINEFUNC = <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> ]
    [ , SERIALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">serialfunc</replaceable> ]
    [ , DESERIALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">deserialfunc</replaceable> ]
    [ , SERIALTYPE = <replaceable class="PARAMETER">serialtype</replaceable> ]
    [ , INITCOND = <replaceable class="PARAMETER">condition_initiale</replaceable> ]
    [ , MSFUNC = <replaceable class="PARAMETER">msfonc</replaceable> ]
    [ , MINVFUNC = <replaceable class="PARAMETER">minvfonc</replaceable> ]
    [ , MSTYPE = <replaceable class="PARAMETER">type_donnée_état_m</replaceable> ]
    [ , MSSPACE = <replaceable class="PARAMETER">taille_donnée_état_m</replaceable> ]
    [ , MFINALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">mffonc</replaceable> ]
    [ , MFINALFUNC_EXTRA ]
    [ , MINITCOND = <replaceable class="PARAMETER">condition_initiale_m</replaceable> ]
    [ , SORTOP = <replaceable class="PARAMETER">operateur_tri</replaceable> ]
    [ , PARALLEL = { SAFE | RESTRICTED | UNSAFE } ]
 )

CREATE AGGREGATE <replaceable class="parameter">nom</replaceable> ( [ [ <replaceable class="parameter">mode_arg</replaceable> ] [ <replaceable class="parameter">nom_arg</replaceable> ] <replaceable class="parameter">type_donnees_arg</replaceable> [ , ... ] ]
                        ORDER BY [ <replaceable class="parameter">mode_arg</replaceable> ] [ <replaceable class="parameter">nom_arg</replaceable> ] <replaceable class="parameter">type_donnees_arg</replaceable> [ , ... ] ) (
    SFUNC = <replaceable class="PARAMETER">sfonc</replaceable>,
    STYPE = <replaceable class="PARAMETER">type_donnée_état</replaceable>
    [ , SSPACE = <replaceable class="PARAMETER">taille_donnée_état</replaceable> ]
    [ , FINALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">ffonc</replaceable> ]
    [ , FINALFUNC_EXTRA ]
    [ , COMBINEFUNC = <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> ]
    [ , SERIALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">serialfunc</replaceable> ]
    [ , DESERIALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">deserialfunc</replaceable> ]
    [ , SERIALTYPE = <replaceable class="PARAMETER">serialtype</replaceable> ]
    [ , INITCOND = <replaceable class="PARAMETER">condition_initiale</replaceable> ]
    [ , HYPOTHETICAL ]
    [ , PARALLEL = { SAFE | RESTRICTED | UNSAFE } ]
)

<phrase>ou l'ancienne syntaxe</phrase>

CREATE AGGREGATE <replaceable class="parameter">nom</replaceable> (
    BASETYPE = <replaceable class="parameter">type_base</replaceable>,
    SFUNC = <replaceable class="parameter">sfonc</replaceable>,
    STYPE = <replaceable class="parameter">type_donnée_état</replaceable>
    [ , SSPACE = <replaceable class="PARAMETER">taille_donnée_état</replaceable> ]
    [ , FINALFUNC = <replaceable class="parameter">ffonc</replaceable> ]
    [ , FINALFUNC_EXTRA ]
    [ , COMBINEFUNC = <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> ]
    [ , SERIALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">serialfunc</replaceable> ]
    [ , DESERIALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">deserialfunc</replaceable> ]
    [ , SERIALTYPE = <replaceable class="PARAMETER">serialtype</replaceable> ]
    [ , INITCOND = <replaceable class="parameter">condition_initiale</replaceable> ]
    [ , MSFUNC = <replaceable class="PARAMETER">sfunc</replaceable> ]
    [ , MINVFUNC = <replaceable class="PARAMETER">invfunc</replaceable> ]
    [ , MSTYPE = <replaceable class="PARAMETER">state_data_type</replaceable> ]
    [ , MSSPACE = <replaceable class="PARAMETER">taille_donnée_état</replaceable> ]
    [ , MFINALFUNC = <replaceable class="PARAMETER">ffunc</replaceable> ]
    [ , MFINALFUNC_EXTRA ]
    [ , MINITCOND = <replaceable class="PARAMETER">condition_initiale</replaceable> ]
    [ , SORTOP = <replaceable class="parameter">operateur_tri</replaceable> ]
)
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE AGGREGATE</command> définit une nouvelle fonction d'agrégat.
   Quelques fonctions d'agrégat basiques et largement utilisées sont fournies
   dans la distribution standard&nbsp;; elles sont documentées dans le
   <xref linkend="functions-aggregate"/>.
   <command>CREATE AGGREGATE</command> est utilisée pour ajouter des
   fonctionnalités lors de la définition de nouveaux
   types ou si une fonction d'agrégat n'est pas fournie.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est donné (par exemple, <literal>CREATE AGGREGATE
    monschema.monagg ...</literal>), alors la fonction d'agrégat est créée dans le
   schéma précisé. Sinon, elle est créée dans le schéma courant.
   Ce comportement est identique à la surcharge de noms de fonctions ordinaires
   (voir <xref linkend="sql-createfunction"/>).
  </para>

  <para>
   Une fonction d'agrégat simple est identifiée par son nom et son (ou ses) types de données en
   entrée. Deux agrégats dans le même schéma peuvent avoir le même nom s'ils
   opèrent sur des types différents en entrée. Le nom et le(s) type(s) de données en
   entrée d'un agrégat doivent aussi être distincts du nom et du type de données
   de toutes les fonctions ordinaires du même schéma.
  </para>

  <para>
   Une fonction d'agrégat est réalisée à partir d'une ou deux fonctions
   ordinaires&nbsp;:
   une fonction de transition d'état
   <replaceable class="parameter">sfonc</replaceable>,
   et une fonction de traitement final optionnelle
   <replaceable class="parameter">ffonc</replaceable>.
   Elles sont utilisées ainsi&nbsp;:
   <programlisting><replaceable class="parameter">sfonc</replaceable>( état-interne, nouvelle-valeur-données ) ---> prochain-état-interne
  <replaceable class="parameter">ffonc</replaceable>( état-interne ) ---> valeur-agrégat
 </programlisting>
</para>

<para>
 <productname>PostgreSQL</productname> crée une variable temporaire de type
 <replaceable class="parameter">stype</replaceable> pour contenir l'état
 interne courant de l'agrégat. À chaque ligne en entrée,
 la valeur de l'argument de l'agrégat est calculéeet la fonction
 de transition d'état est appelé avec la valeur d'état courante et la valeur
 du nouvel argument pour calculer une nouvelle valeur d'état interne.
 Une fois que toutes les lignes sont traitées, la fonction
 finale est appelée une seule fois pour calculer la valeur de retour de l'agrégat.
 S'il n'existe pas de fonction finale, alors la valeur d'état final est
 retournée en l'état.
</para>

<para>
 Une fonction d'agrégat peut fournir une condition initiale, c'est-à-dire une
 valeur initiale pour la valeur de l'état interne. Elle est spécifiée et stockée
 en base comme une valeur de type <type>text</type> mais doit
 être une représentation externe valide d'une constante du type de donnée de
 la valeur d'état. Si elle n'est pas fournie, la valeur d'état est initialement
 positionnée à NULL.
</para>

<para>
 Si la fonction de transition d'état est déclarée <quote>strict</quote>,
 alors elle ne peut pas être appelée avec des entrées NULL. Avec une telle
 fonction de transition, l'exécution d'agrégat se comporte comme suit. Les
 lignes avec une valeur NULL en entrée sont ignorées (la fonction n'est pas
 appelé et la valeur de l'état précédent est conservé). Si la valeur de
 l'état initial est NULL, alors, à la première ligne sans valeur NULL, la
 première valeur de l'argument remplace la valeur de l'état, et la fonction
 de transition est appelée pour chacune des lignes suivantes avec toutes les valeurs
 non NULL en entrée. Cela est pratique pour implémenter des agrégats comme
 <function>max</function>. Ce comportement n'est possible que
 quand <replaceable class="parameter">type_donnée_état</replaceable> est
 identique au premier <replaceable class="parameter">type_donnée_argument</replaceable>.
 Lorsque ces types sont différents, une condition initiale
 non NULL doit être fournie, ou une fonction de transition non stricte utilisée.
</para>

<para>
 Si la fonction de transition d'état n'est pas stricte, alors elle sera
 appelée sans condition pour chaque ligne en entrée et devra gérer les
 entrées NULL et les valeurs de transition NULL. Cela permet à l'auteur de
 l'agrégat d'avoir le contrôle complet sur la gestion des valeurs NULL par
 l'agrégat.
</para>

<para>
 Si la fonction finale est déclarée <quote>strict</quote>, alors elle ne sera
 pas appelée quand la valeur d'état finale est NULL&nbsp;; à la place, un
 résultat NULL sera retourné automatiquement. C'est le
 comportement normal de fonctions strictes. Dans tous les cas, la fonction
 finale peut retourner une valeur NULL. Par exemple, la fonction
 finale pour <function>avg</function> renvoie NULL lorsqu'elle n'a aucune
 lignes en entrée.
</para>

<para>
 Quelque fois, il est utile de déclarer la fonction finale comme ne retournant
 pas seulement la valeur d'état, mais des paramètres supplémentaires
 correspondant aux valeurs en entrée de l'agrégat. La raison principale pour
 faire ainsi est si la fonction finale est polymorphique et que le type de
 données de la valeur de l'état serait inadéquate pour trouver le type du
 résultat. Ces paramètres supplémentaires sont toujours passés en tant que
 valeurs NULL (et donc la fonction finale ne doit pas être stricte quand
 l'option <literal>FINALFUNC_EXTRA</literal> est utilisée). Néanmoins, ce sont
 des paramètres valides. Par exemple, la fonction finale pourrait faire usage
 de <function>get_fn_expr_argtype</function> pour identifier le type d'argument
 réel dans l'appel actuel.
</para>

<para>
 Un agrégat peut accepter en option un <firstterm>mode d'agrégat glissant</firstterm>,
 comme décrit dans <xref linkend="xaggr-moving-aggregates"/>. Ceci requiert
 de spécifier les paramètres <literal>MSFUNC</literal>, <literal>MINVFUNC</literal>,
 et <literal>MSTYPE</literal> et, en option, les paramètres
 <literal>MSPACE</literal>, <literal>MFINALFUNC</literal>, <literal>MFINALFUNC_EXTRA</literal>,
 et <literal>MINITCOND</literal>. En dehors de <literal>MINVFUNC</literal>,
 ces paramètres fonctionnement comme les paramètres d'agrégat simple sans
 <literal>M</literal>&nbsp;; ils définissent une implémentation séparée de
 l'agrégat qui inclut une fonction de transition inverse.
</para>

<para>
 La syntaxe avec <literal>ORDER BY</literal> dans le liste des paramètres
 crée un type spécial d'agrégat appelé un <firstterm>agrégat d'ensemble
  trié</firstterm>. Si le mot clé <literal>HYPOTHETICAL</literal> est ajouté,
 un <firstterm>agrégat d'ensemble hypothétique</firstterm> est créé. Ces
 agrégats opèrent sur des groupes de valeurs triées, donc la spécification
 d'un ordre de tri en entrée est une partie essentiel d'un appel. De plus,
 ils peuvent avoir des arguments <firstterm>directs</firstterm>, qui sont
 des arguments évalués une fois seulement par agrégat plutôt qu'une fois par
 ligne en entrée. Les agrégats d'ensemble hypothétique sont une sous-classe
 des agrégats d'ensemble trié pour lesquels certains des arguments directs
 doivent correspondre, en nombre et type de données aux colonnes en argument
 de l'agrégat. Ceci permet aux valeurs de ces arguments directs d'être
 ajoutées à la collection de lignes en entrée de l'agrégat comme des lignes
 supplémentaires <quote>hypothétiques</quote>.
</para>

<para>
 Les agrégats qui se comportent comme  <function>MIN</function> ou <function>MAX</function>
 peuvent parfois être optimisés en cherchant un index au lieu de parcourir
 toutes les lignes en entrée. Si un agrégat peut être optimisé, un
 <firstterm>opérateur de tri</firstterm> est spécifié. Dans ce cas, il est nécessaire
 que l'agrégat fournisse le premier élément dans l'ordre imposé par
 l'opérateur&nbsp;; en d'autres mots&nbsp;:
 <programlisting>SELECT agg(col) FROM tab;
 </programlisting>
 doit être équivalent à&nbsp;:
 <programlisting>SELECT col FROM tab ORDER BY col USING sortop LIMIT 1;
 </programlisting>
 On suppose également que l'agrégat ignore les entrées NULL et qu'il
 fournit un résultat NULL si et seulement s'il n'y a aucune entrée NULL.
 D'ordinaire, l'opérateur <literal>&lt;</literal> d'un type de données est le bon
 opérateur de tri pour <function>MIN</function> et <literal>&gt;</literal> celui
 pour <function>MAX</function>. L'optimisation ne prend
 jamais effet sauf si l'opérateur spécifié est membre de la stratégie
 <quote>less than</quote> (NdT&nbsp;: plus petit que) ou <quote>greater
  than</quote> (NdT&nbsp;: plus grand que) d'une classe d'opérateur pour un
 index B-tree.
</para>

<para>
 Pour pouvoir créer une fonction d'agrégat, vous devez avoir le droit
 <literal>USAGE</literal> sur le type des arguments, le type de l'état et le
 type du code retour. Vous devez aussi voir le droit
 <literal>EXECUTE</literal> sur la fonction de transition et la fonction
 finale.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Paramètres</title>

<variablelist>
 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le nom de la fonction d'agrégat à créer (éventuellement qualifié du nom
    du schéma).
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">mode_arg</replaceable></term>

  <listitem>
   <para>
    Le mode d'un argument&nbsp;: <literal>IN</literal> ou <literal>VARIADIC</literal>.
    (Les fonctions d'agrégat n'acceptent pas les arguments <literal>OUT</literal>.)
    Si le mode est omis, la valeur par défaut est <literal>IN</literal>. Seul
    le dernier argument peut être marqué comme <literal>VARIADIC</literal>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">nom_arg</replaceable></term>

  <listitem>
   <para>
    Le nom d'un argument. Ceci est seulement utile pour de la documentation.
    S'il est omis, l'argument n'a pas de nom.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">type_données_arg</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Un type de donnée en entrée sur lequel opère la fonction d'agrégat.
    Pour créer une fonction d'agrégat sans argument, placez <literal>*</literal>
    à la place de la liste des types de données en argument. (la fonction
    <function>count(*)</function> en est un bon exemple.)
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">type_base</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Dans l'ancienne syntaxe de <command>CREATE AGGREGATE</command>, le type
    de données en entrée est spécifiée par un paramètre
    <literal>type_base</literal> plutôt que d'être écrit à la suite du nom de
    l'agrégat. Notez que cette syntaxe autorise seulement un paramètre en
    entrée. Pour définir une fonction d'agrégat sans argument avec cette syntaxe, indiquez
    only one input parameter.  To define a zero-argument aggregate function,
    <literal>"ANY"</literal> (et non pas <literal>*</literal>) pour le
    <literal>type_base</literal>. Les agrégats d'ensemble trié ne peuvent
    pas être définis avec l'ancienne syntaxe.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">sfonc</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le nom de la fonction de transition de l'état à appeler pour chaque ligne
    en entrée. Pour une fonction d'agrégat simple avec <replaceable
    class="parameter">N</replaceable> arguments, <replaceable
    class="parameter">sfonc</replaceable> doit prendre
    <replaceable class="parameter">N</replaceable>+1 arguments, le premier
    étant de type <replaceable class="parameter">type_données_état</replaceable>
    et le reste devant correspondre aux types de données en entrée déclarés
    pour l'agrégat. La fonction doit renvoyer une valeur de type
    <replaceable class="parameter">type_données_état</replaceable>. Cette
    fonction prend la valeur actuelle de l'état  et les valeurs actuelles des
    données en entrée. Elle renvoit la prochaine valeur de l'état.
   </para>

   <para>
    Pour les agrégats d'ensemble trié (incluant les ensembles hypothétiques),
    la fonction de transition d'état reçoit seulement la valeur de l'état
    actuel et les arguments agrégés, pas les arguments directs.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">type_donnée_état</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le type de donnée pour la valeur d'état de l'agrégat.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">taille_données_état</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    La taille moyenne approximative (en octets) de la valeur d'état de
    l'agrégat. Si ce paramètre est omis ou s'il vaut zéro, une estimation par
    défaut est utilisé en se basant sur
    <replaceable>type_données_état</replaceable>. Le planificateur utilise
    cette valeur pour estimer la mémoire requise pour une requête d'agrégat
    par groupe. Le planificateur considérera l'utilisation d'une agrégation
    par hachage pour une telle requête seulement si la table de hachage est
    estimée être contenu dans <xref linkend="guc-work-mem"/>&nbsp;; de ce
    fait, une grosse valeur pour ce paramètre a tendance à diminuer
    l'utilisation des agrégats par hachage.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">ffonc</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le nom de la fonction finale à appeler pour traiter le résultat de
    l'agrégat une fois que toutes les lignes en entrée ont été parcourues.
    Pour un agrégat normal, la fonction prend un seul argument de type <replaceable
    class="parameter">type_donnée_état</replaceable>. Le type de retour de
    l'agrégat de la fonction est défini comme le type de retour de cette
    fonction. Si <replaceable class="parameter">ffonc</replaceable> n'est pas
    spécifiée, alors la valeur d'état finale est utilisée comme résultat de
    l'agrégat et le type de retour est <replaceable
    class="parameter">type_donnée_état</replaceable>.
   </para>

   <para>
    Pour les agrégats d'ensemble trié (incluant les ensembles hypothétiques),
    la fonction finale reçoit non seulement la valeur de l'état final, mais
    aussi les valeurs de tous les arguments directs.
   </para>

   <para>
    Si <literal>FINALFUNC_EXTRA</literal> est indiqué, en plus de la valeur
    de l'état final et des arguments directs, la fonction finale reçoit des
    valeurs NULL supplémentaires correspondant aux arguments agrégés standards
    de l'agrégat. Ceci est principalement utile pour permettre une bonne
    résolution du type de données pour le résultat agrégé quand un agrégat
    polymorphique est en cours de définition.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
    <term><replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      La fonction <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> peut
      être indiquée en option pour permettre à la fonction d'agrégat de
      supporter l'agrégation partielle. Ceci est nécessaire pour que
      l'agrégat participe à certaines optimisations comme l'agrégation
      parallèle.
     </para>

     <para>
      Cette fonction peut être imaginée comme la fonction <replaceable class="PARAMETER">
      sfunc</replaceable> où, au lieu d'agir sur des lignes individuelles en entrée en
      les ajoutant dans l'état d'agrégat, d'autres états d'agrégat sont ajoutés à l'état
      principal.
     </para>

     <para>
      La fonction <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> doit
      accepter deux arguments de type <replaceable
      class="PARAMETER">state_data_type</replaceable> et renvoyer le type
      <replaceable class="PARAMETER">state_data_type</replaceable>. En option,
      cette fonction peut être <quote>strict</quote>. Dans ce cas, la fonction
      ne sera pas appelée si un des deux états en entrée est NULL.
     </para>
 
     <para>
      Pour les fonctions d'agrégats avec un <replaceable
      class="PARAMETER">state_data_type</replaceable> configuré à
      <literal>INTERNAL</literal>, la fonction
      <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> ne doit pas être
      <quote>strict</quote>. Dans ce scénario, la fonction
      <replaceable class="PARAMETER">combinefunc</replaceable> doit le prendre
      en charge et s'assurer que les états NULL sont gérés correctement et que
      l'état renvoyé soit un pointeur vers la mémoire appartenant au contexte
      mémoire de l'agrégat.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="PARAMETER">serialfunc</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Pour permettre aux fonctions d'agrégat avec un type
      <replaceable class="PARAMETER">state_data_type</replaceable>
      <literal>INTERNAL</literal> à participer à l'agrégation parallèle,
      l'agrégat doit avoir une fonction <replaceable
      class="PARAMETER">serialfunc</replaceable> valide, qui doit sérialiser
      l'état d'agrégat en <replaceable
      class="PARAMETER">serialtype</replaceable>. Cette fonction doit prendre
      un seul argument de type <replaceable
      class="PARAMETER">state_data_type</replaceable> et renvoyer le type
      <replaceable class="PARAMETER">serialtype</replaceable>. Une fonction
      <replaceable class="PARAMETER">deserialfunc</replaceable> correspondante
      est aussi requise.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="PARAMETER">deserialfunc</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Désérialise un état d'agrégat préalablement sérialisé dans son type
      <replaceable class="PARAMETER">state_data_type</replaceable>. Cette
      fonction doit prendre un seul argument de type <replaceable
      class="PARAMETER">serialtype</replaceable> et renvoyer le type <replaceable
      class="PARAMETER">state_data_type</replaceable>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="PARAMETER">serialtype</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le type de données dans lequel l'état d'agrégat <literal>INTERNAL</literal>
      sera sérialisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">condition_initiale</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    La configuration initiale pour la valeur de l'état. Elle doit être une
    constante de type chaîne de caractères dans la forme acceptée par le type
    de données <replaceable class="parameter">type_donnée_état</replaceable>.
    Si non spécifié, la valeur d'état est initialement positionnée à NULL.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">msfonc</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le nom de la fonction de transition d'état à appeler pour chaque ligne en
    entrée dans le mode d'agrégat en déplacement. Elle est identique à la
    fonction de transition standard, sauf que son premier argument et son
    résultat sont de type <replaceable>type_données_état_m</replaceable>,
    qui pourrait être différent de <replaceable>type_données_état</replaceable>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">minvfonc</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le nom de la fonction de transition d'état inverse à utiliser dans le mode
    d'agrégat en déplacement. Cette fonction a les mêmes types d'argument et
    de résultat que <replaceable>msfonc</replaceable>, mais il est utilisé pour
    supprimer une valeur de l'état courant de l'agrégat, plutôt que pour y
    ajouter une valeur. La fonction de transition inverse doit avoir le même
    attribut stricte que la fonction de transaction d'état.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">type_données_état_m</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le type de données pour la valeur d'état de l'agrégat dans le mode
    d'agrégat en déplacement.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">taille_données_état_m</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    La taille moyenne approximative (en octets) de la valeur d'état de
    l'agrégat. Ceci fonctionne de la même façon que
    <replaceable>taille_données_état</replaceable>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">mffonc</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    Le nom de la fonction finale appelée pour calculer le résultat de
    l'agrégat après que toutes les lignes en entrée aient été traversées,
    lors de l'utilisation du mode d'agrégat en déplacement. Ceci fonctionne
    de la même façon que <replaceable>ffonc</replaceable>, sauf que le type
    du premier argument est <replaceable>type_données_état_m</replaceable>
    et des arguments supplémentaires sont indiqués en écrivant
    <literal>MFINALFUNC_EXTRA</literal>. Le type en résultat de l'agrégat
    déterminé par <replaceable>mffonc</replaceable> ou
    <replaceable>mstate_data_type</replaceable> doit correspondre à celui
    déterminé par l'implémentation standard de l'agrégat.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="PARAMETER">condition_initiale_m</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    La configuration initiale de la valeur d'état lors de l'utilisation du
    mode d'agrégat en déplacement. Ceci fonctionne de la même façon que
    <replaceable>condition_initiale</replaceable>.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><replaceable class="parameter">sort_operator</replaceable></term>
  <listitem>
   <para>
    L'opérateur de tri associé pour un agrégat de type <function>MIN</function> ou
    <function>MAX</function>. C'est seulement le nom de l'opérateur (éventuellement qualifié
    du nom du schéma). L'opérateur est supposé avoir les mêmes
    types de données en entrée que l'agrégat (qui doit être un agrégat normal à un seul
    argument).
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><literal>HYPOTHETICAL</literal></term>
  <listitem>
   <para>
    Pour les agrégats d'ensembles triés seulement, cette option indique que
    les arguments de l'agrégat sont à traiter suivant les prérequis des
    agrégats d'ensembles hypothétiques&nbsp;: les derniers arguments directs
    doivent correspondre aux types de données des arguments agrégés
    (<literal>WITHIN GROUP</literal>). L'option <literal>HYPOTHETICAL</literal>
    n'a pas d'effet sur le comportement à l'exécution, seulement sur la durée
    de résolution de l'analyse des types de données et des collationnements
    des arguments de l'agrégat.
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>
</variablelist>

<para>
 Les paramètres de <command>CREATE AGGREGATE</command> peuvent être écrits
 dans n'importe quel ordre, pas uniquement dans l'ordre illustré ci-dessus.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Notes</title>

<para>
 Dans les paramètres qui indiquent les noms de fonction de support, vous
 pouvez écrire un nom de schéma si nécessaire, par exemple
 <literal>SFUNC = public.sum</literal>. N'écrivez pas de types d'argument
 ici, néanmoins &mdash; les types d'argument des fonctions de support sont
 déterminés avec d'autres paramètres.
</para>

<para>
 Si un agrégat accepte le mode d'agrégat par déplacement, cela améliorera
 l'efficacité du calcul quand l'agrégat est utilisé comme fonction de
 fenêtrage pour une fenêtre avec un début d'échelle qui se déplace
 (autrement dit, un mode de début d'échelle autre que <literal>UNBOUNDED
  PRECEDING</literal>). Conceptuellement, la fonction de transition ajoute
 des valeurs en entrée à l'état de l'agrégat quand elles entrent dans
 la fenêtre à partir du bas, et la fonction de transition inverse les
 supprime de nouveau quand elles quittent la fenêtre par le haut. Donc,
 quand les valeurs sont supprimées, elles sont toujours supprimées dans
 le même ordre qu'elles ont été ajoutées. Quand la fonction de transition
 inverse est appelée, elle va de ce fait recevoir l'entrée la plus récemment
 ajoutée, mais pas supprimée. La fonction de transition inverse peut
 assumer qu'au moins une ligne restera dans l'état courant après avoir
 supprimé la ligne la plus ancienne. (Quand cela n'est pas le cas, le
 mécanisme de la fonction de fenêtrage lance une nouvelle agrégation,
 plutôt que d'utiliser la fonction de transition inverse.)
</para>

<para>
 La fonction de transition pour le mode d'agrégat en déplacement n'est pas
 autorisée NULL comme nouvelle valeur d'état. Si la fonction de transition
 inverse renvoie NULL, c'est pris comme une indication que la fonction
 inverse ne peut pas inverser le calcul d'état pour cette entrée particulière
 et donc que le calcul d'agrégat sera fait depuis le début à partir du début
 de l'échelle. Cette convention permet l'utilisation du mode d'agrégat en
 déplacement dans des situations où il existe certains cas peu courants où
 il serait difficile d'inverser la valeur d'état courante.
</para>

<para>
 Si aucune implémentation des agrégats en déplacement n'est fournie, l'agrégat
 peut toujours être utilisé avec des échelles en déplacement mais
 <productname>PostgreSQL</productname> devra recalculer l'agrégat complet
 à partir du débat du déplacement de l'échelle. Notez que si l'agrégat
 supporte ou non le mode d'agrégat en déplacement,
 <productname>PostgreSQL</productname> peut gérer la fin d'une échelle en
 déplacement sans recalcul&nbsp;; ceci se fait en continuant d'ajouter de
 nouvelles valeurs à l'état de l'agrégat. Il est supposé que la fonction
 finale n'endommage pas la valeur d'état de l'agrégat, pour que
 l'agrégation puisse être continuée même après qu'une valeur de résultat
 de l'agrégat soit obtenue par un ensemble.
</para>

<para>
 La syntaxe pour des agrégats d'ensemble trié permet d'utiliser
 <literal>VARIADIC</literal> pour à la fois le dernier paramètre direct
 et le dernier paramètre agrégé (<literal>WITHIN GROUP</literal>). Néanmoins,
 l'implémentation actuelle restreint l'utilisation de
 <literal>VARIADIC</literal> de deux façons. Tout d'abord, les agrégats
 d'ensemble trié peuvent seulement utiliser <literal>VARIADIC
  "any"</literal>, et pas les autres types de tableaux variadiques. Ensuite,
 si le dernier paramètre direct est <literal>VARIADIC "any"</literal>, alors
 il peut y avoir seulement un paramètre agrégé et il doit aussi être
 <literal>VARIADIC "any"</literal>. (Dans la représentation utilisée dans les
 catalogues systèmes, ces deux paramètres sont assemblés en un seul élément
 <literal>VARIADIC "any"</literal>, car <structname>pg_proc</structname> ne
 peut pas représenter des fonctions avec plus d'un argument
 <literal>VARIADIC</literal>.) Si l'agrégat est un agrégat d'ensemble
 hypothétique, les arguments directs qui correspondent au paramètre
 <literal>VARIADIC "any"</literal> sont les paramètres hypothétiques. Tous
 les paramètres précédents représentent des arguments directs supplémentaires
 qui ne sont pas contraint à correspondre aux arguments agrégés.
</para>

<para>
 Actuellement, les agrégats d'ensemble trié neont pas besoin de supporter le
 mode d'agrégat en déplacement puisqu'elles ne peuvent pas être utilisées
 en tant que fonction de fenêtrage.
</para>

<para>
 La signification de <literal>PARALLEL SAFE</literal>, <literal>PARALLEL
 RESTRICTED</literal> et <literal>PARALLEL UNSAFE</literal> est le même
 que pour <xref linkend="sql-createfunction"/>.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Exemples</title>

<para>
 Voir <xref linkend="xaggr"/>.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Compatibilité</title>

<para>
 <command>CREATE AGGREGATE</command> est une extension
 <productname>PostgreSQL</productname>. Le standard SQL ne fournit pas de
 fonctions d'agrégat utilisateur.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Voir aussi</title>

<simplelist type="inline">
 <member><xref linkend="sql-alteraggregate"/></member>
 <member><xref linkend="sql-dropaggregate"/></member>
</simplelist>
</refsect1>
</refentry>
