<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<refentry id="sql-createtable">
 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE TABLE</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE TABLE</refname>
  <refpurpose>Définir une nouvelle table</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>CREATE [ [ GLOBAL | LOCAL ] { TEMPORARY | TEMP } | UNLOGGED ] TABLE [ IF NOT EXISTS ] <replaceable class="PARAMETER">nom_table</replaceable> ( [
  { <replaceable class="PARAMETER">nom_colonne</replaceable> <replaceable class="PARAMETER">type_donnees</replaceable> [ COLLATE <replaceable>collation</replaceable> ] [ <replaceable class="PARAMETER">contrainte_colonne</replaceable> [ ... ] ]
    | <replaceable>contrainte_table</replaceable>
    | LIKE <replaceable>table_source</replaceable> [ <replaceable>option_like</replaceable> ... ] }
    [, ... ]
] )
[ INHERITS ( <replaceable>table_parent</replaceable> [, ... ] ) ]
[ WITH ( <replaceable class="parameter">parametre_stockage</replaceable> [= <replaceable class="parameter">valeur</replaceable>] [, ... ] ) | WITH OIDS | WITHOUT OIDS ]
[ ON COMMIT { PRESERVE ROWS | DELETE ROWS | DROP } ]
[ TABLESPACE <replaceable class="parameter">nom_tablespace</replaceable> ]

CREATE [ [ GLOBAL | LOCAL ] { TEMPORARY | TEMP } | UNLOGGED ] TABLE <replaceable class="PARAMETER">nom_table</replaceable>
    OF <replaceable class="PARAMETER">nom_type</replaceable> [ (
  { <replaceable class="PARAMETER">nom_colonne</replaceable> WITH OPTIONS [ <replaceable class="PARAMETER">contrainte_colonne</replaceable> [ ... ] ]
    | <replaceable>contrainte_table</replaceable> }
    [, ... ]
) ]
[ WITH ( <replaceable class="PARAMETER">parametre_stockage</replaceable> [= <replaceable class="PARAMETER">valeur</replaceable>] [, ... ] ) | WITH OIDS | WITHOUT OIDS ]
[ ON COMMIT { PRESERVE ROWS | DELETE ROWS | DROP } ]
[ TABLESPACE <replaceable class="PARAMETER">nom_tablespace</replaceable> ]

<phrase>où <replaceable class="parameter">contrainte_colonne</replaceable>
peut être&nbsp;:</phrase>

[ CONSTRAINT <replaceable class="parameter">nom_contrainte</replaceable> ]
{ NOT NULL | NULL |
  CHECK ( <replaceable class="PARAMETER">expression</replaceable> ) [ NO INHERIT ] |
  DEFAULT <replaceable>expression_par_défaut</replaceable> |
  UNIQUE <replaceable class="parameter">parametres_index</replaceable> |
  PRIMARY KEY <replaceable class="parameter">parametres_index</replaceable> |
  EXCLUDE [ USING <replaceable class="parameter">methode_index</replaceable> ] ( <replaceable class="parameter">élément_exclude</replaceable> WITH <replaceable class="parameter">opérateur</replaceable> [, ... ] ) <replaceable class="parameter">paramètres_index</replaceable> [ WHERE ( <replaceable class="parameter">prédicat</replaceable> ) ] |
  REFERENCES <replaceable class="parameter">table_reference</replaceable> [ ( <replaceable class="parameter">colonne_reference</replaceable> ) ] [ MATCH FULL
| MATCH PARTIAL | MATCH SIMPLE ]
    [ ON DELETE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ] [ ON UPDATE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ] }
[ DEFERRABLE | NOT DEFERRABLE ] [ INITIALLY DEFERRED | INITIALLY IMMEDIATE ]

<phrase>et <replaceable class="PARAMETER">option_like</replaceable> peut
valoir&nbsp;:</phrase>

{ INCLUDING | EXCLUDING } { DEFAULTS | CONSTRAINTS | INDEXES | STORAGE | COMMENTS | ALL }

<phrase>et <replaceable class="parameter">contrainte_table</replaceable>&nbsp;:</phrase>

[ CONSTRAINT <replaceable class="parameter">nom_contrainte</replaceable> ]
{ UNIQUE ( <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ... ] ) <replaceable class="parameter">parametres_index</replaceable> |
  PRIMARY KEY ( <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ... ] ) <replaceable class="parameter">parametres_index</replaceable> |
  CHECK ( <replaceable class="parameter">expression</replaceable> ) [ NO INHERIT ] |
  FOREIGN KEY ( <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...
] ) REFERENCES <replaceable class="parameter">table_reference</replaceable> [ (
<replaceable class="parameter">colonne_reference</replaceable> [, ... ] ) ]
    [ MATCH FULL | MATCH PARTIAL | MATCH SIMPLE ] [ ON DELETE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ] [ ON UPDATE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ] }
[ DEFERRABLE | NOT DEFERRABLE ] [ INITIALLY DEFERRED | INITIALLY IMMEDIATE ]

Les <replaceable class="parameter">paramètres_index</replaceable> dans les
contraintes <literal>UNIQUE</literal>, <literal>PRIMARY KEY</literal> et
<literal>EXCLUDE</literal> sont&nbsp;:

[ WITH ( <replaceable class="parameter">paramètre_stockage</replaceable> [= <replaceable class="parameter">valeur</replaceable>] [, ... ] ) ]
[ USING INDEX TABLESPACE <replaceable class="parameter">nom_tablespace</replaceable> ]

<phrase><replaceable class="PARAMETER">exclude_element</replaceable> dans une
contrainte <literal>EXCLUDE</literal> peut valoir&nbsp;:</phrase>

{ <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> | ( <replaceable class="parameter">expression</replaceable> ) } [ <replaceable class="parameter">opclass</replaceable> ] [ ASC | DESC ] [ NULLS { FIRST | LAST } ]
</synopsis>

 </refsynopsisdiv>

 <refsect1 id="sql-createtable-description">
  <title>Description</title>
  <indexterm zone="sql-createtable">
   <primary>CREATE TABLE</primary>
  </indexterm>

  <para>
   <command>CREATE TABLE</command> crée une nouvelle table initialement vide
   dans la base de données courante. La table appartient à 
   l'utilisateur qui exécute cette commande.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est donné (par exemple, <literal>CREATE TABLE monschema.matable ...</literal>),
   alors la table est créée dans le schéma spécifié.
   Dans le cas contraire, elle est créée dans le schéma courant. Les tables temporaires existent
   dans un schéma spécial, il n'est donc pas nécessaire de fournir un nom de schéma 
   lors de la création d'une table temporaire. Le nom de la table doit être distinct
   du nom des autres tables, séquences, index, vues ou tables distantes dans le même schéma.
  </para>

  <para>
   <command>CREATE TABLE</command> crée aussi automatiquement un type de 
   données qui représente le type composé correspondant à une ligne de la
   table. Ainsi, les tables doivent avoir un nom distinct de tout type de
   données du même schéma.
  </para>

  <para>
   Les clauses de contrainte optionnelles précisent les contraintes (ou 
   tests) que les nouvelles lignes ou les lignes mises à jour doivent satisfaire
   pour qu'une opération d'insertion ou de mise à jour réussisse. Une contrainte
   est un objet SQL qui aide à définir l'ensemble des valeurs valides de
   différentes façons.
  </para>

  <para>
   Il existe deux façons de définir des contraintes&nbsp;: celles
   de table et celles de colonnes. Une contrainte de colonne fait partie
   de la définition de la colonne. Une définition de contrainte
   de tables n'est pas liée à une colonne particulière et peut englober plusieurs
   colonnes. Chaque contrainte de colonne peut être écrite comme une
   contrainte de table&nbsp;; une contrainte de colonne n'est qu'un outil
   de notation utilisé lorsque la contrainte n'affecte qu'une colonne.
  </para>

  <para>
   Pour pouvoir créer une table, vous devez avoir le droit
   <literal>USAGE</literal> sur les types de chaque colonne ou sur le type
   indiqué dans la clause <literal>OF</literal>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>

   <varlistentry>
    <term><literal>TEMPORARY</literal> ou <literal>TEMP</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La table est temporaire. Les tables
      temporaires sont automatiquement supprimées à la fin d'une session ou,
      optionnellement, à la fin de la transaction en cours (voir <command>ON COMMIT</command>
      ci-dessous). Les tables permanentes qui portent le même nom ne sont
      pas visibles dans la session courante tant que la table temporaire existe
      sauf s'il y est fait référence par leur nom qualifié du schéma. Tous les
      index créés sur une table temporaire sont automatiquement temporaires.
     </para>

     <para>
      Le <link linkend="autovacuum">démon autovacuum</link> ne peut pas
      accéder et, du coup, ne peut pas exécuter un VACUUM ou un ANALYZE sur
      les tables temporaires. Pour cette raison, les opérations VACUUM et
      ANALYZE doivent être traitées via des commandes SQL de session. Par
      exemple, si une table temporaire doit être utilisée dans des requêtes
      complexes, il est raisonnable d'exécuter <command>ANALYZE</command> sur
      la table temporaire après qu'elle ait été peuplée.
     </para>

     <para>
      On peut éventuellement écrire <literal>GLOBAL</literal> ou <literal>LOCAL</literal>
      avant <literal>TEMPORARY</literal> ou <literal>TEMP</literal>. Cela
      ne fait pas de différence dans <productname>PostgreSQL</productname> (cf.
      Cela ne fait actuellement pas de différence dans <productname>PostgreSQL</productname>
      et est obsolète&nbsp;; voir <xref linkend="sql-createtable-compatibility"/>).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>UNLOGGED</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Si spécifié, la table est créée en tant que table non tracée. Les données
      écrites dans ce type de table ne sont pas écrites dans les journaux de
      transactions (voir <xref linkend="wal"/>), ce qui les rend
      considérablement plus rapides que les tables ordinaires. Néanmoins,
      elles ne sont pas sûres en cas d'arrêt brutal&nbsp;: une table non tracée
      est automatiquement vidée après un arrêt brutal. Le contenu d'une table
      non tracée n'est pas répliqué vers les serveurs en attente. Tout index
      créé sur une table non tracée est aussi automatiquement non tracé&nbsp;;
      néanmoins, les <link linkend="gist">index GiST</link> non tracés ne sont
      pas encore supportés. Ils ne peuvent donc pas être ajoutés à une table
      non tracée.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>IF NOT EXISTS</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      N'affiche pas d'erreur si une relation de même nom existe déjà. Un
      message de niveau notice est retourné dans ce cas. Notez qu'il n'existe
      aucune garantie que la relation existante ressemble à celle qui devait
      être créée..
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_table</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de la table à créer.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>OF <replaceable class="PARAMETER">nom_type</replaceable></literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Crée une <firstterm>table typée</firstterm>, qui prend sa structure à
      partir du type composite spécifié (son nom peut être qualifié du schéma).
      Une table typée est liée à son type&nbsp;; par exemple, la table sera
      supprimée si le type est supprimé (avec <literal>DROP TYPE ...
      CASCADE</literal>).
     </para>

     <para>
      Quand une table typée est créée, les types de données des colonnes sont
      déterminés par le type composite sous-jacent et ne sont pas indiqués
      par la commande <literal>CREATE TABLE</literal>. Mais la commande
      <literal>CREATE TABLE</literal> peut ajouter des valeurs par défaut et
      des contraintes à la table. Elle peut aussi indiquer des paramètres de
      stockage.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom d'une colonne de la nouvelle table.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">type_données</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le type de données de la colonne. Cela peut inclure des
      spécificateurs de tableaux. Pour plus d'informations sur les types de
      données supportés par <productname>PostgreSQL</productname>, on se référera 
      à <xref linkend="datatype"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>COLLATE <replaceable>collation</replaceable></literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La clause <literal>COLLATE</literal> affecte un collationnement à une
      colonne (qui doit être d'un type de données collationnable). Sans
      information, le collationnement par défaut du type de données de la
      colonne est utilisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>INHERITS ( <replaceable>table_parent</replaceable> [, ... ])</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La clause optionnelle <literal>INHERITS</literal> indique une liste de tables
      dont les colonnes sont automatiquement héritées par la nouvelle table.
     </para>

     <para>
      L'utilisation d'<literal>INHERITS</literal> crée une relation persistante entre
      la nouvelle table enfant et sa table parent. Les modifications de schéma
      du(des) parent(s) se propagent normalement aux enfants et, par défaut,
      les données de la table enfant sont incluses dans les parcours de(s)
      parent(s).
     </para>

     <para>
      Si un même nom de colonne existe dans plusieurs tables parentes,
      une erreur est rapportée, à moins que les types de données des colonnes
      ne correspondent dans toutes les tables parentes. S'il n'y a pas de conflit,
      alors les colonnes dupliquées sont assemblées pour former une seule
      colonne dans la nouvelle table. Si la liste des noms de colonnes de la
      nouvelle table contient un nom de colonne hérité, le type
      de données doit correspondre à celui des colonnes héritées et les définitions des
      colonnes sont fusionnées. Si la nouvelle table spécifie explicitement une valeur par défaut
      pour la colonne, cette valeur surcharge toute valeur par défaut héritée.
      Dans le cas contraire, les parents qui spécifient une valeur par défaut doivent
      tous spécifier la même, sans quoi une erreur est rapportée.
     </para>

     <para>
      Les contraintes <literal>CHECK</literal> sont fusionnées, dans les grandes lignes,
      de la même façon que les colonnes&nbsp;: si des tables parentes multiples et/ou la nouvelle
      définition de table contient des contraintes <literal>CHECK</literal> de même nom,
      ces contraintes doivent toutes avoir la même expression de vérification, ou
      une erreur sera retournée. Les contraintes qui ont le même nom et la même expression
      seront fusionnées en une seule. Une contrainte marquée <literal>NO INHERIT</literal>
      dans une table parent ne sera pas prise en compte. Notez qu'une contrainte <literal>CHECK</literal>
      non nommée dans la nouvelle table ne sera jamais fusionnée puisqu'un
      nom unique lui sera toujours affecté.
     </para>
     
     <para>
      Les paramètres <literal>STORAGE</literal> de la colonne sont aussi
      copiés des tables parents.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
     <term><literal>LIKE <replaceable>table_source</replaceable> [ <replaceable>option_like</replaceable> ... ]</literal></term>
     <listitem>
       <para>
         La clause <literal>LIKE</literal> spécifie une table à partir de laquelle
         la nouvelle table copie automatiquement tous les noms de colonnes, leur
         types de données et les contraintes non NULL.
       </para>
       <para>
         Contrairement à <literal>INHERITS</literal>, la nouvelle table et la
         table originale sont complètement découplées à la fin de la création.
         Les modifications sur la table originale ne sont pas appliquées à la
	 nouvelle table et les données de la
	 nouvelle table sont pas prises en compte lors du parcours de l'ancienne table.
       </para>
       <para>
         Les expressions par défaut des définitions de colonnes
         ne seront copiées que si <literal>INCLUDING DEFAULTS</literal> est
         spécifié. Le comportement par défaut les exclut, ce qui conduit à
	 des valeurs par défaut NULL pour les colonnes copiées de la nouvelle table.
       </para>
     <para>
      Les contraintes NOT NULL sont toujours copiées sur la nouvelle table.
      Les contraintes <literal>CHECK</literal> seront seulement copiées si
      <literal>INCLUDING CONSTRAINTS</literal> est indiqué&nbsp;; les autres
      types de contraintes ne sont jamais copiées. De plus, aucune
      distinction n'est faite entre les contraintes de colonnes et les
      contraintes de tables &mdash; quand les contraintes sont demandées,
      toutes les contraintes de vérification sont copiées.
     </para>
     <para>
      Tout index sur la table originale ne sera pas créé sur la nouvelle table
      sauf si la clause <literal>INCLUDING INDEXES</literal> est précisée.
     </para>
     <para>
      Des paramètres <literal>STORAGE</literal> pour les définitions de la
      colonne copiée seront seulement copiés si <literal>INCLUDING
      STORAGE</literal> est spécifié. Le comportement par défaut est d'exclure
      des paramètres <literal>STORAGE</literal>, résultant dans les colonnes
      copiées dans la nouvelle table ayant des paramètres par défaut
      spécifiques par type. Pour plus d'informations sur
      <literal>STORAGE</literal>, voir <xref linkend="storage-toast"/>.
     </para>
     <para>
      Les commentaires pour les colonnes, contraintes et index copiés seront
      seulement copiés si <literal>INCLUDING COMMENTS</literal> est spécifié.
      Le comportement par défaut est d'exclure les commentaires, ce qui
      résulte dans des colonnes et contraintes copiées dans la nouvelle table
      mais sans commentaire.
     </para>
     <para>
      <literal>INCLUDING ALL</literal> est une forme abrégée de
      <literal>INCLUDING DEFAULTS INCLUDING CONSTRAINTS INCLUDING INDEXES INCLUDING STORAGE INCLUDING COMMENTS</literal>.
     </para>
     <para>
      Contrairement à <literal>INHERITS</literal>, les
      colonnes et les contraintes copiées par <literal>LIKE</literal> ne sont
      pas assemblées avec des colonnes et des contraintes nommées de façon
      similaire. Si le même nom est indiqué explicitement ou dans une autre
      clause <literal>LIKE</literal>, une erreur est rapportée.
     </para>
     <para>
      La clause <literal>LIKE</literal> peut aussi être utilisée pour copier les
      colonnes des vues, tables distantes et types composites. Les options
      inapplicables (comme <literal>INCLUDING INDEXES</literal> à partir d'une vue)
      sont ignorées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>CONSTRAINT <replaceable class="parameter">nom_contrainte</replaceable></literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom optionnel d'une contrainte de colonne ou de table. Si la contrainte
      est violée, le nom de la contrainte est présente dans les messages d'erreur.
      Donc les noms de contraintes comme <literal>col doit être positive</literal>
      peut être utilisés pour communiquer des informations utiles aux applications
      clients. (Des doubles guillemets sont nécessaires pour indiquer les noms des
      contraintes qui contiennent des espaces.) Si un nom de contrainte n'est pas
      donné, le système en crée un.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>NOT NULL</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Interdiction des valeurs NULL dans la colonne.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>NULL</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Les valeurs NULL sont autorisées pour la colonne. Comportement par défaut.
     </para>

     <para>
      Cette clause n'est fournie que pour des raisons de compatibilité avec les
      bases de données SQL non standard. Son utilisation n'est pas encouragée
      dans les nouvelles applications.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>CHECK ( <replaceable class="parameter">expression</replaceable> ) [ NO INHERIT ]</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La clause <literal>CHECK</literal> spécifie une expression de
      résultat booléen que les nouvelles lignes ou celles mises à jour
      doivent satisfaire pour qu'une opération d'insertion ou de mise à jour
      réussisse. Les expressions de résultat TRUE ou UNKNOWN réussissent. 
      Si une des lignes de l'opération d'insertion ou de mise à jour produit un résultat
      FALSE, une exception est levée et la base de données n'est pas modifiée. 
      Une contrainte de vérification sur une colonne ne fait référence qu'à la valeur de la colonne
      tandis qu'une contrainte sur la table fait référence à plusieurs colonnes.
     </para>

     <para>
      Actuellement, les expressions <literal>CHECK</literal> ne peuvent ni
      contenir des sous-requêtes ni faire référence à des variables autres que les
      colonnes de la ligne courante.
     </para>

     <para>
      Une contrainte marquée <literal>NO INHERIT</literal> ne sera pas propagée
      aux tables filles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>DEFAULT
    <replaceable>expression_par_défaut</replaceable></literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La clause <literal>DEFAULT</literal>, apparaissant dans la définition
      d'une colonne, permet de lui affecter une valeur par défaut. La valeur est une
      expression libre de variable (les sous-requêtes et références croisées aux
      autres colonnes de la table courante ne sont pas autorisées). Le type de
      données de l'expression par défaut doit correspondre au type de données de
      la colonne.
     </para>

     <para>
      L'expression par défaut est utilisée dans les opérations d'insertion 
      qui ne spécifient pas de valeur pour la colonne. S'il n'y a pas de valeur
      par défaut pour une colonne, elle est NULL.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>UNIQUE</literal> (contrainte de colonne)</term>
    <term><literal>UNIQUE ( <replaceable class="PARAMETER">nom_colonne</replaceable> [, ... ] )</literal> (contrainte de table)</term>

    <listitem>
     <para>
      La contrainte <literal>UNIQUE</literal> indique qu'un groupe d'une ou
      plusieurs colonnes d'une table ne peut contenir que des valeurs
      uniques. Le comportement de la contrainte de table unique est le même
      que celui des contraintes de colonnes avec la capacité supplémentaire
      de traiter plusieurs colonnes.
     </para>

     <para>
      Pour une contrainte unique, les valeurs NULL ne sont pas considérées
      comme égales.
     </para>

     <para>
      Chaque contrainte unique de table doit nommer un ensemble de colonnes
      qui est différent de l'ensemble de colonnes nommées par toute autre
      contrainte unique ou de clé primaire définie pour la table. (Sinon
      elle ne ferait que lister la même contrainte deux fois.)
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>PRIMARY KEY</literal> (contrainte de colonne)</term>
    <term><literal>PRIMARY KEY ( <replaceable class="PARAMETER">nom_colonne</replaceable> [, ... ] )</literal> (contrainte de table)</term>
    <listitem>
     <para>
      La contrainte de clé primaire spécifie qu'une ou plusieurs colonnes
      d'une table ne peut contenir que des valeurs uniques (non dupliquées) et
      non NULL. Techniquement, une contrainte <literal>PRIMARY KEY</literal>
      est tout simplement une combinaison d'une contrainte
      <literal>UNIQUE</literal> et d'une contrainte <literal>NOT
      NULL</literal>, mais l'identification d'un ensemble de colonnes en tant
      que clé primaire fournit aussi une métainformation sur le schéma car la
      clé primaire indique que les autres tables peuvent se baser sur cet
      ensemble de colonnes comme d'un identifiant unique des lignes.
     </para>

     <para>
      Seule une clé primaire peut être spécifiée pour une table, soit en tant
      que contrainte de colonne ou que contrainte de table.
     </para>

     <para>
      La contrainte de clé primaire devrait nommer un ensemble de colonnes qui
      est différent des autres ensembles de colonnes nommées par une contrainte
      unique définie pour la même table.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry id="sql-createtable-exclude">
    <term><literal>EXCLUDE [ USING <replaceable class="parameter">méthode_index</replaceable> ] ( <replaceable class="parameter">élément_exclusion</replaceable> WITH <replaceable class="parameter">opérateur</replaceable> [, ... ] ) <replaceable class="parameter">paramètres_index</replaceable> [ WHERE ( <replaceable class="parameter">prédicat</replaceable> ) ]</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      La clause <literal>EXCLUDE</literal> définit une contrainte d'exclusion
      qui garantit que si deux lignes sont comparées sur la ou les colonnes
      spécifiées ou des expressions utilisant le ou les opérateurs spécifiés,
      seulement certaines de ces comparaisons, mais pas toutes, renverront
      <literal>TRUE</literal>. Si tous les opérateurs spécifiés testent une
      égalité, ceci est équivalent à une contrainte <literal>UNIQUE</literal>
      bien qu'une contrainte unique ordinaire sera plus rapide. Néanmoins, ces
      contraintes d'exclusion peuvent spécifier des contraintes qui sont plus
      générales qu'une simple égalité. Par exemple, vous pouvez spécifier
      qu'il n'y a pas deux lignes dans la table contenant des cercles de
      surcharge (voir <xref linkend="datatype-geometric"/>) en utilisant
      l'opérateur <literal>&amp;&amp;</literal>.
     </para>

     <para>
      Des contraintes d'exclusion sont implantées en utilisant un index,
      donc chaque opérateur précisé doit être associé avec une classe
      d'opérateurs appropriée (voir <xref linkend="indexes-opclass"/>) pour la
      méthode d'accès par index, nommée <replaceable>méthode_index</replaceable>.
      Les opérateurs doivent être commutatifs. Chaque <replaceable
      class="parameter">élément_exclusion</replaceable> peut spécifier en
      option une classe d'opérateur et/ou des options de tri&nbsp;; ils sont
      décrits complètement sous <xref linkend="sql-createindex"/>.
     </para>

     <para>
      La méthode d'accès doit supporter <literal>amgettuple</literal> (voir
      <xref linkend="indexam"/>)&nbsp;; dès à présent, cela signifie que
      <acronym>GIN</acronym> ne peut pas être utilisé. Bien que cela soit
      autorisé, il existe peu de raison pour utiliser des index B-tree ou hash
      avec une contrainte d'exclusion parce que cela ne fait rien de mieux que
      ce que peut faire une contrainte unique ordinaire. Donc, en pratique,
      la méthode d'accès sera toujours <acronym>GiST</acronym> ou
      <acronym>SP-GiST</acronym>.
     </para>

     <para>
      Le <replaceable class="parameter">prédicat</replaceable> vous permet de
      spécifier une contrainte d'exclusion sur un sous-ensemble de la
      table&nbsp;; en interne, un index partiel est créé. Notez que ces
      parenthèses sont requis autour du prédicat.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>REFERENCES <replaceable class="parameter">table_reference</replaceable> [ ( <replaceable class="parameter">colonne_reference</replaceable> ) ] 
     [ MATCH <replaceable class="parameter">matchtype</replaceable> ]
     [ ON DELETE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ]
     [ ON UPDATE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ]</literal> (contrainte de colonne)</term>

   <term><literal>FOREIGN KEY ( <replaceable
class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ... ] )
    REFERENCES <replaceable class="parameter">table_reference</replaceable> [ (
<replaceable class="parameter">colonne_reference</replaceable> [, ... ] ) ] 
    [ MATCH <replaceable class="parameter">matchtype</replaceable> ]
    [ ON DELETE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ] 
    [ ON UPDATE <replaceable class="parameter">action</replaceable> ]</literal>
    (contrainte de colonne)</term>

    <listitem>
     <para>
      Ces clauses spécifient une contrainte de clé étrangère. Cela signifie
      qu'un groupe de colonnes de la nouvelle table ne peut contenir que 
      des valeurs correspondant à celles des colonnes de référence de la table
      de référence. Si
      <replaceable class="parameter">colonne_reference</replaceable> est omis,
      la clé primaire de la <replaceable class="parameter">table_reference</replaceable>
      est utilisée. Les colonnes
      référencées doivent être celles d'une contrainte d'unicité ou de clé
      primaire, non déferrable, dans la table référencée. Les contraintes de type clé
      étrangère ne peuvent pas être définies entre des tables temporaires et des
      tables permanentes.
     </para>

     <para>
      Une valeur insérée dans les colonnes de la nouvelle table est comparée aux valeurs
      des colonnes de référence dans la table de référence à l'aide du type de concordance
      fourni. Il existe trois types de correspondance&nbsp;:
      <literal>MATCH FULL</literal> (NDT&nbsp;: correspondance totale),
      <literal>MATCH PARTIAL</literal> (NDT&nbsp;: correspondance partielle) et
      <literal>MATCH SIMPLE</literal> (NDT&nbsp;: correspondance simple), qui est aussi la valeur par défaut.
      <literal>MATCH FULL</literal> n'autorise une colonne d'une clé étrangère composite à être NULL
      que si l'ensemble des colonnes de la clé étrangère sont NULL.
      <literal>MATCH SIMPLE</literal> autorise une colonne de clé étrangère
      à être NULL même si les autres parties de la clé étrangère ne sont pas nulles.
      <literal>MATCH PARTIAL</literal> n'est pas encore implanté.
     </para>

     <para>
      Lorsque les données des colonnes référencées sont modifiées,
      des actions sont réalisées sur les données de la table référençant.
      La clause <literal>ON DELETE</literal> spécifie l'action à
      réaliser lorsqu'une ligne référencée de la table de référence est supprimée.
      De la même façon, la clause <literal>ON UPDATE</literal>
      spécifie l'action à réaliser lorsqu'une colonne référencée est mise à jour.
      Si la ligne est mise à jour sans que la valeur de la colonne référencée ne soit
      modifiée, aucune action n'est réalisée. Les actions référentielles autres
      que la vérification <literal>NO ACTION</literal> ne peuvent
      pas être différées même si la contrainte est déclarée retardable.
      Les actions suivantes sont possibles pour chaque clause&nbsp;:

      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term><literal>NO ACTION</literal></term>
        <listitem>
         <para>
	  Une erreur est produite pour indiquer que la suppression ou la mise à jour 
	  entraîne une violation de la contrainte de clé étrangère. Si la
	  contrainte est différée, cette erreur est produite au moment
	  de la vérification, si toutefois il existe encore des lignes
	  de référence. C'est le comportement par défaut.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>

       <varlistentry>
        <term><literal>RESTRICT</literal></term>
        <listitem>
         <para>
	  Une erreur est produite pour indiquer que la suppression ou la mise à jour
	  entraîne une violation de la contrainte de clé étrangère. Ce comportement
	  est identique à <literal>NO ACTION</literal>, si ce n'est que la vérification
	  n'est pas décalable dans le temps.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>

       <varlistentry>
        <term><literal>CASCADE</literal></term>
        <listitem>
         <para>
	  La mise à jour ou la suppression de la ligne de référence est propagée
	  à l'ensemble des lignes qui la référencent, qui sont, respectivement,
	  mises à jour ou supprimées.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>

       <varlistentry>
        <term><literal>SET NULL</literal></term>
        <listitem>
         <para>
          La valeur de la colonne qui référence est positionnée à NULL.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>

       <varlistentry>
        <term><literal>SET DEFAULT</literal></term>
        <listitem>
         <para>
	  La valeur de la colonne qui référence est positionnée à 
	  celle par défaut.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </para>

     <para>
      Si les colonnes référencées sont modifiées fréquemment, il est 
      conseillé d'ajouter un index sur la colonne de clé étrangère de façon à
      accélérer les actions référentielles associées à la colonne de clé étrangère.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   
   <varlistentry>
    <term><literal>DEFERRABLE</literal></term>
    <term><literal>NOT DEFERRABLE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Ces clauses contrôlent la possibilité de différer la contrainte. Une contrainte qui
      n'est pas décalable dans le temps est vérifiée immédiatement après chaque commande. La
      vérification des contraintes décalables est repoussée à la
      fin de la transaction (à l'aide de la commande
      <xref linkend="sql-set-constraints"/>).
      <literal>NOT DEFERRABLE</literal> est la valeur par défaut.
      Actuellement, seules les contraintes <literal>UNIQUE</literal>,
      <literal>PRIMARY KEY</literal>, <literal>EXCLUDE</literal> et
      <literal>REFERENCES</literal> (clé étrangère) acceptent cette clause.
      Les contraintes<literal>NOT NULL</literal> et <literal>CHECK</literal>
      ne sont pas déferrables.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>INITIALLY IMMEDIATE</literal></term>
    <term><literal>INITIALLY DEFERRED</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Si une contrainte est décalable dans le temps, cette clause précise le
      moment de la vérification. Si la contrainte est
      <literal>INITIALLY IMMEDIATE</literal>, elle est vérifiée après chaque
      instruction. Si la contrainte est <literal>INITIALLY DEFERRED</literal>,
      elle n'est vérifiée qu'à la fin de la transaction. Le moment de
      vérification de la contrainte peut être modifié avec la commande <xref
      linkend="sql-set-constraints"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>WITH ( <replaceable class="parameter">paramètre_stockage</replaceable> [= <replaceable class="parameter">valeur</replaceable>] [, ... ] )</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Cette clause spécifie les paramètres de stockage optionnels pour une
      table ou un index&nbsp;; voir <xref linkend="sql-createtable-storage-parameters"
     /> pour plus
      d'informations. La clause <literal>WITH</literal> peut aussi inclure pour
      une table <literal>OIDS=TRUE</literal> (ou simplement <literal>OIDS</literal>)
      pour indiquer que les lignes de la nouvelle table doivent se voir affecter
      des OID (identifiants d'objets) ou <literal>OIDS=FALSE</literal> pour
      indiquer que les lignes ne doivent pas avoir d'OID. Si <literal>OIDS</literal>
      n'est pas indiqué, la valeur par défaut dépend du paramètre de configuration
      <xref linkend="guc-default-with-oids"/>. (Si la nouvelle table hérite d'une
      table qui a des OID, alors<literal>OIDS=TRUE</literal> est forcé même si la
      commande précise <literal>OIDS=FALSE</literal>.)
     </para>

     <para>
      Si <literal>OIDS=FALSE</literal> est indiqué ou implicite, la nouvelle
      table ne stocke pas les OID et aucun OID n'est affecté pour une ligne
      insérée dans cette table. Ceci est généralement bien considéré car
      cela réduit la consommation des OID et retarde du coup le retour à
      zéro du compteur sur 32 bits. Une fois que le compteur est revenu
      à zéro, les OID ne sont plus considérés uniques ce qui les rend
      beaucoup moins utiles. De plus, exclure les OID d'une table réduit
      l'espace requis pour stocker la table sur le disque de quatre octets
      par ligne (la plupart des machines), améliorant légèrement les
      performances.
     </para>

     <para>
      Pour supprimer les OID d'une table une fois qu'elle est créée, utilisez
      <xref linkend="sql-altertable"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>WITH OIDS</literal></term>
    <term><literal>WITHOUT OIDS</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Ce sont les syntaxes obsolètes mais équivalentes, respectivement de
      <literal>WITH (OIDS)</literal> et <literal>WITH (OIDS=FALSE)</literal>. Si
      vous souhaitez indiquer à la fois l'option <literal>OIDS</literal> et les
      paramètres de stockage, vous devez utiliser la syntaxe
      <literal>WITH ( ... )</literal>&nbsp;; voir ci-dessus.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>ON COMMIT</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Le comportement des tables temporaires à la fin d'un bloc de transactions
      est contrôlé à l'aide de la clause <literal>ON COMMIT</literal>. Les trois
      options sont&nbsp;:

      <variablelist>
       <varlistentry>
        <term><literal>PRESERVE ROWS</literal></term>
        <listitem>
         <para>
	  Aucune action n'est entreprise à la fin des transactions. Comportement par défaut.
         </para>
     	</listitem>
       </varlistentry>
           
       <varlistentry>
        <term><literal>DELETE ROWS</literal></term>
        <listitem>
         <para>
          Toutes les lignes de la table temporaire sont détruites à la
	  fin de chaque bloc de transactions. En fait, un <xref
          linkend="sql-truncate"/>
	  automatique est réalisé à chaque validation.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>

       <varlistentry>
        <term><literal>DROP</literal></term>
        <listitem>
         <para>
          La table temporaire est supprimée à la fin du bloc de transactions.
         </para>
        </listitem>
       </varlistentry>
      </variablelist>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
     <term><literal>TABLESPACE <replaceable class="parameter">nom_tablespace</replaceable></literal></term>
     <listitem>
       <para>
         <replaceable class="parameter">nom_tablespace</replaceable> est le
	 nom du tablespace dans lequel est créée la nouvelle table. S'il
	 n'est pas spécifié, <xref linkend="guc-default-tablespace"/> est consulté, sauf
      si la table est temporaire auquel cas <xref linkend="guc-temp-tablespaces"/>
      est utilisé.

       </para>
     </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
     <term><literal>USING INDEX TABLESPACE <replaceable class="parameter">nom_tablespace</replaceable></literal></term>
     <listitem>
       <para>
        Les index associés à une contrainte <literal>UNIQUE</literal>,
	    <literal>PRIMARY KEY</literal>, ou <literal>EXCLUDE</literal> sont créés dans le tablespace 
	nommé <replaceable class="parameter">nom_tablespace</replaceable>.
	S'il n'est pas précisé, <xref linkend="guc-default-tablespace"/> est consulté, sauf
      si la table est temporaire auquel cas <xref linkend="guc-temp-tablespaces"/>
      est utilisé.

       </para>
     </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <refsect2 id="sql-createtable-storage-parameters">
   <title id="sql-createtable-storage-parameters-title">Paramètres de stockage</title>

 <indexterm zone="sql-createtable-storage-parameters">
  <primary>paramètres de stockage</primary>
 </indexterm>

   <para>
    La clause <literal>WITH</literal> spécifie des <firstterm>paramètres de
    stockage</firstterm> pour les tables ainsi que pour les index associés
    avec une contrainte <literal>UNIQUE</literal>, <literal>PRIMARY
    KEY</literal>, ou <literal>EXCLUDE</literal>. Les paramètres de stockage des index sont documentés dans
    <xref linkend="sql-createindex"/>. 
    Les paramètres de stockage actuellement disponibles pour les tables sont
    listés ci-dessous. Pour chaque paramètre, sauf contre-indication, il y a un
    paramètre additionnel, de même nom mais préfixé par
    <literal>toast.</literal>, qui peut être utilisé pour contrôler le
    le comportement de la table <acronym>TOAST</acronym> (stockage
    supplémentaire), si elle existe (voir <xref linkend="storage-toast"/> pour
    plus d'informations sur TOAST). La table TOAST hérite ses valeurs
    <literal>autovacuum</literal> de sa table parente s'il n'y a pas de paramètre
    <literal>toast.autovacuum_*</literal> positionné.
   </para>

   <variablelist>

   <varlistentry>
    <term><literal>fillfactor</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
      Le facteur de remplissage d'une table est un pourcentage entre 10 et 100.
      100 (paquet complet) est la valeur par défaut. Quand un facteur de remplissage
      plus petit est indiqué, les opérations <command>INSERT</command> remplissent
      les pages de table d'au maximum ce pourcentage&nbsp;; l'espace restant sur
      chaque page est réservé à la mise à jour des lignes sur cette page. Cela
      donne à <command>UPDATE</command> une chance de placer la copie d'une ligne
      mise à jour sur la même page que l'original, ce qui est plus efficace que de
      la placer sur une page différente. Pour une table dont les entrées ne sont
      jamais mises à jour, la valeur par défaut est le meilleur choix, mais pour
      des tables mises à jour fréquemment, des facteurs de remplissage plus petits
      sont mieux appropriés. Ce paramètre n'est pas disponible pour la table
      TOAST.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_enabled</literal>,
      <literal>toast.autovacuum_enabled</literal> (<type>boolean</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Active ou désactive le processus d'autovacuum sur une table particulière.
     Si à true, le processus d'autovacuum démarrera une opération <command>VACUUM</command>
     sur une table particulière quand le nombre d'enregistrements mis à jour ou supprimés
     dépassera <literal>autovacuum_vacuum_threshold</literal> plus 
     <literal>autovacuum_vacuum_scale_factor</literal> multiplié par le nombre
     d'enregistrements estimés actifs dans la relation.
     De façon similaire, il démarrera une opération <command>ANALYZE</command> quand
     le nombre d'enregistrements insérés, mis à jour ou supprimés dépassera
     <literal>autovacuum_analyze_threshold</literal> plus 
     <literal>autovacuum_analyze_scale_factor</literal> multiplié par le nombre
     d'enregistrements estimés actifs dans la relation.
     Si à false, la table ne sera pas traitée par autovacuum, sauf pour prévenir
     le bouclage des identifiants de transaction. Voir <xref linkend="vacuum-for-wraparound"/>
     pour plus d'information sur la prévention de ce bouclage.
     Notez que cette variable hérite sa valeur du paramètre <xref
     linkend="guc-autovacuum"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_vacuum_threshold</literal>,
      <literal>toast.autovacuum_vacuum_threshold</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Nombre minimum d'enregistrements mis à jour ou supprimés avant
     de démarrer une opération <command>VACUUM</command> sur une table
     particulière.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_vacuum_scale_factor</literal>,
     <literal>toast.autovacuum_vacuum_scale_factor</literal> (<type>float4</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Coefficient multiplicateur pour <structfield>reltuples</structfield> (nombre estimé 
     d'enregistrements d'une relation) à ajouter à <literal>autovacuum_vacuum_threshold</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_analyze_threshold</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Nombre minimum d'enregistrements insérés, mis à jour ou supprimés avant de
     démarrer une opération <command>ANALYZE</command> sur une table particulière.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_analyze_scale_factor</literal> (<type>float4</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Coefficient multiplicateur pour <structfield>reltuples</structfield> (nombre estimé 
     d'enregistrements d'une relation) à ajouter à <literal>autovacuum_analyze_threshold</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_vacuum_cost_delay</literal>,
     <literal>toast.autovacuum_vacuum_cost_delay</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Paramètre <xref linkend="guc-autovacuum-vacuum-cost-delay"/> personnalisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_vacuum_cost_limit</literal>,
     <literal>toast.autovacuum_vacuum_cost_limit</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Paramètre <xref linkend="guc-autovacuum-vacuum-cost-limit"/> personnalisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_freeze_min_age</literal>,
     <literal>toast.autovacuum_freeze_min_age</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Paramètre <xref linkend="guc-vacuum-freeze-min-age"/> personnalisé. Notez que
     autovacuum rejettera les tentatives de positionner un
     <literal>autovacuum_freeze_min_age</literal> plus grand que le paramètre
     <xref linkend="guc-autovacuum-freeze-max-age"/> à la moitié de la plage système
     d'identifiants.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_freeze_max_age</literal>,
     <literal>toast.autovacuum_freeze_max_age</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
     Paramètre <xref linkend="guc-autovacuum-freeze-max-age"/> personnalisé. 
     L'autovacuum rejettera les tentatives de positionner un
     <literal>autovacuum_freeze_max_age</literal> plus grand que le paramètre système
     (il ne peut être que plus petit). Même si <literal>autovacuum_freeze_max_age</literal> 
     peut être positionné à de très petites valeurs, voire zéro,
     c'est habituellement déconseillé parce que cela forcera des opérations VACUUM très
     fréquentes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>autovacuum_freeze_table_age</literal>,
     <literal>toast.autovacuum_freeze_table_age</literal> (<type>integer</type>)</term>
    <listitem>
     <para>
      Paramètre <xref linkend="guc-vacuum-freeze-table-age"/> personnalisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   </variablelist>

  </refsect2>
 </refsect1>

 <refsect1 id="sql-createtable-notes">
  <title>Notes</title>

    <para>
     Utiliser les OID dans les nouvelles applications n'est pas recommandé&nbsp;:
     dans la mesure du possible, un type <literal>SERIAL</literal> ou un autre
     générateur de séquence sera utilisé comme clé primaire de la table.
     Néanmoins, si l'application utilise les OID pour identifier des
     lignes spécifiques d'une table, il est recommandé de créer une contrainte
     unique sur la colonne <structfield>oid</structfield> de cette table afin de s'assurer
     que les OID de la table identifient les lignes de façon réellement unique
     même si le compteur est réinitialisé. Il n'est pas garanti que les OID soient
     uniques sur l'ensemble des tables. Dans le cas où un identifiant unique sur 
     l'ensemble de la base de données est nécessaire, on utilise préférentiellement une combinaison de
     <structfield>tableoid</structfield> et de l'OID de la ligne.
    </para>

    <tip>
     <para>
      L'utilisation de <literal>OIDS=FALSE</literal> est déconseillée
      pour les tables dépourvues de clé primaire. En effet, sans OID ou clé de
      données unique, il est difficile d'identifier des lignes spécifiques.
     </para>
    </tip>

    <para>
     <productname>PostgreSQL</productname> crée automatiquement un index pour
     chaque contrainte d'unicité ou clé primaire afin d'assurer l'unicité.
     Il n'est donc pas nécessaire de créer un index
     spécifiqueme pour les colonnes de clés primaires. Voir <xref
     linkend="sql-createindex"/> pour plus
     d'informations.
    </para>

    <para>
     Les contraintes d'unicité et les clés primaires ne sont pas héritées dans
     l'implantation actuelle. Cela diminue la fonctionnalité des combinaisons d'héritage
     et de contraintes d'unicité.
    </para>

    <para>
     Une table ne peut pas avoir plus de 1600 colonnes (en pratique, la limite
     réelle est habituellement plus basse du fait de contraintes sur la longueur
     des lignes).
    </para>

 </refsect1>


 <refsect1 id="sql-createtable-examples">
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Créer une table <structname>films</structname> et une table
   <structname>distributeurs</structname>&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE films (
    code        char(5) CONSTRAINT premierecle PRIMARY KEY,
    titre       varchar(40) NOT NULL,
    did         integer NOT NULL,
    date_prod   date,
    genre       varchar(10),
    duree       interval hour to minute
);

CREATE TABLE distributeurs (
     did    integer PRIMARY KEY DEFAULT nextval('serial'),
     nom    varchar(40) NOT NULL CHECK (nom &lt;&gt; '')
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer une table contenant un tableau à deux dimensions&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE array_int (
    vecteur  int[][]
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Définir une contrainte d'unicité pour la table
   <literal>films</literal>. Les contraintes d'unicité de table peuvent être
   définies sur une ou plusieurs colonnes de la table&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE films (
    code        char(5),
    titre       varchar(40),
    did         integer,
    date_prod   date,
    genre       varchar(10),
    duree       interval hour to minute,
    CONSTRAINT production UNIQUE(date_prod)
);
</programlisting>
  </para>
  
  <para>
   Définir une contrainte de vérification sur une colonne&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer CHECK (did &gt; 100),
    nom    varchar(40)
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Définir une contrainte de vérification sur la table&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer,
    nom     varchar(40)
    CONSTRAINT con1 CHECK (did &gt; 100 AND nom &lt;&gt; '')
);
</programlisting>
  </para>
 
  <para>
   Définir une contrainte de clé primaire sur la table <structname>films</structname>.

<programlisting>CREATE TABLE films (
    code        char(5),
    titre       varchar(40),
    did         integer,
    date_prod   date,
    genre       varchar(10),
    duree       interval hour to minute,
    CONSTRAINT code_titre PRIMARY KEY(code,titre)
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Définir une contrainte de clé primaire pour la table
   <structname>distributeurs</structname>. Les deux exemples suivants sont équivalents,
   le premier utilise la syntaxe de contrainte de table, le second la
   syntaxe de contrainte de colonne&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer,
    nom     varchar(40),
    PRIMARY KEY(did)
); 

CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer PRIMARY KEY,
    nom     varchar(40)
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Affecter une valeur par défaut à la colonne <literal>nom</literal>,
   une valeur par défaut à la colonne <literal>did</literal>,
   engendrée à l'aide d'une séquence, et une valeur par défaut à
   la colonne <literal>modtime</literal>, équivalente au moment où la ligne
   est insérée&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    name      varchar(40) DEFAULT 'Luso Films',
    did       integer DEFAULT nextval('distributeurs_serial'),
    modtime   timestamp DEFAULT current_timestamp
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Définir deux contraintes de colonnes <literal>NOT NULL</literal> sur la table
   <classname>distributeurs</classname>, dont l'une est explicitement nommée&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer CONSTRAINT no_null NOT NULL,
    nom     varchar(40) NOT NULL
);
</programlisting>
    </para>

    <para>
     Définir une contrainte d'unicité sur la colonne <literal>nom</literal>&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer,
    nom     varchar(40) UNIQUE
);
</programlisting>

     La même chose en utilisant une contrainte de table&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer,
    nom     varchar(40),
    UNIQUE(nom)
);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer la même table en spécifiant un facteur de remplissage de 70% pour la
   table et les index uniques&nbsp;:

<programlisting>
CREATE TABLE distributeurs (
    did     integer,
    nom     varchar(40),
    UNIQUE(nom) WITH (fillfactor=70)
)
WITH (fillfactor=70);
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer une table <structname>cercles</structname> avec une contrainte
   d'exclusion qui empêche le croisement de deux cercles&nbsp;:

<programlisting>
CREATE TABLE cercles (
    c circle,
    EXCLUDE USING gist (c WITH &amp;&amp;)
);
</programlisting>
  </para>

    <para>
     Créer une table <structname>cinemas</structname> dans le tablespace
     <structname>diskvol1</structname>&nbsp;:

<programlisting>CREATE TABLE cinemas (
    id serial,
    nom text,
    emplacement text
) TABLESPACE diskvol1;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer un type composite et une table typée&nbsp;:
<programlisting>
CREATE TYPE type_employe AS (nom text, salaire numeric);

CREATE TABLE employes OF type_employe (
    PRIMARY KEY (nom),
    salaire WITH OPTIONS DEFAULT 1000
);
</programlisting>
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1 id="sql-createtable-compatibility">
  <title id="sql-createtable-compatibility-title">Compatibilité</title>

  <para>
   La commande <command>CREATE TABLE</command> est conforme au standard
   <acronym>SQL</acronym>, aux exceptions indiquées ci-dessous.
  </para>

  <refsect2>
   <title>Tables temporaires</title>

   <para>
    Bien que la syntaxe de <literal>CREATE TEMPORARY TABLE</literal> ressemble
    à celle du SQL standard, l'effet n'est pas le même. Dans le standard, les
    tables temporaires sont définies une seule fois et existent
    automatiquement (vide de tout contenu au démarrage) dans toute session les
    utilisant. <productname>PostgreSQL</productname>, au contraire, impose
    à chaque session de lancer une commande <literal>CREATE TEMPORARY
    TABLE</literal> pour chaque table temporaire utilisée. Cela permet à
    des sessions différentes d'utiliser le même nom de table temporaire dans des
    buts différents (le standard contraint toutes les
    instances d'une table temporaire donnée à pointer sur la même structure de
    table).
   </para>

   <para>
    Le comportement des tables temporaires tel que défini par le standard est
    largement ignorée. Le comportement de <productname>PostgreSQL</productname>
    sur ce point est similaire à celui de nombreuses autres bases de données
    SQL.
   </para>

   <para>
    Le standard SQL distingue aussi les tables temporaires globales et locales.
    Une table temporaire local a un contenu séparé pour chaque module SQL à
    l'intérieur de chaque session bien que sa définition est toujours partagée
    entre les sessions. Comme <productname>PostgreSQL</productname> ne supporte
    pas les modules SQL, la distinction n'a pas de raison d'être avec
    <productname>PostgreSQL</productname>.
   </para>

   <para>
    Pour des raisons
    de compatibilité, <productname>PostgreSQL</productname> accepte 
    néanmoins les mots-clés <literal>GLOBAL</literal> et <literal>LOCAL</literal>
    dans la définition d'une table temporaire, mais ils n'ont actuellement aucun effet.
    L'utilisation de ces mots clés n'est pas conseillée car les versions futures
    de <productname>PostgreSQL</productname> pourrait adopter une interprétation
    plus standard de leur signification.
   </para>

   <para>
    La clause <literal>ON COMMIT</literal> sur les tables temporaires
    diffère quelque peu du standard SQL. Si la clause
    <literal>ON COMMIT</literal> est omise, SQL spécifie <literal>ON COMMIT DELETE ROWS</literal>
    comme comportemant par défaut. <productname>PostgreSQL</productname> utilise
    <literal>ON COMMIT PRESERVE ROWS</literal> par défaut. De plus, l'option
    <literal>ON COMMIT DROP</literal> n'existe pas en SQL.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Contraintes d'unicité non déferrées</title>

   <para>
    Quand une contrainte <literal>UNIQUE</literal> ou <literal>PRIMARY
    KEY</literal> est non déferrable, <productname>PostgreSQL</productname>
    vérifie l'unicité immédiatement après qu'une ligne soit insérée ou
    modifiée. Le standard SQL indique que l'unicité doit être forcée seulement
    à la fin de l'instruction&nbsp;; ceci fait une différence quand, par
    exemple, une seule commande met à jour plusieurs valeurs de clés. Pour
    obtenir un comportement compatible au standard, déclarez la contrainte
    comme <literal>DEFERRABLE</literal> mais non déferrée (c'est-à-dire que
    <literal>INITIALLY IMMEDIATE</literal>). Faites attention que cela peut
    être beaucoup plus lent qu'une vérification d'unicité immédiate.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Contraintes de vérification de colonnes</title>

   <para>
    Dans le standard, les contraintes de vérification <literal>CHECK</literal>
    de colonne ne peuvent faire référence qu'à la colonne à laquelle elles
    s'appliquent&nbsp;; seules les contraintes <literal>CHECK</literal> de table
    peuvent faire référence à plusieurs colonnes.
    <productname>PostgreSQL</productname> n'impose pas cette restriction&nbsp;;
    les contraintes de vérifications de colonnes et de table ont un traitement
    identique.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title><literal>EXCLUDE</literal> Constraint</title>

   <para>
    Le type de contrainte <literal>EXCLUDE</literal> est une extension
    <productname>PostgreSQL</productname>.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Contrainte <literal>NULL</literal></title>

   <para>
    La <quote>contrainte</quote> <literal>NULL</literal> (en fait, une
    non-contrainte) est une extension <productname>PostgreSQL</productname> au
    standard SQL, incluse pour des raisons de compatibilité avec d'autres
    systèmes de bases de données (et par symétrie avec la contrainte
    <literal>NOT NULL</literal>). Comme c'est la valeur par défaut de toute
    colonne, sa présence est un simple bruit.
   </para>
  </refsect2>
   
  <refsect2>
   <title>Héritage</title>

   <para>
    L'héritage multiple via la clause <literal>INHERITS</literal> est une
    extension du langage <productname>PostgreSQL</productname>. SQL:1999 et
    les versions ultérieures définissent un héritage simple en utilisant une
    syntaxe et des sémantiques différentes. L'héritage style SQL:1999 n'est pas
    encore supporté par <productname>PostgreSQL</productname>.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Tables sans colonne</title>

   <para>
    <productname>PostgreSQL</productname> autorise la création de tables sans
    colonne (par exemple, <literal>CREATE TABLE foo();</literal>). C'est une
    extension du standard SQL, qui ne le permet pas. Les tables sans colonne ne
    sont pas très utiles mais les interdire conduit à un comportement étrange de
    <command>ALTER TABLE DROP COLUMN</command>. Il est donc plus sage
    d'ignorer simplement cette restriction.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title><literal>WITH</literal> clause</title>

   <para>
    La clause <literal>WITH</literal> est une extension
    <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;; ni les paramètres de stockage
    ni les OID ne sont dans le standard.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
    <title>Tablespaces</title>

    <para>
      Le concept <productname>PostgreSQL</productname> de tablespace n'est
      pas celui du standard. De ce fait, les clauses <literal>TABLESPACE</literal>
      et <literal>USING INDEX TABLESPACE</literal> sont des extensions.
    </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Tables typées</title>

   <para>
    Les tables typées implémentent un sous-ensemble du standard SQL. Suivant
    le standard, une table typée a des colonnes correspondant au type
    composite ainsi qu'une autre colonne qui est la <quote>colonne
    auto-référente</quote>. PostgreSQL ne supporte pas ces colonnes
    auto-référentes explicitement mais le même effet est disponible en
    utilisant la fonctionnalité OID.
   </para>
  </refsect2>
 </refsect1>


 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-altertable"/></member>
   <member><xref linkend="sql-droptable"/></member>
   <member><xref linkend="sql-createtablespace"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
