<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
doc/src/sgml/ref/create_statistics.sgml
PostgreSQL documentation
-->

<refentry id="sql-createstatistics">
 <indexterm zone="sql-createstatistics">
  <primary>CREATE STATISTICS</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE STATISTICS</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Ordres du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE STATISTICS</refname>
  <refpurpose>définit des statistiques étendues</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>
CREATE STATISTICS [ IF NOT EXISTS ] <replaceable class="parameter">nom_statistiques</replaceable>
    [ ( <replaceable class="parameter">type_statistique</replaceable> [, ... ] ) ]
    ON <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable>, <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...]
    FROM <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable>
</synopsis>

 </refsynopsisdiv>

 <refsect1 id="sql-createstatistics-description">
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE STATISTICS</command> créera un nouvel objet statistiques
   étendues qui suivra les données de la table, table distante ou vue
   matérialisée spécifiée.  L'objet statistiques sera créé dans la base de
   données courante et son propriétaire sera l'utilisateur exécutant la
   commande.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est donné (par exemple, <literal>CREATE STATISTICS
   monschema.mastat ...</literal>) alors l'objet statistiques est crée dans le
   schéma spécifié.  Autrement, il sera crée dans le schéma courant.  Le nom de
   l'objet statistiques doit être différent du nom de tous les autres objets
   statistiques dans le même schém.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>

   <varlistentry>
    <term><literal>IF NOT EXISTS</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Ne renvoie pas d'erreur si un objet statistiques du même nom existe déjà.
      Une note est affichée dans ce cas.  Veuiller noter que seul le nom de
      l'objet statistiques est pris en compte ici, et non pas le détail de sa
      définition.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_statistiques</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de l'objet statistiques
      devant être crée.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">type_statistique</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Un type de statistique devant être calculé dans cet objet statistiques.
      Les types actuellement supportés sont
      <literal>ndistinct</literal>, qui active des statistiques n-distinct, et
      <literal>dependency</literal> qui active des statistiques de dépendances
      fonctionnelles.
      Pour plus d'informations, voir <xref linkend="planner-stats-extended"/>
      et <xref linkend="multivariate-statistics-examples"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom d'une colonne de la table devant être couverte par les
      statistiques calculées.  Au moins deux noms de colonnes doivent être
      fournis.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_table</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de la table contenant
      le(s) colonne(s) sur lesquelles les statistiques sont calculées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Vous devez être le propriétaire de la table pour créer un objet statistiques
   lisant ses données.  Cependant, une fois créée le propriétaire de l'objet
   statistiques est idépendant de la ou les tables sous-jacentes.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1 id="sql-createstatistics-examples">
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Créer une table <structname>t1</structname> avec deux colonnes
   fonctionnellement dépendantes, c'est-à-dire que la connaissance del a valeur
   de la première colonne est suffisante pour déterminer la valeur de l'autre
   colonne.  Ensuite des statistiques de dépendances fonctionnelles sont
   construites sur ces colonnes :

<programlisting>
CREATE TABLE t1 (
    a   int,
    b   int
);

INSERT INTO t1 SELECT i/100, i/500
                 FROM generate_series(1,1000000) s(i);

ANALYZE t1;

-- le nombre de lignes correspodantes sera drastiquement sous estimé :
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t1 WHERE (a = 1) AND (b = 0);

CREATE STATISTICS s1 (dependencies) ON a, b FROM t1;

ANALYZE t1;

-- maintenant le nombre de ligne estimé est plus précis :
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t1 WHERE (a = 1) AND (b = 0);
</programlisting>

   Sans statistiques fonctionnellement dépendantes, l'optimisateur supposera
   que deux conditions <literal>WHERE</literal> sont indépendantes, et
   multiplierait leur sélectivités pour arriver à une estimation de nombre de
   lignes bien trop petit.
   Avec de telles statistiques, l'optimiseur reconnait que les conditions
   <literal>WHERE</literal> sont redondantes et ne sous-estime plus le nombre
   de lignes.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'y a pas de commande <command>CREATE STATISTICS</command> dans le
   standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-alterstatistics"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropstatistics"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
