<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060618 -->

<refentry id="sql-createschema">
 <indexterm zone="sql-createschema">
  <primary>CREATE SCHEMA</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE SCHEMA</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE SCHEMA</refname>
  <refpurpose>Définir un nouveau schéma</refpurpose>
 </refnamediv> 

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>CREATE SCHEMA <replaceable class="parameter">nom_schéma</replaceable> [ AUTHORIZATION <replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable> ] [ <replaceable class="parameter">élément_schéma</replaceable> [ ... ] ]
CREATE SCHEMA AUTHORIZATION <replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable> [ <replaceable class="parameter">élément_schéma</replaceable> [ ... ] ]
CREATE SCHEMA IF NOT EXISTS <replaceable class="parameter">nom_schéma</replaceable> [ AUTHORIZATION <replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable> ]
CREATE SCHEMA IF NOT EXISTS AUTHORIZATION <replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable>
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE SCHEMA</command> crée un nouveau schéma dans la base de
   données. Le nom du schéma doit être unique au sein de la base de données.
  </para>

  <para>
   Un schéma est essentiellement un espace de noms&nbsp;: il contient des
   objets nommés (tables, types de données, fonctions et opérateurs) dont les
   noms peuvent être identiques à ceux d'objets d'autres schémas.
   Les objets nommés sont accessibles en préfixant leur nom de celui du 
   schéma (on dit alors que le nom est <quote>qualifié</quote> du nom du schéma),
   ou par la configuration d'un chemin de recherche incluant
   le(s) schéma(s) désiré(s). Une commande <command>CREATE</command>
   qui spécifie un objet non qualifié crée l'objet dans le schéma courant 
   (le premier dans le chemin de recherche, obtenu par
   la fonction <function>current_schema</function>).
  </para>

  <para>
   <command>CREATE SCHEMA</command> peut éventuellement inclure des
   sous-commandes de création d'objets dans le nouveau schéma.
   Les sous-commandes sont traitées à la façon de commandes
   séparées lancées après la création du schéma. La différence réside dans l'utilisation
   de la clause <literal>AUTHORIZATION</literal>. Dans ce cas, l'utilisateur est
   propriétaire de tous les objets créés.
  </para>
 </refsect1>
  
 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><replaceable class="parameter">nom_schéma</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
	       Le nom du schéma à créer. S'il est oublié, le paramètre <replaceable
         class="parameter">nomutilisateur</replaceable> est utilisé comme nom
         de schéma. Le nom ne peut pas débuter par <literal>pg_</literal>, ces
         noms étant réservés aux schémas du système.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
        Le nom de l'utilisateur à qui appartient le schéma. Par défaut, il
        s'agit de l'utilisateur qui exécute la commande. Pour créer un schéma
        dont le propriétaire est un autre rôle, vous devez être un membre direct
        ou indirect de ce rôle, ou être un superutilisateur.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><replaceable class="parameter">élément_schéma</replaceable></term>
      <listitem>
       <para>
        Une instruction SQL qui définit un objet à créer dans le schéma.
	À ce jour, seules <command>CREATE TABLE</command>,
	<command>CREATE	VIEW</command>, <command>CREATE SEQUENCE</command>,
	<command>CREATE TRIGGER</command> et <command>GRANT</command>
	peuvent être utilisées dans la commande <command>CREATE SCHEMA</command>.
	Les autres types d'objets sont créés dans des commandes séparées
	après la création du schéma.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><literal>IF NOT EXISTS</literal></term>
      <listitem>
       <para>
        Ne rien faire (en dehors de l'envoi d'un message d'avertissement) si un
        schéma de même nom existe déjà. Les sous-commandes <replaceable
        class="parameter">élément_schéma</replaceable> ne peuvent pas être
        utilisées quand cette option est indiquée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Pour créer un schéma, l'utilisateur doit avoir le droit
   <literal>CREATE</literal> sur la base de données. (Les
   superutilisateurs contournent cette vérification.)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Créer un schéma&nbsp;:
<programlisting>CREATE SCHEMA mon_schema;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer un schéma pour l'utilisateur <literal>joe</literal>, schéma
   nommé <literal>joe</literal> :
<programlisting>CREATE SCHEMA AUTHORIZATION joe;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer un schéma nommé <literal>test</literal> dont le propriétaire sera
   l'utilisateur <literal>joe</literal>, sauf s'il existe déjà un schéma
   <literal>test</literal> (peu importe si <literal>joe</literal> est le
   propriétaire du schéma existant).
<programlisting>
CREATE SCHEMA IF NOT EXISTS test AUTHORIZATION joe;
</programlisting>
  </para>

  <para>
   Créer un schéma et lui ajouter une table et une vue :
<programlisting>CREATE SCHEMA hollywood
    CREATE TABLE films (titre text, sortie date, recompenses text[])
    CREATE VIEW gagnants AS
        SELECT titre, sortie FROM films WHERE recompenses IS NOT NULL;
</programlisting>
   Les sous-commandes ne sont pas terminées par un point-virgule.
  </para>

  <para>
   La même chose, autre écriture&nbsp;:
<programlisting>CREATE SCHEMA hollywood;
CREATE TABLE hollywood.films (titre text, sortie date, recompenses text[]);
CREATE VIEW hollywood.gagnants AS
    SELECT titre, sortie FROM hollywood.films WHERE recompenses IS NOT NULL;
</programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Le standard SQL autorise une clause <literal>DEFAULT CHARACTER SET</literal> dans
   <command>CREATE SCHEMA</command>, et des types de sous-commandes
   en plus grand nombre que ceux supportés actuellement par <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>

  <para>
   Le standard SQL n'impose pas d'ordre d'apparition des sous-commandes dans
   <command>CREATE SCHEMA</command>.
   L'implantation actuelle de <productname>PostgreSQL</productname> ne gère
   pas tous les cas de références futures dans les sous-commandes. Il peut
   s'avérer nécessaire de réordonner les sous-commandes pour éviter ces
   références.
  </para>

  <para>
   Dans le standard SQL, le propriétaire d'un schéma est également propriétaire
   de tous les objets qui s'y trouvent.
   <productname>PostgreSQL</productname> permet à un schéma de contenir
   des objets qui n'appartiennent pas à son propriétaire.
   Cela n'est possible que si le propriétaire du schéma transmet le privilège
   <literal>CREATE</literal> sur son schéma ou si un superutilisateur choisir
   d'y créer des objets.
  </para>

  <para>
   La clause <literal>IF NOT EXISTS</literal> est une extension
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-alterschema"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropschema"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
