<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="sql-createstatistics">
 <indexterm zone="sql-createstatistics">
  <primary>CREATE STATISTICS</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE STATISTICS</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Ordres du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE STATISTICS</refname>
  <refpurpose>définit des statistiques étendues</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>
CREATE STATISTICS [ IF NOT EXISTS ] <replaceable class="parameter">statistics_name</replaceable>
    ON ( <replaceable class="parameter">expression</replaceable> )
    FROM <replaceable class="parameter">table_name</replaceable>

CREATE STATISTICS [ IF NOT EXISTS ] <replaceable class="parameter">nom_statistiques</replaceable>
    [ ( <replaceable class="parameter">type_statistique</replaceable> [, ... ] ) ]
    ON <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable>, <replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...]
    FROM <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable>
  </synopsis>

 </refsynopsisdiv>

 <refsect1 id="sql-createstatistics-description">
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>CREATE STATISTICS</command> créera un nouvel objet de suivi des
   statistiques étendues sur les données de la table, table distante ou vue
   matérialisée spécifiée. L'objet statistiques sera créé dans la base de
   données courante et son propriétaire sera l'utilisateur exécutant la
   commande.
  </para>

  <para>
   La commande <command>CREATE STATISTICS</command> a deux formes basiques. La
   première forme autorise des statistiques à une variable pour une simple
   expression à récupérer, fournissant des bénéfices similaires à un index
   avec expression sans le surcoût de maintenance de l'index. Cette forme ne
   permet pas d'indiquer le type de statistiques car les différents types de
   statistiques sont uniquement pour les statistiques avec au moins deux
   variables. La seconde forme de la commande permet la récupération de
   statistiques sur plusieurs colonnes et/ou expressions, en indiquant
   optionnellement les types de statistiques à inclure. Cette forme causera
   aussi la récupération de statistiques à une variable sur toute expression
   incluse dans la liste.
  </para>

  <para>
   Si un nom de schéma est donné (par exemple, <literal>CREATE STATISTICS
   monschema.mastat ...</literal>) alors l'objet statistiques est crée dans le
   schéma spécifié. Autrement, il sera crée dans le schéma courant. Le nom de
   l'objet statistiques doit être différent du nom de tous les autres objets
   statistiques dans le même schéma.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>

   <varlistentry>
    <term><literal>IF NOT EXISTS</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Ne renvoie pas d'erreur si un objet statistiques de même nom existe déjà.
      Une note est affichée dans ce cas. Veuiller noter que seul le nom de
      l'objet statistiques est pris en compte ici, et non pas le détail de sa
      définition.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_statistiques</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de l'objet statistiques
      devant être crée&nbsp;; voir <xref linkend="sql-analyze"/> pour une
      explication sur la gestion de l'héritage et des partitions.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">type_statistique</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Un type de statistique multivarié devant être calculé dans cet objet
      statistiques. Les types actuellement supportés sont
      <literal>ndistinct</literal>, qui active des statistiques n-distinct,
      <literal>dependencies</literal> qui active des statistiques de
      dépendances fonctionnelles, et <literal>mcv</literal> qui active les
      listes des valeurs les plus fréquentes. Si cette clause est omise, tous
      les types statistiques supportés sont inclus dans l'objet statistique.
      Les statistiques d'expression sur une variable sont construits
      automatiquement si la définition des statistiques inclue des
      expressions complexes plutôt que de simples références de colonnes.
      Pour plus d'informations, voir <xref linkend="planner-stats-extended"/>
      et <xref linkend="multivariate-statistics-examples"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom d'une colonne de la table devant être couverte par les
      statistiques calculées. Ceci est seulement autorisé pour construire des
      statistiques sur plusieurs variables. Au moins deux noms de colonne ou
      expressions doivent être indiqués, mais leur ordre n'est pas
      significatif.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">expression</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Une expression couverte par les statistiques calculées. Ceci pourrait
      être utilisé pour construire des statistiques univariées sur une seule
      expression, ou faire partie d'une liste de plusieurs noms de colonnes
      et/ou expressions pour construire des statistiques multivariées. Dans
      ce dernier cas, les statistiques univariées séparées sont construites
      automatiquement pour chaque expression de la liste.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_table</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (éventuellement qualifié du nom du schéma) de la table contenant
      le(s) colonne(s) sur lesquelles les statistiques sont calculées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Vous devez être le propriétaire de la table pour créer un objet statistiques
   lisant ses données. Une fois celui-ci créé, le propriétaire de l'objet
   statistiques est indépendant de la ou les tables sous-jacentes.
  </para>

  <para>
   Les statistiques d'expression sont par expression et sont similaires à
   créer un index sur l'expression, sauf qu'elles évitent le surcoût de
   maintenance de l'index. Les statistiques d'expression sont construites
   automatiquement pour chaque expression dans la définition de l'objet
   statistique.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1 id="sql-createstatistics-examples">
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Créer une table <structname>t1</structname> avec deux colonnes
   fonctionnellement dépendantes, c'est-à-dire que la connaissance de la valeur
   de la première colonne est suffisante pour déterminer la valeur de l'autre
   colonne. Ensuite des statistiques de dépendances fonctionnelles sont
   construites sur ces colonnes&nbsp;:

   <programlisting>
CREATE TABLE t1 (
    a   int,
    b   int
);

INSERT INTO t1 SELECT i/100, i/500
                 FROM generate_series(1,1000000) s(i);

ANALYZE t1;

-- le nombre de lignes correspondantes sera drastiquement sous-estimé :
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t1 WHERE (a = 1) AND (b = 0);

CREATE STATISTICS s1 (dependencies) ON a, b FROM t1;

ANALYZE t1;

-- à présent le nombre de ligne estimé est plus précis :
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t1 WHERE (a = 1) AND (b = 0);
   </programlisting>

   Sans statistiques fonctionnellement dépendantes, l'optimisateur supposera
   que les deux conditions <literal>WHERE</literal> sont indépendantes, et
   multiplierait leurs sélectivités pour arriver à une estimation du nombre de
   lignes bien trop basse.
   Avec de telles statistiques, l'optimiseur reconnaît que les conditions
   <literal>WHERE</literal> sont redondantes et ne sous-estime plus le nombre
   de lignes.
  </para>

  <para>
   Créer une table <structname>t2</structname> avec deux colonnes parfaitement
   corrélées (contenant des données identiques), et une liste MCV sur ces
   colonnes&nbsp;:

   <programlisting>
CREATE TABLE t2 (
    a   int,
    b   int
);

INSERT INTO t2 SELECT mod(i,100), mod(i,100)
                 FROM generate_series(1,1000000) s(i);

CREATE STATISTICS s2 (mcv) ON a, b FROM t2;

ANALYZE t2;

-- valid combination (found in MCV)
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t2 WHERE (a = 1) AND (b = 1);

-- invalid combination (not found in MCV)
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t2 WHERE (a = 1) AND (b = 2);
   </programlisting>

   La liste MCV donne au planificateur des informations plus détaillées
   à propos des valeurs spécifiques qui apparaissent le plus fréquemment
   dans la table, de même qu'une borne supérieure sur les sélectivités
   des combinaisons de valeurs qui n'apparaissent pas dans la table,
   lui permettant de générer de meilleures estimations dans les deux cas.
  </para>

  <para>
   Créer une table <structname>t3</structname> avec une seule colonne de type
   timestamp, et exécuter des requêtes en utilisant des expressions sur cette
   colonne. Sans les statistiques étendues, le planificateur n'a pas
   d'information sur la distribution des données pour les expressions, et
   utilise les estimations par défaut. Le planificateyr ne réalise pas non
   plus que la valeur de la date tronquée au mois est complètement déterminée
   par la valeur de la date tronquée au jour. De ce fait, des statistiques
   sur l'expression et sur ndistinct sont construites sur ces deux
   expressions&nbsp;:

<programlisting>
CREATE TABLE t3 (
    a   timestamp
);

INSERT INTO t3 SELECT i FROM generate_series('2020-01-01'::timestamp,
                                             '2020-12-31'::timestamp,
                                             '1 minute'::interval) s(i);

ANALYZE t3;

-- le nombre de lignes correspondantes va être fortement sous-estimé :
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t3
  WHERE date_trunc('month', a) = '2020-01-01'::timestamp;

EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t3
  WHERE date_trunc('day', a) BETWEEN '2020-01-01'::timestamp
                                 AND '2020-06-30'::timestamp;

EXPLAIN ANALYZE SELECT date_trunc('month', a), date_trunc('day', a)
   FROM t3 GROUP BY 1, 2;

-- construction de statistiques ndistinct sur la paire d'expressions (des statistiques
-- par expression sont construites automatiquement)
CREATE STATISTICS s3 (ndistinct) ON date_trunc('month', a), date_trunc('day', a) FROM t3;

ANALYZE t3;

-- maintenant les estimations de nombre de lignes sont plus précises :
EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t3
  WHERE date_trunc('month', a) = '2020-01-01'::timestamp;

EXPLAIN ANALYZE SELECT * FROM t3
  WHERE date_trunc('day', a) BETWEEN '2020-01-01'::timestamp
                                 AND '2020-06-30'::timestamp;

EXPLAIN ANALYZE SELECT date_trunc('month', a), date_trunc('day', a)
   FROM t3 GROUP BY 1, 2;
</programlisting>

   Sans statistiques sur l'expression et le ndistinct, le planificateur n'a
   pas d'informations sur le nombre de valeurs distinctes pour les
   expressions, et doit se baser sur les estimations par défaut. Les
   conditions d'égalité et d'intervalle sont supposées avoir une sélectivité
   de 0,5%, et le nombre de valeurs distinctes dans l'expression est supposé
   être le même que pour la colonne (i.e. unique). Ceci résulte en une
   sous-estimation significative du nombre de lignes pour les deux premières
   requêtes. De plus, le planificateur ne connaît pas la relation entre les
   expressions, donc il suppose que les deux conditions du
   <literal>WHERE</literal> et la condition du <literal>GROUP BY</literal>
   sont indépendentes, et multiplie leurs sélectivités ensemble pour arriver
   à une sous-estimation sévère du nombre de groupes dans la requête
   d'agrégat. Ceci est encore plus exacerbé par le manque de statistiques
   précises sur les expressions, forçant le planificateur à utiliser une
   estimation par défaut du ndistinct pour l'expression dérivée du ndistinct
   pour la colonne. Avec de telles statistiques, le planificateur reconnaît
   que les conditions sont corrélées, et arrive à des estimations bien plus
   précises.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'y a pas de commande <command>CREATE STATISTICS</command> dans le
   standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-alterstatistics"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropstatistics"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
