<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060622 -->

<refentry id="sql-load">
 <indexterm zone="sql-load">
  <primary>LOAD</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>LOAD</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>LOAD</refname>
  <refpurpose>Charger une bibliothèque partagée</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>LOAD '<replaceable class="parameter">fichier</replaceable>'
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1 id="sql-load-description">
  <title>Description</title>

  <para>
   Cette commande charge une bibliothèque partagée dans l'espace d'adressage de
   <productname>PostgreSQL</productname>. Si le fichier a déjà été chargé, la
   commande ne fait rien. Les fichiers des bibliothèques partagées contenant
   des fonctions C sont automatiquement chargés à chaque fois qu'une de leur
   fonctions est appelée. Du coup, un appel explicite à <command>LOAD</command>
   est habituellement seulement nécessaire pour charger une bibliothèque qui
   modifie le comportement du serveur via des <quote>points d'accroche</quote>
   plutôt qu'en fournissant un ensemble de fonctions.
  </para>

  <para>
   Le nom du fichier de la bibliothèque est typiquement donné sous la forme
   d'un simple nom de fichier, qui est cherché dans le chemin de recherches
   des bibliothèques du serveur (configuré avec <xref
   linkend="guc-dynamic-library-path"/>). Il peut aussi être donné sous la
   forme d'un nom complet. Quelque soit le cas, l'extension du nom de fichier
   pour les bibliothèques partagées de la plateforme peut être omise. Voir
   <xref linkend="xfunc-c-dynload"/> pour plus d'informations sur ce sujet.
  </para>

  <indexterm>
   <primary><filename>$libdir/plugins</filename></primary>
  </indexterm>

  <para>
   Les utilisateurs normaux peuvent seulement utiliser <command>LOAD</command>
   avec des bibliothèques situées dans <filename>$libdir/plugins/</filename>
   &mdash; le <replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable> indiqué
   doit commencer avec cette chaîne exacte. (Il est de la responsabilité de
   l'administrateur de bases de données de s'assurer que seules des bibliothèques
   <quote>sûres</quote> y sont installées.)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1 id="sql-load-compat">
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   <command>LOAD</command> est une extension
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>
 </refsect1>


 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <para>
   <xref linkend="sql-createfunction"/>
  </para>
 </refsect1>
</refentry>
