<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060707 : Relecture initiale -->

<refentry id="sql-notify">
 <indexterm zone="sql-notify">
  <primary>NOTIFY</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>NOTIFY</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>NOTIFY</refname>
  <refpurpose>engendrer une notification</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>NOTIFY <replaceable class="parameter">canal</replaceable> [ , <replaceable class="parameter">charge</replaceable> ]
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   La commande <command>NOTIFY</command> envoie une notification avec une
   chaîne de <quote>charge</quote> supplémentaire
   à chaque application cliente qui a exécuté précédemment la commande
   <command>LISTEN <replaceable class="parameter">canal</replaceable></command>
   dans la base de données courante pour le nom du canal indiqué.
   Les notifications sont visibles par tous les utilisateurs.
  </para>

  <para>
   <command>NOTIFY</command> fournit un mécanisme simple
   de communication interprocessus pour tout ensemble de processus accédant à
   la même base de données <productname>PostgreSQL</productname>.
   Une chaîne de charge peut être envoyée avec la notification, et des
   mécanismes de plus haut niveau permettant de passer des données structurées
   peuvent être construits en utilisant les tables de la base de données.
  </para>

  <para>
   L'information passée au client pour une notification inclut le nom de la
   notification et le <acronym>PID</acronym> du processus serveur de la session
   le notifiant.
  </para>

  <para>
   C'est au concepteur de la base de données de définir les noms
   de notification utilisés dans une base de données précise et la
   signification de chacun.
   Habituellement, le nom du canal correspond au nom d'une table
   dans la base de données. L'événement notify signifie
   essentiellement <quote>J'ai modifié cette table, jetez-y un &oelig;il pour
    vérifier ce qu'il y a de nouveau</quote>. Mais cette association n'est
   pas contrôlée par les commandes <command>NOTIFY</command> et
   <command>LISTEN</command>. Un concepteur de bases de données
   peut, par exemple, utiliser plusieurs noms de canal différents pour signaler
   différentes sortes de modifications au sein d'une même table. Sinon, la
   chaîne de charge peut être utilisée pour différencier plusieurs cas.
  </para>

  <para>
   Lorsque <command>NOTIFY</command> est utilisé pour signaler des
   modifications sur une table particulière, une technique de programmation
   utile est de placer le <command>NOTIFY</command> dans une règle
   déclenchée par les mises à jour de la table. De cette façon, la notification
   est automatique lors d'une modification de la table et le programmeur
   de l'application ne peut accidentellement oublier de le faire.
  </para>

  <para>
   <command>NOTIFY</command> interagit fortement avec les transactions SQL.
   Primo, si un <command>NOTIFY</command> est exécuté
   à l'intérieur d'une transaction, les événements notify ne sont pas délivrés
   avant que la transaction ne soit validée, et à cette condition uniquement.
   En effet, si la transaction est annulée, les commandes qu'elle
   contient n'ont aucun effet, y compris <command>NOTIFY</command>.
   Cela peut toutefois s'avérer déconcertant pour quiconque s'attend à une
   délivrance immédiate des notifications.
  </para>
  <para>
   Secondo, si une session à l'écoute reçoit un signal de notification alors
   qu'une transaction y est active, la notification n'est pas délivrée au client
   connecté avant la fin de cette transaction (par validation ou annulation).
   Là encore, si une notification est délivrée à l'intérieur d'une transaction
   finalement annulée, on pourrait espérer annuler cette notification par
   quelque moyen &mdash;
   mais le serveur ne peut pas <quote>reprendre</quote> une notification déjà
   envoyée au client. C'est pourquoi les notifications ne sont
   délivrés qu'entre les transactions. Il est, de ce fait, important que les
   applications qui utilisent <command>NOTIFY</command> pour l'envoi de signaux
   en temps réel conservent des transactions courtes.
  </para>

  <para>
   Si le même nom de canal est signalé plusieurs fois à partir de la même
   transaction avec des chaînes de charge identiques, le serveur de bases
   de données peut décider de délivrer une seule notification. Par contre, les
   notifications avec des chaînes de charges distinctes seront toujours
   délivrées par des notifications distinctes. De façon similaire, les
   notifications provenant de différentes transactions ne seront jamais
   regroupées en une seule notification. Sauf pour supprimer des instances
   ultérieures de notifications dupliquées, la commande
   <command>NOTIFY</command> garantie que les notifications de la même
   transaction seront délivrées dans l'ordre où elles ont été envoyées. Il
   est aussi garantie que les messages de transactions différentes seront
   délivrées dans l'ordre dans lequel les transactions ont été validées.
  </para>

  <para>
   Il est courant qu'un client qui exécute <command>NOTIFY</command>
   écoute lui-même des notifications de même canal. Dans ce cas, il récupère une
   notification, comme toutes les autres sessions en écoute.
   Suivant la logique de l'application, cela peut engendre un travail
   inutile, par exemple lire une table de la base de données pour trouver les
   mises à jour que cette session a elle-même écrites. Il est possible d'éviter
   ce travail supplémentaire en verifiant si le <acronym>PID</acronym> du processus
   serveur de la session notifiante (fourni dans le message d'événement de la
   notification) est le même que le <acronym>PID</acronym> de la session
   courante (disponible à partir de <application>libpq</application>).
   S'ils sont identiques, la notification est le retour du travail actuel et
   peut être ignorée.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">canal</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Nom du canal à signaler (identifiant quelconque).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="PARAMETER">charge</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      La chaîne de <quote>charge</quote> à communiquer avec la notification.
      Elle doit être spécifiée comme une chaîne litérale. Dans la configuration
      par défaut, elle doit avoir une taille inférieure à 8000 octets. (Si
      des données binaires ou de tailles plus importantes doivent être
      communiquées, il est mieux de les placer dans une table de la base et
      d'envoyer la clé correspondant à l'enregistrement.)
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Il existe une queue qui récupère les notifications qui ont été envoyées
   mais pas encore traitées par les sessions en écoute. Si la queue est
   remplie, les transactions appelant <command>NOTIFY</command> échoueront à
   la validation. La queue est assez large (8&nbsp;Go dans une installation
   standard) et devrait être suffisamment bien taillée dans la majorité des
   cas. Néanmoins, aucun nettoyage ne peut se faire si une session exécute
   <command>LISTEN</command> puis entre en transaction pendant une longue
   période. Une fois qu'une queue est à moitié pleine, des messages
   d'avertissements seront envoyés dans les traces indiquant la session qui
   empêche le nettoyage. Dans ce cas, il faut s'assurer que la session termine
   sa transaction en cours pour que le nettoyage puisse se faire.
  </para>
  <para>
   Une transaction qui a exécuté <command>NOTIFY</command> ne peut pas être
   préparée pour une validation en deux phases.
  </para>

  <refsect2>
   <title>pg_notify</title>

   <indexterm>
    <primary>pg_notify</primary>
   </indexterm>

   <para>
    Pour envoyer une notification, vous pouvez aussi utiliser la fonction
    <literal><function>pg_notify</function>(<type>text</type>,
     <type>text</type>)</literal>. La fonction prend en premier argument le
    nom du canal et en second la charge. La fonction est bien plus simple à
    utiliser que la commande <command>NOTIFY</command> si vous avez besoin de
    travailler avec des noms de canaux et des charges non constants.
   </para>
  </refsect2>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Configurer et exécuter une séquence listen/notify à partir de
   <application>psql</application>&nbsp;:

   <programlisting>LISTEN virtual;
NOTIFY virtual;
Asynchronous notification "virtual" received from server process with PID 8448.
NOTIFY virtual, 'This is the payload';
Asynchronous notification "virtual" with payload "This is the payload" received from server process with PID 8448.

LISTEN foo;
SELECT pg_notify('fo' || 'o', 'pay' || 'load');
Asynchronous notification "foo" with payload "payload" received from server process with PID 14728.

   </programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'y a pas d'instruction <command>NOTIFY</command> dans le standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-listen"/></member>
   <member><xref linkend="sql-unlisten"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
