<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="app-pgbasebackup">
 <indexterm zone="app-pgbasebackup">
  <primary>pg_basebackup</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>pg_basebackup</refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_basebackup</refname>
  <refpurpose>réalise une sauvegarde de base d'une instance
   <productname>PostgreSQL</productname></refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_basebackup</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> est utilisé pour effectuer des
   sauvegardes de base d'une instance <productname>PostgreSQL</productname> en
   cours d'exécution. Elles se font sans affecter les autres clients du
   serveur de bases de données, et peuvent être utilisées pour une restauration
   à un certain point dans le temps (PITR, voir <xref
   linkend="continuous-archiving"/>) ou comme point de départ pour un serveur
   secondaire, par exemple avec la réplication par streaming (voir <xref
   linkend="warm-standby"/>).
  </para>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> fait une copie binaire des
   fichiers de l'instance, en s'assurant que le système entre et sort
   du mode sauvegarde automatiquement. Les sauvegardes sont toujours faites sur
   l'ensemble de l'instance&nbsp;; il n'est donc pas possible de sauvegarder une
   base individuelle ou des objets d'une base.
   Pour de telles sauvegardes, utiliser un outil comme <xref linkend="app-pgdump"/>.
  </para>

  <para>
   La sauvegarde se fait via une connexion
   <productname>PostgreSQL</productname> standard, et utilise le protocole de
   réplication. La connexion doit se faire avec un utilisateur doté de
   l'attribut <literal>REPLICATION</literal> ou <literal>SUPERUSER</literal>
   (voir <xref linkend="role-attributes"/>), et
   <filename>pg_hba.conf</filename> doit explicitement permettre la connexion
   de réplication. Le serveur doit aussi être configuré avec un <xref
   linkend="guc-max-wal-senders"/> suffisamment élevé pour laisser au moins
   une connexion disponible pour la sauvegarde, et une pour le transfert par
   streaming des WAL (si utilisé).
  </para>

  <para>
   Plusieurs commandes <command>pg_basebackup</command> peuvent tourner
   en même temps, mais, du point de vue des performances,
   il est préférable de n'en faire qu'une seule, puis de faire une copie du résultat.
  </para>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> peut effectuer une sauvegarde non
   seulement à partir du serveur primaire, mais aussi d'un serveur secondaire.
   Pour cela, paramétrez le secondaire
   pour accepter les connexions pour réplication (c'est-à-dire
   configurez les paramètres <varname>max_wal_senders</varname> et <xref
   linkend="guc-hot-standby"/>, et configurez l'<link
   linkend="auth-pg-hba-conf">authentification du client</link>). Il sera
   aussi nécessaire d'activer <xref linkend="guc-full-page-writes"/> sur le
   primaire.
  </para>

  <para>
   À noter qu'il existe des limites à la sauvegarde à chaud depuis un serveur
   secondaire&nbsp;:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Le fichier d'historique de la sauvegarde n'est pas créé dans l'instance
      sauvegardée.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Si vous utilisez <literal>-X none</literal>, il n'y a aucune garantie
      que les fichiers WAL requis pour la sauvegarde soit archivés à la fin de
      la sauvegarde.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Si le serveur secondaire est promu en tant que primaire durant la sauvegarde à chaud,
      celle-ci échouera.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      Toutes les entrées WAL nécessaires à la sauvegarde doivent disposer de
      suffisamment de pages complètes, ce qui nécessite d'activer
      <varname>full_page_writes</varname> sur le primaire et de ne pas utiliser
      d'outils comme <application>pg_compresslog</application> en tant
      qu'<varname>archive_command</varname> pour supprimer les pages complètes
      inutiles des fichiers WAL.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

  <para>
   La vue <structname>pg_stat_progress_basebackup</structname>
   permet de suivre la progression d'une sauvegarde de base
   effectuée avec <application>pg_basebackup</application>.
   Voir <xref linkend="basebackup-progress-reporting"/> pour les détails.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

  <para>
   Les options de ligne de commande suivantes contrôlent l'emplacement et le
   format du résultat.

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-D <replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
     <term><option>--pgdata=<replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Répertoire où sera écrite la sauvegarde.
       <application>pg_basebackup</application> créera le répertoire et
       les répertoires parents si nécessaire. Le répertoire peut déjà exister,
       mais doit être vide. Dans le cas contraire, une erreur est renvoyée.
      </para>

      <para>
       Si la sauvegarde est en mode tar et que le répertoire est spécifié
       avec un tiret (<literal>-</literal>), le fichier tar sera écrit sur
       <literal>stdout</literal>.
      </para>

      <para>
       Cette option est obligatoire.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-F <replaceable class="parameter">format</replaceable></option></term>
     <term><option>--format=<replaceable class="parameter">format</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Sélectionne le format de sortie. <replaceable>format</replaceable> peut
       valoir&nbsp;:

       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term><literal>p</literal></term>
         <term><literal>plain</literal></term>
         <listitem>
          <para>
           Écrit des fichiers standards, avec l'agencement d'origine du
           répertoire des données et des tablespaces.
           Si l'instance n'a pas de tablespace supplémentaire,
           toute l'instance sera placée dans le répertoire cible. Si l'instance
           contient des tablespaces supplémentaires, le répertoire principal
           des données sera placé dans le répertoire cible mais les autres
           tablespaces seront placés dans le même chemin absolu que celui
           d'origine.
          </para>

          <para>
           C'est le format par défaut.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
         <term><literal>t</literal></term>
         <term><literal>tar</literal></term>
         <listitem>
          <para>
           Écrit des fichiers tar dans le répertoire cible. Le répertoire
           principal de données sera écrit sous la forme d'un fichier nommé
           <filename>base.tar</filename>, et tous les autres tablespaces seront
           nommés d'après l'OID du tablespace.
          </para>

          <para>
           Si la valeur <literal>-</literal> (tiret) est indiquée comme
           répertoire cible, le contenu du tar sera écrit sur la sortie
           standard, ce qui est permet de l'envoyer par un tube vers gzip, par exemple.
           Ce n'est pas possible si l'instance a des
           tablespaces supplémentaires, ou que le transfert des WAL par streaming est
           utilisé.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-r <replaceable class="parameter">taux</replaceable></option></term>
     <term><option>--max-rate=<replaceable class="parameter">taux</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le taux maximum de transfert de données avec le serveur. Les valeurs
       sont en kilooctets par seconde. Le suffixe <literal>M</literal>
       indique des mégaoctets par seconde. Un suffixe <literal>k</literal>
       est aussi accepté, mais n'a pas d'effet supplémentaire. Les valeurs
       valides vont de 32&nbsp;ko/s à 1024&nbsp;Mo/s.
      </para>

      <para>
       Le but est de limiter l'impact de
       <application>pg_basebackup</application> sur le serveur pendant son fonctionnement.
      </para>

      <para>
       Cette option concerne le transfert du répertoire de données. Le
       transfert des journaux de transactions n'est affecté que si la
       méthode de récupération est <literal>fetch</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-R</option></term>
     <term><option>--write-recovery-conf</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Crée le fichier <filename>standby.signal</filename> et ajoute les
       paramètres de connexion dans<filename>postgresql.auto.conf</filename>
       dans le répertoire en sortie (ou dans le fichier d'archive du
       répertoire principal des données si l'on utilise le format tar),
       afin de faciliter la configuration d'un serveur secondaire. Le fichier
       <filename>postgresql.auto.conf</filename> enregistrera les paramètres
       de connexion et, si indiqué, le slot de réplication utilisé par
       <application>pg_basebackup</application>, pour que la réplication en
       streaming utilise plus tard la même configuration.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-T <replaceable class="parameter">ancien_repertoire</replaceable>=<replaceable class="parameter">nouveau_repertoire</replaceable></option></term>
     <term><option>--tablespace-mapping=<replaceable class="parameter">ancien_repertoire</replaceable>=<replaceable class="parameter">nouveau_repertoire</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Déplace le tablespace du répertoire
       <replaceable>ancien_repertoire</replaceable> vers le répertoire
       <replaceable>nouveau_repertoire</replaceable> pendant la sauvegarde.
       Pour bien fonctionner, <replaceable>ancien_repertoire</replaceable>
       doit correspondre exactement à la spécification du tablespace tel qu'il
       est actuellement défini. (Mais il n'y a pas d'erreur s'il n'y a aucun
       tablespace dans <replaceable>ancien_repertoire</replaceable> contenu
       dans la sauvegarde.) <replaceable>ancien_repertoire</replaceable> et
       <replaceable>nouveau_repertoire</replaceable> doivent tous deux
       être des chemins absolus. S'il se trouve qu'un chemin contient un signe
       <literal>=</literal>, échappez-le avec un anti-slash (\). Cette option peut
       être spécifiée plusieurs fois pour différents tablespaces. Voir les
       exemples ci-dessous.
      </para>

      <para>
       Si un tablespace est déplacé de cette façon, les liens symboliques à
       l'intérieur du répertoire de données principal sont mis à jour pour
       pointer vers le nouvel emplacement. Du coup, le nouveau répertoire de
       données est prêt à être utilisé sur la nouvelle instance
       avec les nouveaux chemins.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--waldir=<replaceable class="parameter">rep_wal</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Indique l'emplacement du répertoire des journaux de transactions.
       <replaceable>rep_wal</replaceable> doit être un chemin absolu.
       Ce ne peut être spécifié que si la sauvegarde est en mode plain.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-X <replaceable class="parameter">methode</replaceable></option></term>
     <term><option>--wal-method=<replaceable class="parameter">methode</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Inclut les journaux de transactions requis (fichiers WAL) dans la
       sauvegarde. Cela inclura toutes les transactions intervenues pendant la
       sauvegarde. À moins que la méthode <literal>none</literal> ne soit
       spécifiée, il est possible de démarrer un postmaster directement sur le
       répertoire extrait sans avoir besoin de consulter les archives des
       journaux, ce qui rend la sauvegarde complètement autonome.
      </para>

      <para>
       Les méthodes suivantes sont supportées pour récupérer les journaux de
       transactions&nbsp;:

       <variablelist>
        <varlistentry>
         <term><literal>n</literal></term>
         <term><literal>none</literal></term>
         <listitem>
          <para>
           N'inclut pas les journaux de transactions dans la sauvegarde.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
         <term><literal>f</literal></term>
         <term><literal>fetch</literal></term>
         <listitem>
          <para>
           Les journaux de transactions sont récupérés à la fin de la
           sauvegarde. Il est donc nécessaire de définir le paramètre
           <xref linkend="guc-wal-keep-segments"/> suffisamment
           haut pour qu'ils ne soient pas supprimés avant la fin de la
           sauvegarde. Si un journal est recyclé alors
           qu'il doit être transféré, la sauvegarde échouera et sera
           inutilisable.
          </para>

          <para>
           Si le format tar est utilisé, les journaux de transactions
           seront écrits dans le fichier <filename>base.tar</filename>.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
         <term><literal>s</literal></term>
         <term><literal>stream</literal></term>
         <listitem>
          <para>
           Envoie le journal de transactions pendant que la sauvegarde se
           réalise. Cette option ouvre une seconde connexion sur le serveur et
           entame l'envoi du journal de transactions en parallèle
           de la sauvegarde. À cet effet, ce mécanisme consommera
           deux connexions configurées par le paramètre <xref
           linkend="guc-max-wal-senders"/>. Ce mode permet de ne pas avoir à
           sauvegarder des journaux de transactions additionnels sur le
           serveur primaire, aussi longtemps que le client pourra suivre le flux
           des journaux de transactions.
          </para>

          <para>
           Si le format tar est utilisé, les journaux de transactions
           seront écrits dans un fichier séparé nommé
           <filename>pg_wal.tar</filename> (si le serveur est d'une version
           antérieure à la version 10, le fichier sera nommé
           <filename>pg_xlog.tar</filename>).
          </para>

          <para>
           Cette valeur est la valeur par défaut.
          </para>
         </listitem>
        </varlistentry>
       </variablelist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-z</option></term>
     <term><option>--gzip</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Active la compression gzip de l'archive tar en sortie, avec le niveau
       de compression par défaut. La compression n'est disponible
       qu'avec le format tar, et le suffixe <filename>.gz</filename>
       sera automatiquement ajouté à tous les noms de fichier tar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-Z <replaceable class="parameter">niveau</replaceable></option></term>
     <term><option>--compress=<replaceable class="parameter">niveau</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Active la compression gzip du fichier tar en sortie, et précise le
       niveau de compression (de 0 à 9, 0 étant sans compression,
       et 9 la meilleure). La compression n'est
       disponible qu'avec le format tar, et le suffixe
       <filename>.gz</filename> sera automatiquement ajouté à tous les noms de
       fichier tar.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>

  <para>
   Les options de ligne de commande suivantes contrôlent la génération de la
   sauvegarde et l'exécution du programme.

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-c <replaceable class="parameter">fast|spread</replaceable></option></term>
     <term><option>--checkpoint=<replaceable class="parameter">fast|spread</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Configure le mode du checkpoint à immédiat (fast) ou étalé
       (spread, la valeur par défaut). Voir <xref
       linkend="backup-lowlevel-base-backup"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-C</option></term>
     <term><option>--create-slot</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option entraîne la création d'un slot de réplication, nommé par
       l'option <literal>--slot</literal>, avant le début de la sauvegarde.
       Une erreur est levée si le slot existe déjà.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-l <replaceable class="parameter">label</replaceable></option></term>
     <term><option>--label=<replaceable class="parameter">label</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Définit un nom pour la sauvegarde. Sans indication, la valeur par
       défaut, <quote><literal>pg_basebackup base backup</literal></quote>,
       sera utilisée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><option>-n</option></term>
      <term><option>--no-clean</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Par défaut, quand <command>pg_basebackup</command> échoue avec une erreur,
        il supprime tous les répertoires qu'il aurait pu créer avant de découvrir
        qu'il ne peut pas terminer le travail (par exemple, le répertoire de
        données et le répertoire des journaux de transactions).  Cette option
        désactive le nettoyage, et est donc pratique pour le débogage.
       </para>

       <para>
        Notez que les répertoires des tablespaces ne sont pas supprimés
        non plus.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>


    <varlistentry>
      <term><option>-N</option></term>
      <term><option>--no-sync</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Par défaut, <command>pg_basebackup</command> attendra que tous les
        fichiers soient écrits de manière sûre sur disque. Cette option
        demande à <command>pg_basebackup</command> de rendre la main sans
        attendre, ce qui est plus rapide, mais signifie qu'un arrêt brutal du
        serveur après la sauvegarde peut laisser la sauvegarde de
        base dans un état corrompu. De manière générale, cette option est
        utile durant les tests, mais ne devrait pas être utilisée dans un
        environnement de production.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
     <term><option>-P</option></term>
     <term><option>--progress</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Active l'indicateur de progression. Activer cette option donnera un
       rapport de progression approximatif lors de la sauvegarde. Comme la
       base de données peut changer pendant la sauvegarde, ce n'est
       qu'une approximation, et peut ne pas se terminer à exactement
       <literal>100%</literal>. En particulier, lorsque les journaux de
       transactions sont inclus dans la sauvegarde, la quantité totale de
       données ne peut pas être estimée à l'avance et, dans ce cas, la taille
       cible estimée va augmenter une fois dépassée l'estimation totale sans
       les journaux.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-S <replaceable>nom_slot</replaceable></option></term>
     <term><option>--slot=<replaceable class="parameter">nom_slot</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option ne peut être utilisée qu'avec l'option <literal>-X
       stream</literal>.
       Elle entraîne l'utilisation du slot de réplication indiqué
       par le flux de réplication des journaux. Si la
       sauvegarde de base doit être utilisée pour un serveur secondaire
       avec un slot, elle devrait alors utiliser le même nom de slot
       dans <xref linkend="guc-primary-slot-name"/>.
       Ainsi, on s'assure que le serveur
       ne supprimera pas les journaux nécessaires entre la fin de la
       sauvegarde et le début du lancement de la réplication par streaming.
      </para>

      <para>
       Le slot de réplication spécifié doit exister, sauf si l'option
       <option>-C</option> est aussi utilisée.
      </para>

      <para>
       Si cette option n'est pas spécifiée, et que le serveur supporte les
       slots de réplication temporaires (versions 10 et supérieures), alors un
       slot de réplication temporaire sera automatiquement utilisé pour le
       transfert des WAL par streaming.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

     <varlistentry>
     <term><option>-v</option></term>
     <term><option>--verbose</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Active le mode verbeux. Il affichera des étapes supplémentaires
       pendant le démarrage et l'arrêt, ainsi que, si le rapport de
       progression est aussi activé, le nom exact du fichier
       en cours de traitement.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--manifest-checksums=<replaceable class="parameter">algorithm</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifie l'algorithme à utiliser dans le manifeste de la sauvegarde
       pour les sommes de contrôle appliquées à chaque fichier.
       Les algorithmes disponibles sont actuellement
       <literal>NONE</literal>, <literal>CRC32C</literal>,
       <literal>SHA224</literal>, <literal>SHA256</literal>,
       <literal>SHA384</literal> et <literal>SHA512</literal>.
       Le défaut est <literal>CRC32C</literal>.
      </para>
      <para>
       Si <literal>NONE</literal> est choisi, le manifeste ne contiendra
       aucune somme de contrôle. Sinon, il y en aura une pour chaque
       fichier de la sauvegarde, avec l'algorithme indiqué.
       De plus, le manifeste contiendra toujours une somme de contrôle
       <literal>SHA256</literal> de son propre contenu.
       Les algorithmes <literal>SHA</literal> sont significativement plus
       consommateurs de CPU que <literal>CRC32C</literal>&nbsp;;
       choisir l'un d'eux peut donc augmenter la durée nécessaire à la
       sauvegarde.
      </para>
      <para>
       Une fonction de hachage SHA fournit un résumé
       cryptographiquement sûr de chaque fichier, pour les utilisateurs voulant
       vérifier que la sauvegarde n'a pas été modifiée&nbsp;;
       alors que l'algorithme CRC32C fournit une somme de contrôle
       bien plus rapide à calculer, bonne pour déceler des erreurs dues
       à des changements accidentels, mais vulnérable à des modifications
       ciblées.
       Notez que, pour qu'il serve face à un adversaire avec un accès à la
       sauvegarde, il faut stocker de manière sécurisée, ailleurs, le fichier
       manifeste, ou vérifier d'une manière ou d'une autre qu'il n'a pas été
       modifié depuis le moment de la sauvegarde.
      </para>
      <para>
       <xref linkend="app-pgverifybackup" /> peut être utilisé pour vérifier
       l'intégrité d'une sauvegarde grâce à son manifeste.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--manifest-force-encode</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Dans le manifeste de la sauvegarde, force l'encodage hexadécimal de
       tous les noms de fichiers. Sans cette option, seuls les noms de
       fichiers non-UTF8 sont ainsi encodés. Cette option est surtout
       destinée à tester que les outils qui lisent un manifeste de
       sauvegarde traitent correctement ce cas.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><option>--no-estimate-size</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Cette option interdit au serveur d'estimer la taille totale
        de la sauvegarde qui sera renvoyée, et entraînera une valeur
        <literal>NULL</literal> pour la colonne
        <literal>backup_total</literal> de
        <structname>pg_stat_progress_basebackup</structname>.
       </para>
       <para>
        Sans cette option, la sauvegarde commencera par calculer la
        taille de toute l'instance, puis procédera à l'envoi du contenu.
        Cela peut allonger légèrement la sauvegarde, en particulier
        avant l'envoi des premières données. Si cela est trop long,
        cette option permet de l'éviter.
       </para>
       <para>
        Cette option n'est pas autorisée si l'on utilise <option>--progress</option>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--no-manifest</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Désactive la génération du fichier manifeste de la sauvegarde.
        Sans cette option, le serveur générera et enverra un manifeste,
        contrôlable avec <xref linkend="app-pgverifybackup" />.
        Ce manifeste est une liste de tous les fichiers présent dans la
        sauvegarde, à l'exception d'éventuels fichiers WAL.
        Pour chaque fichier, il stocke aussi la taille, le moment de
        la dernière modification et, optionnellement, une somme de contrôle.
       </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--no-slot</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option empêche la création d'un slot de réplication temporaire
       pendant la sauvegarde, même si cela est supporté par le serveur.
      </para>
      <para>
       Les slots de réplication temporaires sont crées par défaut si aucun nom
       de slot n'est précisé avec l'option <option>-S</option> lors de l'envoi
       des journaux de transactions par streaming.
      </para>
      <para>
       Le but principal de cette option est de permettre de prendre une
       sauvegarde de base même si le serveur est à cours de slots de
       réplication. Utiliser les slots est presque
       toujours la meilleure solution, car cela empêche le serveur de
       supprimer les WAL nécessaires pendant la sauvegarde.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>


     <varlistentry>
      <term><option>--no-verify-checksums</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Désactive la vérification des sommes de contrôles, si elles sont
        activées sur le serveur sur lequel la sauvegarde est réalisée.
       </para>

       <para>
        Par défaut, les sommes de contrôles sont vérifiées, et les erreurs
        produiront un code de sortie différent de zéro. Cependant, la
        sauvegarde ne sera pas supprimée, comme si l'option
        <option>--no-clean</option> avait été utilisée. Les échecs de
        vérification des sommes de contrôle seront aussi rapportés dans
        la vue <xref linkend="pg-stat-database-view"/>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

   </variablelist>
  </para>

  <para>
   Les options de ligne de commande suivantes contrôlent les paramètres de
   connexion à la base de données.

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-d <replaceable class="parameter">connstr</replaceable></option></term>
     <term><option>--dbname=<replaceable class="parameter">connstr</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Indique les paramètres utilisés pour se connecter au serveur sous la
       forme d'une chaîne de connexion. Voir <xref
       linkend="libpq-connstring"/> pour plus d'informations.
      </para>

      <para>
       Cette option est appelée <literal>--dbname</literal> par cohérence avec
       les autres applications clientes, mais comme
       <application>pg_basebackup</application> ne se connecte à aucune base
       de données particulière dans l'instance, le nom de la base de données
       dans la chaîne de connexion est ignorée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-h <replaceable class="parameter">hôte</replaceable></option></term>
     <term><option>--host=<replaceable class="parameter">hôte</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Indique le nom d'hôte de la machine sur laquelle le serveur de bases de
       données est exécuté. Si la valeur commence par une barre oblique (/),
       elle est interprétée comme le répertoire de socket de domaine Unix. La
       valeur par défaut est fournie par la variable d'environnement
       <envar>PGHOST</envar>, si elle est en place&nbsp;; sinon
       une connexion sur la socket de domaine Unix est tentée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-p <replaceable class="parameter">port</replaceable></option></term>
     <term><option>--port=<replaceable class="parameter">port</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Indique le port TCP ou l'extension du fichier local de socket de
       domaine Unix sur lequel le serveur écoute les connexions. La valeur par
       défaut est fournie par la variable d'environnement
       <envar>PGPORT</envar>, si elle est en place&nbsp;; sinon
       il s'agit de la valeur fournie à la compilation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-s <replaceable class="parameter">interval</replaceable></option></term>
     <term><option>--status-interval=<replaceable class="parameter">interval</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifie le nombre de secondes entre les envois au serveur des paquets
       informant de l'état en cours. Ceci permet une supervision plus facile
       du progrès sur le serveur. Une valeur de zéro désactive
       complètement les mises à jour de statut périodiques, bien qu'une mise à
       jour sera toujours envoyée sur demande du serveur,
       pour éviter une déconnexion suite au dépassement d'un délai. La valeur
       par défaut est de 10 secondes.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-U <replaceable>nom_utilisateur</replaceable></option></term>
     <term><option>--username=<replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Nom d'utilisateur utilisé pour la connexion.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-w</option></term>
     <term><option>--no-password</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ne demande jamais de mot de passe. Si le serveur en réclame un pour
       l'authentification, et qu'un mot de passe n'est pas disponible d'une
       autre façon (par exemple avec le fichier <filename>.pgpass</filename>),
       la tentative de connexion échouera. Cette option peut être utile dans
       les batchs et les scripts où aucun utilisateur n'est présent pour saisir
       un mot de passe.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-W</option></term>
     <term><option>--password</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Force <application>pg_basebackup</application> à demander un mot de
       passe avant la connexion à une base de données.
      </para>

      <para>
       Cette option n'est jamais nécessaire, car
       <application>pg_basebackup</application> demandera automatiquement un mot
       de passe si le serveur exige une telle authentification.
       Néanmoins, <application>pg_basebackup</application> gaspillera une tentative
       de connexion pour découvrir que le serveur veut ce mot de passe. Dans
       certains cas, il est préférable d'ajouter l'option <option>-W</option>
       pour éviter la tentative de connexion.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>

  <para>
   D'autres options sont aussi disponibles&nbsp;:

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-V</option></term>
     <term><option>--version</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Affiche la version de <application>pg_basebackup</application>,
       puis quitte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-?</option></term>
     <term><option>--help</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
       <application>pg_basebackup</application>, puis quitte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

   </variablelist>
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <para>
   Cet outil, comme la plupart des outils
   <productname>PostgreSQL</productname>, utilise les variables
   d'environnement supportées par <application>libpq</application> (voir <xref
   linkend="libpq-envars"/>).
  </para>

  <para>
   La variable d'environnement <envar>PG_COLOR</envar> indique s'il faut
   utiliser les couleurs dans les messages de diagnostique. Les valeurs
   possibles sont <literal>always</literal>, <literal>auto</literal>,
   <literal>never</literal>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Au début d'une sauvegarde, un checkpoint doit être écrit sur le serveur où
   est réalisée la sauvegarde. Ceci peut prendre un certain temps,
   tout spécialement sans l'option <literal>--checkpoint=fast</literal>.
   Pendant ce temps,
   <application>pg_basebackup</application> semblera inactif.
  </para>

  <para>
   La sauvegarde inclura tous les fichiers du répertoire de données et des
   tablespaces, dont les fichiers de configuration, et aussi tout autre fichier
   placé dans le répertoire par d'autres personnes, à
   l'exception de certains fichiers temporaires gérés par PostgreSQL. Seuls
   les fichiers normaux et les répertoires sont cependant copiés.
   Les liens symboliques utilisés pour les tablespaces sont aussi préservés. Les
   liens symboliques pointant vers certains répertoires connus de PostgreSQL
   sont copiés en tant que répertoires vides. Les autres liens symboliques et
   les fichiers de périphérique spéciaux sont ignorés. Voir <xref
   linkend="protocol-replication"/> pour des détails précis.
  </para>

  <para>
   Les tablespaces seront sauvegardés par défaut en format plain,
   avec le même chemin que sur le serveur, sauf si l'option
   <literal>--tablespace-mapping</literal> est utilisée. Sans elle,
   restaurer et lancer une sauvegarde de format plain sur le même serveur
   ne fonctionnera pas si les tablespaces sont utilisés,
   car la sauvegarde devra écrire dans
   les mêmes répertoires que ceux des tablespaces originaux.
  </para>

  <para>
   Quand le format tar est utilisé, il est de la responsabilité de
   l'utilisateur de décompresser chaque archive tar avant de démarrer le serveur
   PostgreSQL. S'il existe des tablespaces supplémentaires, les archives tar
   les concernant doivent être décompressés au même emplacement. Dans ce cas, les
   liens symboliques pour ces tablespaces seront créés par le serveur, suivant
   le contenu du fichier <filename>tablespace_map</filename> inclus
   dans le fichier <filename>base.tar</filename>.
  </para>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> fonctionne sur les serveurs de
   même version, ou de version plus ancienne jusque 9.1.
   Néanmoins, le streaming des WAL (option
   <literal>-X</literal>) ne fonctionne qu'avec un serveur en version
   9.3 ou ultérieure, et le format tar (<literal>--format=tar</literal>) de
   la version actuelle ne fonctionne qu'avec les serveurs de version 9.5
   ou ultérieure.
  </para>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> conservera les droits de groupe
   avec les formats <literal>plain</literal> et <literal>tar</literal> si ces
   droits sont activés sur l'instance source.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde de base du serveur <literal>mon_sgbd</literal> et
   l'enregistrer dans le répertoire local
   <filename>/usr/local/pgsql/data</filename>&nbsp;:
   <screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -h mon_sgbd -D /usr/local/pgsql/data</userinput>
   </screen>
  </para>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde du serveur local avec un fichier tar compressé
   pour chaque tablespace, et stocker le tout dans le répertoire
   <filename>sauvegarde</filename>, tout en affichant la progression pendant
   l'exécution&nbsp;:
   <screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -D sauvegarde -Ft -z -P</userinput>
   </screen>
  </para>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde d'une base de données locale avec un seul
   tablespace, et la compresser avec <productname>bzip2</productname>&nbsp;:
   <screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -D - -Ft -X fetch | bzip2 &gt; backup.tar.bz2</userinput>
   </screen>
   (Cette commande échouera s'il existe plusieurs tablespaces dans l'instance.)
  </para>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde d'une base locale, où le tablespace situé dans
   <filename>/opt/ts</filename> doit être déplacé vers
   <filename>./backup/ts</filename>&nbsp;:
   <screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -D backup/data -T /opt/ts=$(pwd)/backup/ts</userinput>
   </screen>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="app-pgdump"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
