<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="app-pgbasebackup">
 <refmeta>
  <refentrytitle>pg_basebackup</refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_basebackup</refname>
  <refpurpose>réalise une sauvegarde de base d'une instance <productname>PostgreSQL</productname></refpurpose>
 </refnamediv>

 <indexterm zone="app-pgbasebackup">
  <primary>pg_basebackup</primary>
 </indexterm>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_basebackup</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>
   Description
  </title>
  <para>
   <application>pg_basebackup</application> est utilisé pour prendre une
   sauvegarde de base d'une instance <productname>PostgreSQL</productname>
   en cours d'exécution. Elles se font sans affecter les autres clients
   du serveur de bases de données et peuvent être utilisées pour une
   restauration jusqu'à un certain point dans le temps (voir <xref
   linkend="continuous-archiving"/>) ou comme le point de départ d'un
   serveur en standby, par exemple avec la réplication en flux (voir
   <xref linkend="warm-standby"/>).
  </para>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> fait une copie binaire des
   fichiers de l'instance en s'assurant que le système est mis
   automatiquement en mode sauvegarde puis en est sorti. Les sauvegardes
   sont toujours faites sur l'ensemble de l'instance, il n'est donc pas
   possible de sauvegarde une base individuelle ou des objets d'une base.
   Pour les sauvegardes de ce type, un outil comme <xref
   linkend="app-pgdump"/> doit être utilisé.
  </para>

  <para>
   La sauvegarde se fait via une connexion
   <productname>PostgreSQL</productname> standard et utilise le protocole
   de réplication. La connexion doit se faire avec un utilisateur doté
   de l'attribut <literal>REPLICATION</literal> ou <literal>SUPERUSER</literal> (voir <xref
   linkend="role-attributes"/>), et <filename>pg_hba.conf</filename> doit
   explicitement permettre la connexion de réplication. Le
   serveur doit aussi être configuré avec un <xref
   linkend="guc-max-wal-senders"/> suffisamment élevé pour laisser au
   moins une connexion disponible pour la sauvegarde.
  </para>

  <para>
   Plusieurs commandes <command>pg_basebackup</command> peuvent être
   exécutés en même temps mais il
   est préférable pour les performances de n'en faire qu'un seul et de
   copier le résultat.
  </para>

  <para>
   <application>pg_basebackup</application> can make a base backup from
   not only the master but also the standby. To take a backup from the standby,
   set up the standby so that it can accept replication connections (that is, set
   <varname>max_wal_senders</varname> and <xref linkend="guc-hot-standby"/>,
   and configure <link linkend="auth-pg-hba-conf">host-based authentication</link>).
   You will also need to enable <xref linkend="guc-full-page-writes"/> on the master.
  </para>

  <para>
   Note that there are some limitations in an online backup from the standby:

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      The backup history file is not created in the database cluster backed up.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      There is no guarantee that all WAL files required for the backup are archived
      at the end of backup. If you are planning to use the backup for an archive
      recovery and want to ensure that all required files are available at that moment,
      you need to include them into the backup by using <literal>-x</literal> option.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      If the standby is promoted to the master during online backup, the backup fails.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      All WAL records required for the backup must contain sufficient full-page writes,
      which requires you to enable <varname>full_page_writes</varname> on the master and
      not to use the tool like <application>pg_compresslog</application> as
      <varname>archive_command</varname> to remove full-page writes from WAL files.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

   <para>
    Les options suivantes en ligne de commande contrôlent l'emplacement
    et le format de la sortie.

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-D <replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
      <term><option>--pgdata=<replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Répertoire où sera écrit la sortie.
       </para>
       <para>
        Quand la sauvegarde est en mode tar et que le répertoire est
        spécifié avec un tiret (<literal>-</literal>), le fichier tar
        sera écrit sur <literal>stdout</literal>.
       </para>
       <para>
        Cette option est requise.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-F <replaceable class="parameter">format</replaceable></option></term>
      <term><option>--format=<replaceable class="parameter">format</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Sélectionne le format de sortie. <replaceable>format</replaceable>
        peut valoir&nbsp;:

        <variablelist>
         <varlistentry>
          <term><literal>p</literal></term>
          <term><literal>plain</literal></term>
          <listitem>
           <para>
            Écrit des fichiers standards, avec le même emplacement que
            le répertoire des données et les tablespaces d'origine. Quand
            l'instance n'a pas de tablespaces supplémentaires, toute la
            base de données sera placée dans le répertoire cible. Si
            l'instance contient des tablespaces supplémentaires, le
            répertoire principal des données sera placé dans le répertoire
            cible mais les autres tablespaces seront placés dans le même
            chemin absolu que celui d'origine.
           </para>
           <para>
            C'est le format par défaut.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term><literal>t</literal></term>
          <term><literal>tar</literal></term>
          <listitem>
           <para>
            Écrit des fichiers tar dans le répertoire cible. Le répertoire
            principal de données sera écrit sous la forme d'un fichier
            nommé <filename>base.tar</filename> et tous les autres
            tablespaces seront nommés d'après l'OID du tablespace.
            </para>
           <para>
            Si la valeur <literal>-</literal> (tiret) est indiquée comme
            répertoire cible, le contenu du tar sera écrit sur la sortie
            standard, ce qui est intéressant pour une compression directe
            via un tube. Ceci est seulement possible si l'instance n'a
            pas de tablespaces supplémentaires.
           </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
        </variablelist>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-x <replaceable class="parameter">method</replaceable></option></term>
      <term><option>--xlog=<replaceable class="parameter">method</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Inclut les journaux de transactions requis (fichiers WAL) dans
        la sauvegarde. Cela incluera toutes les transactions intervenues
        pendant la sauvegarde. Si cette option est précisée, il est
        possible de lancer un postmaster directement sur le répertoire
        extrait sans avoir besoin de consulter les archives des journaux,
        ce qui rend la sauvegarde complètement autonome.
       </para>
       <para>
        The following methods for collecting the transaction logs are
        supported:

        <variablelist>
         <varlistentry>
          <term><literal>f</literal></term>
          <term><literal>fetch</literal></term>
          <listitem>
           <para>
            The transaction log files are collected at the end of the backup.
            Therefore, it is necessary for the
            <xref linkend="guc-wal-keep-segments"/> parameter to be set high
             enough that the log is not removed before the end of the backup.
             If the log has been rotated when it's time to transfer it, the
             backup will fail and be unusable.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>

         <varlistentry>
          <term><literal>s</literal></term>
          <term><literal>stream</literal></term>
          <listitem>
           <para>
            Stream the transaction log while the backup is created. This will
            open a second connection to the server and start streaming the
            transaction log in parallel while running the backup. Therefore,
            it will use up two slots configured by the
            <xref linkend="guc-max-wal-senders"/> parameter. As long as the
             client can keep up with transaction log received, using this mode
             requires no extra transaction logs to be saved on the master.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>
        </variablelist>
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-z</option></term>
      <term><option>--gzip</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Active la compression gzip de l'archive tar en sortie, avec le
        niveau de compression par défaut. La compression est disponible
        seulement lors de l'utilisation du format tar.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-Z <replaceable class="parameter">niveau</replaceable></option></term>
      <term><option>--compress=<replaceable class="parameter">niveau</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Active la compression gzip du fichier tar en sortie, et précise
        le niveau de compression (de 1 à 9, 9 correspondant à la
        meilleure compression). La compression est seulement disponible
        lors de l'utilisation du format tar.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
   
   <para>
    Les options suivantes en ligne de commande contrôlent la génération
    de la sauvegarde et l'exécution du programme.

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-c <replaceable class="parameter">fast|spread</replaceable></option></term>
      <term><option>--checkpoint=<replaceable class="parameter">fast|spread</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Configure le mode du checkpoint à rapide (fast) ou en attente
        (spread, la valeur par défaut).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-l <replaceable class="parameter">label</replaceable></option></term>
      <term><option>--label=<replaceable class="parameter">label</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Configure le label de la sauvegarde. Sans indication, une valeur
        par défaut, <quote><literal>pg_basebackup base backup</literal></quote> sera
        utilisée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-P</option></term>
      <term><option>--progress</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Active l'indicateur de progression. Activer cette option donnera
        un rapport de progression approximatif lors de la sauvegarde.
        Comme la base de données peut changer pendant la sauvegarde,
        ceci est seulement une approximation et pourrait ne pas se
        terminer à exactement <literal>100%</literal>. En particulier,
        lorsque les journaux de transactions sont inclus dans la
        sauvegarde, la quantité totale de données ne peut pas être
        estimée à l'avance et, dans ce cas, la taille cible estimée va
        augmenter quand il dépasse l'estimation totale sans les journaux
        de transactions.
       </para>
       <para>
        Quand cette option est activée, le serveur commencera par
        calculer la taille totale des bases de données, puis enverra
        leur contenu. Du coup, cela peut rendre la sauvegarde plus longue,
        en particulier plus longue avant l'envoi de la première donnée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-v</option></term>
      <term><option>--verbose</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Active le mode verbeux, qui affichera les étapes supplémentaires
        pendant le démarrage et l'arrêt ainsi que le nom de fichier
        exact qui est en cours de traitement si le rapport de
        progression est aussi activé.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>
   </para>

   <para>
    Les options suivantes en ligne de commande contrôlent les paramètres
    de connexion à la base de données.

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-s <replaceable class="parameter">interval</replaceable></option></term>
      <term><option>--statusint=<replaceable class="parameter">interval</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Specifies the number of seconds between status packets sent back to the
        server. This is required when streaming the transaction log (using
        <literal>--xlog=stream</literal>) if replication timeout is configured
        on the server, and allows for easier monitoring. The default value is
        10 seconds.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-h <replaceable class="parameter">hôte</replaceable></option></term>
      <term><option>--host=<replaceable class="parameter">hôte</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
		Indique le nom d'hôte de la machine sur laquelle le serveur de
		bases de données est exécuté. Si la valeur commence par une
		barre oblique (/), elle est utilisée comme répertoire pour le
		socket de domaine Unix. La valeur par défaut est fournie par la
		variable d'environnement <envar>PGHOST</envar>, si elle est
		initialisée. Dans le cas contraire, une connexion sur la socket
		de domaine Unix est tentée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-p <replaceable class="parameter">port</replaceable></option></term>
      <term><option>--port=<replaceable class="parameter">port</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Indique le port TCP ou l'extension du fichier local de socket de
        domaine Unix sur lequel le serveur écoute les connexions. La
        valeur par défaut est fournie par la variable d'environnement
        <envar>PGPORT</envar>, si elle est initialisée. Dans le cas
        contraire, il s'agit de la valeur fournie à la compilation.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-U <replaceable>nomutilisateur</replaceable></option></term>
      <term><option>--username=<replaceable class="parameter">nomutilisateur</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Le nom d'utilisateur utilisé pour la connexion.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-w</option></term>
      <term><option>--no-password</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Ne demande jamais un mot de passe. Si le serveur en réclame un
        pour l'authentification et qu'un mot de passe n'est pas
        disponible d'une autre façon (par exemple avec le fichier
        <filename>.pgpass</filename>), la tentative de connexion
        échouera. Cette option peut être utile pour les scripts où aucun
        utilisateur n'est présent pour saisir un mot de passe.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-W</option></term>
      <term><option>--password</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Force <application>pg_basebackup</application> à demander un mot
        de passe avant la connexion à une base de données.
       </para>

       <para>
        Cette option n'est jamais nécessaire car
        <application>pg_basebackup</application> demande automatiquement
        un mot de passe si le serveur exige une authentification par mot
        de passe. Néanmoins, <application>pg_dump</application> perd une
        tentative de connexion pour tester si le serveur demande un mot
        de passe. Dans certains cas, il est préférable d'ajouter l'option
        <option>-W</option> pour éviter la tentative de connexion.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>

   <para>
    D'autres options, moins utilisées, sont aussi disponibles&nbsp;:

    <variablelist>
     <varlistentry>
       <term><option>-V</option></term>
       <term><option>--version</option></term>
       <listitem>
       <para>
		 Affiche la version de <application>pg_basebackup</application>
         puis quitte.
       </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>-?</option></term>
       <term><option>--help</option></term>
       <listitem>
       <para>
		Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
		<application>pg_basebackup</application>, puis quitte
       </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>
   </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <para>
   Cet outil, comme la plupart des outils <productname>PostgreSQL</productname>,
   utilise les variables d'environnement supportées par
   <application>libpq</application> (voir <xref linkend="libpq-envars"/>).
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   La sauvegarde incluera tous les fichiers du répertoire de données
   et des tablespaces, ceci incluant les fichiers de configuration et
   tout fichier supplémentaire placé dans le répertoire par d'autres
   personnes. Seuls les fichiers et répertoires standards sont autorisés
   dans le répertoire des données, pas de liens symboliques ou de fichiers
   périphériques spéciaux.
  </para>

  <para>
   De la façon dont <productname>PostgreSQL</productname> gère les
   tablespaces, le chemin de chaque tablespace supplémentaire doit
   être identique quand une sauvegarde est restauré. Néanmoins, le
   répertoire principal de données est relocalisable.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde de base du serveur <literal>mon_sgbd</literal>
   et l'enregistrer dans le répertoire local
   <filename>/usr/local/pgsql/data</filename>&nbsp;:
<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -h mon_sgbd -D /usr/local/pgsql/data</userinput>
</screen>
  </para>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde du serveur local avec un fichier tar
   compressé pour chaque tablespace, et stocker le tout dans
   le répertoire <filename>sauvegarde</filename>, tout en affichant
   la progression pendant l'exécution&nbsp;:
<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -D sauvegarde -Ft -z -P</userinput>
</screen>
  </para>

  <para>
   Pour créer une sauvegarde d'une base de données locale avec un seul
   tablespace et la compresser avec <productname>bzip2</productname>&nbsp;:
<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_basebackup -D - -Ft | bzip2 &gt; backup.tar.bz2</userinput>
</screen>
   (cette commande échouera s'il existe plusieurs tablespaces pour cette
   instance)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="app-pgdump"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
