<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
doc/src/sgml/ref/pg_checksums.sgml
PostgreSQL documentation
-->

<refentry id="app-pgchecksums">
 <indexterm zone="app-pgchecksums">
  <primary>pg_checksums</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_checksums</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_checksums</refname>
  <refpurpose>Active, désactive ou vérifie les sommes de contrôle des fichiers de données d'une instance <productname>PostgreSQL</productname></refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_checksums</command>
   <arg rep="repeat" choice="opt"><replaceable class="parameter">option</replaceable></arg>
   <group choice="opt">
    <group choice="opt">
     <arg choice="plain"><option>-D</option></arg>
     <arg choice="plain"><option>--pgdata</option></arg>
    </group>
    <replaceable class="parameter"> REPERTOIRE</replaceable>
   </group>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1 id="r1-app-pg_checksums-1">
  <title>Description</title>
  <para>
   <application>pg_checksums</application> vérifie, active ou désactive les 
   sommes de contrôle des fichiers de données d'une instance 
   <productname>PostgreSQL</productname>. Le serveur doit être arrêté 
   proprement avant d'exécuter <application>pg_checksums</application>. 
   Lors de la vérification des sommes de contrôle, le code de retour vaut zéro 
   s'il n'y a pas d'erreur et différent de zéro s'il y a au moins une erreur 
   détectée. Lors de l'activation ou de la désactivation des sommes de 
   contrôle, le code de retour est différent de zéro si l'opération a échoué.
  </para>

  <para>
   Lors de la vérification des sommes de contrôle, chaque fichier de 
   l'instance est scanné. Lors de l'activation des sommes de contrôle, chaque 
   fichier de l'instance est réécrit. La désactivation des sommes de contrôle 
   ne fait que mettre à jour le fichier <filename>pg_control</filename>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

   <para>
   	Les options suivantes sont disponibles en ligne de commande :

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-D <replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
      <term><option>--pgdata=<replaceable>REPERTOIRE</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
       	Spécifie le répertoire où l'instance de base de données est hébergée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-c</option></term>
      <term><option>--check</option></term>
      <listitem>
       <para>
       	Vérifie les sommes de contrôle. Il s'agit du mode par défaut si rien 
       	d'autre n'est spécifié.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-d</option></term>
      <term><option>--disable</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Désactive les sommes de contrôle.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-e</option></term>
      <term><option>--enable</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Active les sommes de contrôle.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-f <replaceable>filenode</replaceable></option></term>
      <term><option>--filenode=<replaceable>filenode</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
       	Ne valide les sommes de contrôle que pour la relation ayant le filenode
        <replaceable>filenode</replaceable>. 
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-N</option></term>
      <term><option>--no-sync</option></term>
      <listitem>
       <para>
       	Par défaut, <command>pg_checksums</command> va attendre que tous les 
       	fichiers soient écrits proprement sur disque. Cette option force 
       	<command>pg_checksums</command> a rendre la main sans attendre, ce qui 
       	est plus rapide, mais signifie qu'un arrêt impropre du système 
       	d'exploitation laissera le répertoire de données ciblé dans un état 
       	corrompu. Généralement, cette option est utile pour des tests mais ne 
       	devrait pas être utilisée sur une installation de production. Cette 
       	option n'a pas d'effet lorsque <literal>--check</literal> est utilisée.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-P</option></term>
      <term><option>--progress</option></term>
      <listitem>
       <para>
       	Active le suivi de la progression. Activer cette option produira un 
       	rapport de progression lors des phases de vérification ou d'activation 
       	des sommes de contrôle.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-v</option></term>
      <term><option>--verbose</option></term>
      <listitem>
       <para>
       	Active l'affichage verbeux. Affichera tous les fichiers vérifiés.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>-V</option></term>
       <term><option>--version</option></term>
       <listitem>
       <para>
        Affiche la version de <application>pg_checksums</application> puis
        quitte.
       </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-?</option></term>
      <term><option>--help</option></term>
       <listitem>
        <para>
         Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de 
         <application>pg_checksums</application> puis quitte.
        </para>
       </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><envar>PGDATA</envar></term>

    <listitem>
     <para>
      Indique le répertoire de stockage de l'instance de bases de
      données; peut être surchargé avec l'option <option>-D</option>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><envar>PG_COLOR</envar></term>
    <listitem>
     <para>
      Indique s'il faut utiliser la couleur dans les messages de diagnostic.
      Les valeurs possibles sont <literal>always</literal>,
      <literal>auto</literal>, <literal>never</literal>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>
  <para>
   Activer les sommes de contrôle sur une grosse instance peut potentiellement 
   prendre un long moment. Pendant cette opération, l'instance ou tout autre 
   programme écrivant dans le répertoire des données ne peuvent pas être 
   actifs ou des pertes de données pourraient se produire.
  </para>
  <para>
   Lors de l'utilisation de la réplication avec des outils qui copient 
   directement les blocs des fichiers des relations (par exemple 
   <xref linkend="app-pgrewind"/>), l'activation ou la désactivation des 
   sommes de contrôle peut mener à des corruptions de pages sous la forme de 
   sommes de contrôle incorrectes si l'opération n'est pas menée de manière 
   consistante sur l'ensemble des nœuds. Lors de l'activation ou de la 
   désactivation des sommes de contrôle dans un environnement répliqué, il est 
   donc recommandé d'arrêter toutes les instances avant de les transformer une 
   à une. Détruire toutes les instances secondaires, effectuant l'opération 
   sur l'instance principale pour finalement récréer les secondaires de zéro 
   est également considéré comme sûr.
  </para>
  <para>
   Si <application>pg_checksums</application> est annulé ou tué lors de 
   l'activation ou de la désactivation des sommes de contrôle, la 
   configuration des sommes de contrôle des fichiers de l'instance reste 
   inchangée, et <application>pg_checksums</application> peut être relancé 
   pour effectuer à nouveau la même opération.
  </para>
 </refsect1>
</refentry>
