<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="app-pgcreatesubscriber">
 <indexterm zone="app-pgcreatesubscriber">
  <primary>pg_createsubscriber</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_createsubscriber</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_createsubscriber</refname>
  <refpurpose>convertit un secondaire physique en nouveau réplica logique</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_createsubscriber</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
   <group choice="plain">
    <group choice="req">
     <arg choice="plain"><option>-d</option></arg>
     <arg choice="plain"><option>--database</option></arg>
    </group>
    <replaceable>nom_base</replaceable>
    <group choice="req">
     <arg choice="plain"><option>-D</option> </arg>
     <arg choice="plain"><option>--pgdata</option></arg>
    </group>
    <replaceable>rep_donnees</replaceable>
    <group choice="req">
     <arg choice="plain"><option>-P</option></arg>
     <arg choice="plain"><option>--publisher-server</option></arg>
    </group>
    <replaceable>chaine_connexion</replaceable>
   </group>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <application>pg_createsubscriber</application> crée un nouveau réplica
   logique à partir d'un serveur secondaire physique. Toutes les tables de la
   base indiquée sont incluses dans la mise en place de la <link
   linkend="logical-replication">réplication logique</link>. Une
   paire d'objets de publication et de souscription est créée pour chaque base.
   Il doit être exécuté sur le serveur cible.
  </para>

  <para>
   Après une exécution réussie, l'état du serveur cible est analogue à une
   configuration récente de réplication logique. La différence principale
   entre la configuration de réplication logique et
   <application>pg_createsubscriber</application> est la façon dont la
   synchronisation des données initiales est réalisée.
   <application>pg_createsubscriber</application> ne copie pas les données
   initiales de la table. Elle procède uniquement à la phase de synchronisation,
   qui assure que chaque table est amenée à un état synchronisé.
  </para>

  <para>
   <application>pg_createsubscriber</application> cible les bases de données
   volumineuses car, dans la mise en place d'une réplication logique, la plus
   grande partie du temps est passée dans la copie de données initiale. De
   plus, un effet de bord de ce long moment passé à synchroniser les données
   est qu'il y a souvent un grand nombre de modifications à appliquer (celles
   survenues pendant la synchronisation de données), ce qui augmente encore
   plus la durée au bout de laquelle le réplica logique sera disponible. Pour
   des bases plus petites, il est recommendé de configurer la réplication
   logique avec une synchronisation des données initiales. Pour les détails,
   voir l'option <link linkend="sql-createsubscription-params-with-copy-data">
   <literal>copy_data</literal></link> de la commande <command>CREATE
   SUBSCRIPTION</command>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

  <para>
   <application>pg_createsubscriber</application> accepte les arguments suivant
   en ligne de commande&nbsp;:

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-a</option></term>
     <term><option>--all</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Create one subscription per database on the target server. Exceptions
       are template databases and databases that don't allow connections.
       To discover the list of all databases, connect to the source server
       using the database name specified in the <option>--publisher-server</option>
       connection string, or if not specified, the <literal>postgres</literal>
       database will be used, or if that does not exist, <literal>template1</literal>
       will be used.
       Automatically generated names for subscriptions, publications, and
       replication slots are used when this option is specified.
       This option cannot be used along with <option>--database</option>,
       <option>--publication</option>, <option>--replication-slot</option>, or
       <option>--subscription</option>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-d <replaceable class="parameter">nom_base</replaceable></option></term>
     <term><option>--database=<replaceable class="parameter">nom_base</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le nom de la base dans laquelle créer une souscription. Plusieurs bases
       peuvent être sélectionnées en ajoutant plusieurs options
       <option>-d</option>. This option cannot be used together with <option>-a</option>.
+       If <option>-d</option> option is not provided, the database name will be
+       obtained from <option>-P</option> option. If the database name is not
+       specified in either the <option>-d</option> option, or the
+       <option>-P</option> option, and <option>-a</option> option is not
+       specified, an error will be reported.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-D <replaceable class="parameter">rep_donnees</replaceable></option></term>
     <term><option>--pgdata=<replaceable class="parameter">rep_donnees</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le répertoire cible qui contient un répertoire d'instance d'un serveur
       secondaire physique.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-n</option></term>
     <term><option>--dry-run</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Fait tout, sauf modifier le répertoire cible.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-p <replaceable class="parameter">port</replaceable></option></term>
     <term><option>--subscriber-port=<replaceable class="parameter">port</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le numéro de port sur lequel le serveur cible écoute les demandes de connexions.
       Par défaut, exécute le serveur cible sur le port 50432 pour éviter les
       connexions clients intempestives.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-P <replaceable class="parameter">chaine_connexion</replaceable></option></term>
     <term><option>--publisher-server=<replaceable class="parameter">chaine_connexion</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       La chaîne de connexion du publieur. Pour les détails, voir <xref
       linkend="libpq-connstring"/>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-R <replaceable class="parameter">objtype</replaceable></option></term>
     <term><option>--remove=<replaceable class="parameter">objtype</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Remove all objects of the specified type from specified databases on the
       target server.
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <literal>publications</literal>:
          The <literal>FOR ALL TABLES</literal> publications established for this
          subscriber are always removed; specifying this object type causes all
          other publications replicated from the source server to be dropped as
          well.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
      <para>
       The objects selected to be dropped are individually logged, including during
       a <option>--dry-run</option>.  There is no opportunity to affect or stop the
       dropping of the selected objects, so consider taking a backup of them
       using <application>pg_dump</application>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-s <replaceable class="parameter">dir</replaceable></option></term>
     <term><option>--socketdir=<replaceable class="parameter">dir</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le répertoire à utiliser pour les sockets du postmaster sur le serveur
       cible. Par défaut, le répertoire courant.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-t <replaceable class="parameter">seconds</replaceable></option></term>
     <term><option>--recovery-timeout=<replaceable class="parameter">seconds</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le nombre maximum de secondes à attendre pour la fin de la restauration.
       Le configurer à 0 le désactive. La valeur par défaut est 0.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-T</option></term>
     <term><option>--enable-two-phase</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Enables <link linkend="sql-createsubscription-params-with-two-phase"><literal>two_phase</literal></link>
       commit for the subscription. When multiple databases are specified, this
       option applies uniformly to all subscriptions created on those databases.
       The default is <literal>false</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-U <replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable></option></term>
     <term><option>--subscriber-username=<replaceable class="parameter">nom_utilisateur</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le nom de l'utilisateur pour la connexion au serveur cible. Correspond par
       défaut au nom de l'utilisateur courant du système d'exploitation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-v</option></term>
     <term><option>--verbose</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Active le mode verbeux. Dans ce cas,
       <application>pg_createsubscriber</application> affichera des messages de
       progresssion et des informations détaillées sur chaque étape, le tout
       sur la sortie des erreurs. Répéter cette option ajoute des messages
       supplémentaires de débogage.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--config-file=<replaceable class="parameter">nom_fichier</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Utilise le fichier spécifié du serveur principal pour le répertoire des
       données de la cible. <application>pg_createsubscriber</application>
       utilise en interne la commande <application>pg_ctl</application> pour
       lancer et arrêter le serveur cible. Cela vous permet de préciser le
       fichier de configuration <filename>postgresql.conf</filename> réel s'il
       est enregistré en dehors du répertoire de donnés.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--publication=<replaceable class="parameter">nom</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le nom de la publication à configurer en réplication logique. Plusieurs
       publications peuvent être précisées en écrivant plusieurs options
       <option>--publication</option>. Le nombre des noms de publication doit
       correspondre au nombre de bases de données, sinon une erreur est
       renvoyée. L'ordre de plusieurs options de publication doit correspondre
       à l'ordre des options de base. Si cette option n'est pas précisée, un
       nom généré est assigné comme nom de publication. This option cannot
       be used together with <option>--all</option>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--replication-slot=<replaceable class="parameter">nom</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le nom du slot de réplication à configurer en réplication logique.
       Plusieurs slots de réplication peuvent être précisés en écrivant
       plusieurs options <option>--replication-slot</option>. Le nombre de noms
       de slots de réplication doit correspondre au nombre de bases de données,
       sinon une erreur est renvoyée. L'ordre de plusieurs options de slots de
       réplication doit correspondre à l'ordre des options de base. Si cette
       option n'est pas précisée, le nom de la souscription est appliqué au nom du slot de
       réplication. This option cannot be used together with
       <option>--all</option>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--subscription=<replaceable class="parameter">nom</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Le nom de la souscription à configurer en réplication logique. Plusieurs
       souscriptions peuvent être précisées en écrivant plusieurs options
       <option>--subscription</option>. Le nombre de noms de souscription doit
       correspondre au nombre de bases de données, sinon une erreur est
       renvoyée. L'ordre de plusieurs options de souscription doit correspondre
       à l'ordre des options de base. Si cette option n'est pas précisée, un
       nom généré est assigné comme nom de la souscription. This option cannot
       be used together with <option>--all</option>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-V</option></term>
     <term><option>--version</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Affiche la version de <application>pg_createsubscriber</application>,
       puis quitte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-?</option></term>
     <term><option>--help</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
       <application>pg_createsubscriber</application>, puis quitte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <refsect2>
   <title>Prérequis</title>

   <para>
    Il existe quelques prérequis pour que
    <application>pg_createsubscriber</application> convertisse le serveur cible
    en un réplica logique. S'ils ne sont pas satisfaits, une erreur sera
    renvoyée. Les serveurs source et cible doivent avoir la même version
    majeure que <application>pg_createsubscriber</application>. Le répertoire
    des données cible doit avoir le même identifiant système que le répertoire
    des données source. L'utilisateur de base de données pour le répertoire des
    données cible doit avoir les droits pour créer des <link
    linkend="sql-createsubscription">souscriptions</link> et utiliser <link
    linkend="pg-replication-origin-advance"><function>pg_replication_origin_advance()</function></link>.
   </para>

   <para>
    Le serveur cible doit être utilisé comme un secondaire physique. Le serveur
    cible doit avoir <xref linkend="guc-max-active-replication-origins"/> et <xref
    linkend="guc-max-logical-replication-workers"/> configurés à une valeur
    supérieure ou égale au nombre de bases spécifiées. Le serveur cible doit
    avoir <xref linkend="guc-max-worker-processes"/> configuré à une valeur
    supérieure au nombre de bases spécifiées. Le serveur cible doit accepter
    les connexions locales. If you are planning to use the
    <option>--enable-two-phase</option> switch then you will also need to set
    the <xref linkend="guc-max-prepared-transactions"/> appropriately.
   </para>

   <para>
    Le serveur source doit accepter les connexions du serveur cible. Le serveur
    source ne doit pas être en restauration. Le serveur source doit avoir <xref
    linkend="guc-wal-level"/> configuré à <literal>logical</literal>. Le
    serveur source doit avoir <xref linkend="guc-max-replication-slots"/>
    configuré à une valeur supérieure ou égale au nombre de bases spécifiées,
    plus le nombre de slots de réplication préexistants. Le serveur source doit
    avoir <xref linkend="guc-max-wal-senders"/> configuré à une valeur
    supérieure ou égale au nombre de bases spécifiées plus le nombre de
    processus <foreignphrase>WAL sender</foreignphrase> existants.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Avertissements</title>

   <para>
    Si <application>pg_createsubscriber</application> échoue après la promotion
    du serveur cible, alors le répertoire de données n'est sans doute plus dans un
    état récupérable. Dans de tels cas, créer un nouveau serveur secondaire est
    recommandé.
   </para>

   <para>
    <application>pg_createsubscriber</application> démarre habituellement le
    serveur cible avec une configuration de la connexion différente lors de la
    transformation. Du coup, les connexions au serveur cible devraient échouer.
   </para>

   <para>
    Comme les commandes DDL ne sont pas répliquées par la réplication logique,
    évitez d'exécuter des commandes DDL qui modifient le schéma des bases pendant
    l'exécution de <application>pg_createsubscriber</application>. Si le
    serveur cible a déjà été converti en un réplica logique, les commandes DDL
    pourraient ne pas être répliquées, ce qui causerait une erreur.
   </para>

   <para>
    Si <application>pg_createsubscriber</application> échoue lors du traitement,
    les objets (publications, slots de réplication) créés sur le serveur source
    sont supprimés. La suppression peut échouer si le serveur cible ne peut pas
    se connecter au serveur source. Dans un tel cas, un message d'avertissement
    informera sur les objets laissés. Si le serveur cible est en cours
    d'exécution, il sera arrêté.
   </para>

   <para>
    Si la réplication utilise <xref linkend="guc-primary-slot-name"/>, il sera
    supprimé du serveur source après la mise en place de la réplication logique.
   </para>

   <para>
    Si le serveur cible est un secondaire synchrone, les validations de
    transactions sur le primaire pourraient attendre la réplication lors de
    l'exécution de <application>pg_createsubscriber</application>.
   </para>

   <para>
    Unless the <option>--enable-two-phase</option> switch is specified,
    <application>pg_createsubscriber</application> configure une réplication
    logique avec le <foreignphrase>two-phase commit</foreignphrase> désactivé.
    Ceci signifie que toute transaction préparée sera répliquée au moment du
    <command>COMMIT PREPARED</command>, sans avancer la préparation. Une fois
    la configuration terminée, vous pouvez supprimer et recréer manuellement
    les souscriptions avec l'option <link
    linkend="sql-createsubscription-params-with-two-phase"><literal>two_phase</literal></link>
    activée.
   </para>

   <para>
    <application>pg_createsubscriber</application> modifie l'identifiant système
    en utilisant <application>pg_resetwal</application>. Cela évite les
    situations où le serveur cible utiliserait les fichiers
    WAL du serveur source. Si le serveur cible a un secondaire, la réplication
    sera cassée et un nouveau secondaire devra être créé.
   </para>

   <para>
    Replication failures can occur if required WAL files are missing. To prevent
    this, the source server must set
    <xref linkend="guc-max-slot-wal-keep-size"/> to <literal>-1</literal> to
    ensure that required WAL files are not prematurely removed.
   </para>
  </refsect2>

  <refsect2>
   <title>Comment cela fonctionne</title>

   <para>
    L'idée de base est d'avoir un point de début de réplication à partir du
    serveur source et de configurer la réplication logique pour qu'elle
    commence à partir de ce point&nbsp;:
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      Lancer le serveur cible avec les options en ligne de commande indiquées.
      Si le serveur cible est déjà en cours d'exécution,
      <application>pg_createsubscriber</application> s'arrête avec une erreur.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Vérifier si le serveur cible peut être converti. Il existe aussi quelques
      vérifications sur le serveur source. Si certains prérequis ne sont pas
      satisfaits, <application>pg_createsubscriber</application> s'arrête avec
      une erreur.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Créer sur le serveur source une publication et un slot de réplication
      pour chaque base indiquée. Chaque publication est créée en utilisant la clause
      <link linkend="sql-createpublication-params-for-all-tables"><literal>FOR
          ALL TABLES</literal></link>. Si l'option <option>--publication</option>
      n'est pas indiquée, le nom de la publication suivra le motif suivant&nbsp;:
      <quote><literal>pg_createsubscriber_%u_%x</literal></quote>
      (paramètres&nbsp;:
      base <parameter>oid</parameter>, nombre aléatoire
      <parameter>int</parameter>).
      Si l'option <option>--replication-slot</option> n'est pas indiquée, le nom du
      slot de réplication suivra le motif suivant&nbsp;:
      <quote><literal>pg_createsubscriber_%u_%x</literal></quote>
      (paramètres&nbsp;:
      base <parameter>oid</parameter>, nombre aléatoire
      <parameter>int</parameter>).
      Ces slots de réplication seront utilisés par les souscriptions un peu plus
      tard. Le LSN du dernier slot de réplication est utilisé comme point
      d'arrêt dans le paramètre <xref linkend="guc-recovery-target-lsn"/>, et
      par les souscriptions comme le point de démarrage de la réplication. Cela
      garantit qu'aucune transaction ne sera perdue.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Écrire les paramètres de restauration dans le répertoire des données cible
      et redémarrer le serveur cible. L'outil lui précise le LSN
      (<xref linkend="guc-recovery-target-lsn"/>) de l'emplacement des WAL à
      atteindre par la restauration. Il fournit aussi l'option
      <literal>promote</literal>, comme action que le serveur doit réaliser une
      fois la cible de restauration atteinte. Des <link
      linkend="runtime-config-wal-recovery-target">paramètres de
      restauration</link> supplémentaires sont ajoutés pour éviter un
      comportement inattendu lors du processus de restauration, tels que la fin
      de la restauration dès qu'un état cohérent est atteint (les WAL doivent
      être appliqués jusqu'à l'emplacement du démarrage de la réplication), ou
      diverses cibles de restauration qui peuvent causer un échec. Cette étape
      se termine une fois que le serveur quitte le mode standby et accepte les
      transactions en lecture/écriture. Si l'option
      <option>--recovery-timeout</option> est configurée,
      <application>pg_createsubscriber</application> quitte si la restauration
      ne se termine pas après ce nombre de secondes.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Sur le serveur cible, créer une souscription pour chaque base indiquée. Si
      l'option <option>--subscription</option> n'est pas indiquée, le nom de la
      souscription suit le motif suivant&nbsp;:
      <quote><literal>pg_createsubscriber_%u_%x</literal></quote>
      (paramètres&nbsp;: base <parameter>oid</parameter>, nombre aléatoire
      <parameter>int</parameter>). Il ne copie pas les données existantes du
      serveur source. Il ne crée pas un slot de réplication. À la place, il
      utilise le slot de réplication qui a été créé à l'étape précédente. La
      souscription est créée mais elle n'est pas encore activée. La raison en
      est que la progression de la réplication doit être configurée au point de
      démarrage de la réplication avant de commencer la réplication.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Supprime les publications sur le serveur cible, qui ont été répliquées
      parce qu'elles ont été créées avant l'emplacement du démarrage de la
      réplication. Elles sont inutiles sur l'abonné.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Configure la progression de la réplication au point de démarrage de la
      réplication pour chaque souscription. Quand le serveur cible commence
      le processus de restauration, il récupère jusqu'au point de démarrage de
      la réplication. C'est le LSN exact à utiliser comme emplacement initial
      de réplication pour chaque souscription. Le nom de l'origine de
      réplication est obtenu à la création de la souscription. Le nom de
      l'origine de la réplication et le point de démarrage de la réplication
      sont utilisés dans <link
      linkend="pg-replication-origin-advance"><function>pg_replication_origin_advance()</function></link>
      pour configurer l'emplacement initial de la réplication.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Active la souscription pour chaque base spécifiée sur le serveur cible.
      La souscription commence l'application des transactions à partir du point
      de début de la réplication.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si le serveur secondaire utilisait <xref linkend="guc-primary-slot-name"/>,
      ce n'est plus utile, donc il est supprimé.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Si le serveur secondaire contient des <link
      linkend="logicaldecoding-replication-slots-synchronization">slots de
      réplication pour failover</link>, ils ne peuvent plus être synchronisés,
      donc ils sont supprimés.
     </para>
    </step>

    <step>
     <para>
      Mettre à jour l'identifiant système sur le serveur cible. L'outil
      <xref linkend="app-pgresetwal"/> est exécuté pour modifier l'identifiant
      système. Le serveur cible est arrêté car c'est un prérequis de
      <command>pg_resetwal</command>.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </refsect2>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Pour créer un réplica logique pour les bases <literal>hr</literal> et
   <literal>finance</literal> à partir d'un réplica physique situé sur
   <literal>foo</literal>&nbsp;:
<screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>pg_createsubscriber -D /usr/local/pgsql/data -P "host=foo" -d hr -d finance</userinput>
</screen>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="app-pgbasebackup"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
