<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="app-pgcombinebackup">
 <indexterm zone="app-pgcombinebackup">
  <primary>pg_combinebackup</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_combinebackup</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_combinebackup</refname>
  <refpurpose>reconstruit une sauvegarde complète à partir d'une sauvegarde incrémentale et de toutes celles dont elle dépend</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_combinebackup</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
   <arg rep="repeat"><replaceable>repertoire_de_sauvegarde</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>
  <para>
   <application>pg_combinebackup</application> est utilisé pour reconstruire une
   sauvegarde complète synthétique à partir d'une
   <link linkend="backup-incremental-backup">sauvegarde incrémentale</link> et de toutes
   les sauvegardes précédentes dont celle-ci dépend.
  </para>

  <para>
   Spécifier toutes les sauvegardes requises en ligne de commande de la plus ancienne à la plus récente.
   Dès lors, le premier répertoire de sauvegarde doit être le chemin vers la sauvegarde complète, et
   le dernier devrait être le chemin de la sauvegarde incrémentale finale
   que vous souhaitez restaurer. La sauvegarde ainsi reconstruite sera écrite dans le
   répertoire de sortie spécifié avec l'option <option>-o</option>.
  </para>

  <para>
   <application>pg_combinebackup</application> essaiera de vérifier
   que les sauvegardes fournies forment une chaîne de sauvegardes valide à partir de laquelle
   une sauvegarde complète correcte peut être reconstruite. Cependant, il n'est pas conçu pour vous aider
   à suivre quelles sauvegardes dépendent de quelles autres sauvegardes. Si vous supprimez
   une ou plusieurs des sauvegardes précédentes dont dépend votre sauvegarde incrémentale,
   vous ne pourrez pas la restaurer. De plus,
   <application>pg_combinebackup</application> tente seulement de vérifier que les
   sauvegardes sont correctement reliées entre-elles, et pas que chaque
   sauvegarde individuelle est intacte; pour cela, utiliser
   <xref linkend="app-pgverifybackup" />.
  </para>

  <para>
   Puisque la sortie de <application>pg_combinebackup</application> est une
   sauvegarde complète synthétique, elle peut elle-même être utilisée comme source d'une future invocation de
   <application>pg_combinebackup</application>. La sauvegarde complète synthétique serait
   fournie en ligne de commande à la place de la chaîne de sauvegardes à partir de laquelle
   elle fut reconstruite.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

   <para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-d</option></term>
      <term><option>--debug</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Affiche plein de messages de debug sur <filename>stderr</filename>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-n</option></term>
      <term><option>--dry-run</option></term>
      <listitem>
       <para>
        L'option <option>-n</option>/<option>--dry-run</option> demande à
        <command>pg_combinebackup</command> de déterminer ce qui serait fait
        sans réellement créer le répertoire cible ou les fichiers de sortie éventuels.
        Elle est particulièrement utile en combinaison avec l'option <option>--debug</option>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-N</option></term>
      <term><option>--no-sync</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Par défaut, <command>pg_combinebackup</command> attend que tous les fichiers
        soient écrits sans encombre sur le disque. Cette option permet à
        <command>pg_combinebackup</command> de rendre la main sans attendre, ce qui est
        plus rapide, mais cela signifie qu'un crash ultérieur du système d'exploitation peut
        corrompre la sauvegarde obtenue. De manière générale, cette option est utile durant les tests
        mais ne devrait pas être utilisée dans un environnement de production.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-o <replaceable class="parameter">repertoire_de_sortie</replaceable></option></term>
      <term><option>--output=<replaceable class="parameter">repertoire_de_sortie</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Spécifie le répertoire de sortie dans lequel la sauvegarde complète synthétique
        doit être écrite. Actuellement, cet argument est obligatoire.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-T <replaceable class="parameter">ancien_repertoire</replaceable>=<replaceable class="parameter">nouveau_repertoire</replaceable></option></term>
      <term><option>--tablespace-mapping=<replaceable class="parameter">ancien_repertoire</replaceable>=<replaceable class="parameter">nouveau_repertoire</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Déplace le tablespace du répertoire <replaceable>ancien_repertoire</replaceable>
        vers le répertoire <replaceable>nouveau_repertoire</replaceable> pendant la sauvegarde.
        <replaceable>ancien_repertoire</replaceable> est le chemin absolu du tablespace
        tel qu'il est actuellement défini dans la sauvegarde finale spécifiée en ligne de commande,
        et <replaceable>nouveau_repertoire</replaceable> est le chemin absolu à utiliser pour le
        tablespace dans la sauvegarde reconstruite. Si l'un des chemin doit contenir
        un signe égal (<literal>=</literal>), échappez-le avec un anti-slash.
        Cette option peut être spécifiée plusieurs fois pour différents tablespaces.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--clone</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Utiliser le clonage efficace de fichiers (également appelé <quote>reflinks</quote> sur
        certains systèmes) au lieu de copier les fichiers vers le nouveau répertoire de données,
        ce qui peut permettre une copie quasi instantanée des fichiers de données.
       </para>

       <para>
        Si un manifeste de sauvegarde n'est pas disponible ou ne contient pas la somme de contrôle
        du type approprié, le clonage de fichiers sera utilisé pour copier le fichier, mais le
        fichier sera également lu bloc par bloc pour le calcul de la somme de contrôle.
       </para>

       <para>
        Le clonage de fichiers est uniquement supporté sur certains systèmes d'exploitation et
        systèmes de fichiers. Si cette option est sélectionnée mais non supportée,
        l'exécution de <application>pg_combinebackup</application> échouera. Actuellement,
        il est supporté sur Linux (noyau 4.5 ou version ultérieure) avec Btrfs et XFS (sur
        des systèmes de fichiers créés avec le support des reflinks), ainsi que sur macOS avec APFS.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--copy-file-range</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Utiliser l'appel système <function>copy_file_range</function> pour un clonage
        efficace. Sur certains systèmes de fichiers, cela donne des résultats similaires à
        <option>--clone</option> en partageant les blocs physiques du disque, tandis que sur d'autres,
        cet appel pourrait copier les blocs mais en le faisant de manière optimisée. Actuellement,
        ceci est supporté sur Linux et FreeBSD.
       </para>

       <para>
        Si un manifeste de sauvegarde n'est pas disponible ou ne contient pas la somme de contrôle
        du type approprié, <function>copy_file_range</function> sera utilisé pour
        copier le fichier, mais le fichier sera également lu bloc par bloc pour le
        calcul de la somme de contrôle.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--manifest-checksums=<replaceable class="parameter">algorithme</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Comme <xref linkend="app-pgbasebackup"/>,
        <application>pg_combinebackup</application> écrit un manifeste de sauvegarde
        dans le répertoire de sortie. Cette option spécifie l'algorithme pour les sommes de contrôle
        appliqué à chaque fichier inclus dans le manifeste de la sauvegarde.
        Actuellement, les algorithmes disponibles sont <literal>NONE</literal>,
        <literal>CRC32C</literal>, <literal>SHA224</literal>,
        <literal>SHA256</literal>, <literal>SHA384</literal>,
        et <literal>SHA512</literal>. Le défaut est <literal>CRC32C</literal>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--no-manifest</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Désactive la génération du manifeste de la sauvegarde. Si cette option n'est pas
        spécifiée, un manifeste pour la sauvegarde reconstruite sera
        écrit dans le répertoire de sortie.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--sync-method=<replaceable class="parameter">méthode</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Quand positionné à <literal>fsync</literal>, ce qui est la valeur par défaut,
        <command>pg_combinebackup</command> va ouvrir récursivement et synchroniser sur disque
        tous les fichiers présents dans le répertoire de la sauvegarde. Quand le format plain est utilisé, la
        recherche des fichiers suivra les liens symboliques pour le répertoire des journaux de transactions et
        chaque tablespace configuré.
       </para>
       <para>
        Sous Linux, <literal>syncfs</literal> peut être utilisé à la place pour demander au
        système d'exploitation de synchroniser l'ensemble du système de fichiers contenant le
        répertoire de sauvegarde. Lorsque le format plain est utilisé,
        <command>pg_combinebackup</command> synchronisera également les systèmes de fichiers
        qui contiennent les journaux de transactions et chaque tablespace. Consulter
        <xref linkend="guc-recovery-init-sync-method"/> pour obtenir des informations sur
        les mises en garde à prendre en compte lors de l'utilisation de <literal>syncfs</literal>.
       </para>
       <para>
        Cette option n'a pas d'effet quand <option>--no-sync</option> est utilisé.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>-V</option></term>
       <term><option>--version</option></term>
       <listitem>
       <para>
        Affiche la version de <application>pg_combinebackup</application>,
        puis quitte.
       </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>-?</option></term>
       <term><option>--help</option></term>
       <listitem>
       <para>
        Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
        <application>pg_combinebackup</application>, puis quitte.
       </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>
   </para>

 </refsect1>

 <refsect1 id="app-pgcombinebackup-limitations">
  <title>Limitations</title>

  <para>
   <literal>pg_combinebackup</literal> ne recalcule pas les sommes de contrôle des pages lors de
   l'écriture du répertoire de sortie. Par conséquent, si l'une des sauvegardes utilisées pour
   la reconstruction a été effectuée avec les sommes de contrôle désactivées, mais que la sauvegarde finale a été
   effectuée avec les sommes de contrôle activées, le répertoire résultant peut contenir des pages
   avec des sommes de contrôle invalides.
  </para>

  <para>
   Pour éviter ce problème, il est recommandé de prendre une nouvelle sauvegarde complète après avoir modifié
   l'état des sommes de contrôle de l'instance en utilisant <xref linkend="app-pgchecksums"/>.
   Sinon, vous pouvez désactiver puis, si nécessaire, réactiver
   les sommes de contrôle sur le répertoire produit par <literal>pg_combinebackup</literal>
   pour corriger le problème.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <para>
   Cet outil, comme la plupart des outils <productname>PostgreSQL</productname>,
   utilise les variables d'environnement supportées par <application>libpq</application>
   (voir <xref linkend="libpq-envars"/>).
  </para>

  <para>
   La variable d'environnement <envar>PG_COLOR</envar> indique s'il faut utiliser
   les couleurs dans les messages de diagnostique. Les valeurs possibles sont
   <literal>always</literal>, <literal>auto</literal> et
   <literal>never</literal>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="app-pgbasebackup"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
