<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->

<refentry id="app-pg-dumpall">
 <indexterm zone="app-pg-dumpall">
  <primary>pg_dumpall</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_dumpall</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_dumpall</refname>
  <refpurpose>extraire une grappe de bases de données
   <productname>PostgreSQL</productname> dans un fichier de script
  </refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_dumpall</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option_connexion</replaceable></arg>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1 id="app-pg-dumpall-description">
  <title>Description</title>

  <para>
   <application>pg_dumpall</application> est un outil d'extraction
   (<quote>sauvegarde</quote>) de toutes les bases de données
   <productname>PostgreSQL</productname> d'une grappe vers un fichier script. Celui-ci
   contient les commandes <acronym>SQL</acronym> utilisables pour
   restaurer les bases de données avec <xref linkend="app-psql"/>. Cela est obtenu
   en appelant <xref linkend="app-pgdump"/> pour chaque base de données de la
   grappe. <application>pg_dumpall</application> sauvegarde aussi les objets
   globaux, communs à toutes les bases de données.
   (<application>pg_dump</application> ne sauvegarde pas ces objets.) Cela
   inclut aussi les informations concernant les utilisateurs et groupes des
   bases de données, ainsi que les tablespaces et les propriétés telles que les
   droits d'accès s'y appliquant.
  </para>

  <para>
   Puisque <application>pg_dumpall</application> lit les tables de
   toutes les bases de données, il est préférable d'avoir les droits de
   superutilisateur de la base de données pour obtenir une sauvegarde complète.
   De plus, il faut détenir des droits superutilisateur pour exécuter le script
   produit, afin de pouvoir créer les utilisateurs, les groupes et
   les bases de données.
  </para>

  <para>
   Le script SQL est écrit sur la sortie standard. Utilisez l'option
   <option>-f</option>/<option>--file</option> ou les opérateurs shell pour la
   rediriger vers un fichier.
  </para>

  <para>
   <application>pg_dumpall</application> se connecte plusieurs fois
   au serveur <productname>PostgreSQL</productname> (une fois par base de
   données). Si l'authentification par mot de passe est utilisé,
   un mot de passe est demandé à chaque tentative de connexion. Il est intéressant
   de disposer d'un fichier <filename>~/.pgpass</filename> dans de tels cas. Voir <xref
   linkend="libpq-pgpass"/> pour plus d'informations.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

  <para>
   Les options suivantes, en ligne de commande, contrôlent le contenu et le
   format de la sortie.

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-a</option></term>
     <term><option>--data-only</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Seules les données sont sauvegardées, pas le schéma (définition des
       données).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-c</option></term>
     <term><option>--clean</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Les commandes SQL de nettoyage (suppression) des bases de données
       avant leur recréation sont incluses. Des commandes <command>DROP</command>
       sont également ajoutées pour les rôles et les tablespaces.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-f <replaceable class="parameter">nomfichier</replaceable></option></term>
     <term><option>--file=<replaceable class="parameter">nomfichier</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Envoie le résultat dans le fichier indiqué. Si cette option n'est pas
       utilisée, la sortie standard est utilisée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-g</option></term>
     <term><option>--globals-only</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Seuls les objets globaux sont sauvegardés (rôles et tablespaces), pas
       les bases de données.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-i</option></term>
     <term><option>--ignore-version</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Une option obsolète qui est maintenant ignorée.
      </para>

      <para>
       <application>pg_dumpall</application> peut gérer des bases de données
       de versions précédentes de <productname>PostgreSQL</productname>, mais les
       très anciennes versions ne sont plus supportées (avant la 7.0). Cette option
       peut être utilisée pour surcharger la vérification de la
       version (si <application>pg_dumpall</application> échoue, il ne faudra pas nier
       avoir été averti).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-o</option></term>
     <term><option>--oids</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Les identifiants des objets (<acronym>OID</acronym>) sont sauvegardés comme
       faisant partie des données de chaque table. Cette option est utilisée si
       l'application référence les colonnes <acronym>OID</acronym> (par
       exemple, dans une contrainte de clé étrangère). Sinon, cette option ne
       doit pas être utilisée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-O</option></term>
     <term><option>--no-owner</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Les commandes permettant de positionner les propriétaires des objets
       à ceux de la base de données originale. Par défaut,
       <application>pg_dumpall</application> lance les instructions
       <command>ALTER OWNER</command> ou <command>SET SESSION AUTHORIZATION</command>
       pour configurer le propriétaire des éléments créés. Ces instructions
       échouent lorsque le script est lancé par un utilisateur ne disposant
       pas des droits de superutilisateur (ou ne possédant pas les droits du
       propriétaire de tous les objets compris dans ce script). Pour que ce
       qui devient alors propriétaire de tous les objets créés, l'option
       <option>-O</option> doit être utilisée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-r</option></term>
     <term><option>--roles-only</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Sauvegarde seulement les rôles, pas les bases ni les tablespaces.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-s</option></term>
     <term><option>--schema-only</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Seules les définitions des objets (schéma), sans les données, sont sauvegardées.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-S <replaceable class="parameter">username</replaceable></option></term>
     <term><option>--superuser=<replaceable class="parameter">username</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Précise le nom du superutilisateur à utiliser pour la désactivation
       des déclencheurs. Cela n'a d'intérêt que lorsque
       <option>--disable-triggers</option> est utilisé. (Il est en général préférable
       de ne pas utiliser cette option et de lancer le script résultant
       en tant que superutilisateur.)
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-t</option></term>
     <term><option>--tablespaces-only</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Sauvegarde seulement les tablespaces, pas les bases ni les rôles.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-v</option></term>
     <term><option>--verbose</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Indique l'utilisation du mode verbeux. Ainsi
       <application>pg_dumpall</application> affiche les heures de
       démarrage/arrêt dans le fichier de sauvegarde et les messages de
       progression sur la sortie standard. Il active également le mode verbeux
       dans <application>pg_dump</application>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-V</option></term>
     <term><option>--version</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Affiche la version de <application>pg_dumpall</application> puis
       quitte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-x</option></term>
     <term><option>--no-privileges</option></term>
     <term><option>--no-acl</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Les droits d'accès (commandes grant/revoke) ne sont pas sauvegardés.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--binary-upgrade</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option est destinée à être utilisée pour une mise à jour en ligne.
       Son utilisation dans d'autres buts n'est ni recommandée ni supportée.
       Le comportement de cette option peut changer dans les versions futures
       sans avertissement.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--column-inserts</option></term>
     <term><option>--attribute-inserts</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Extraire les données en tant que commandes <command>INSERT</command>
       avec des noms de colonnes explicites (<literal>INSERT INTO
        <replaceable>table</replaceable>
        (<replaceable>colonne</replaceable>, ...) VALUES
        ...</literal>). Ceci rendra la restauration très lente&nbsp;;
       c'est surtout utile pour créer des extractions qui puissent être
       chargées dans des bases de données autres que
       <productname>PostgreSQL</productname>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--disable-dollar-quoting</option></term>
     <listitem>
      <para>
       L'utilisation du dollar comme guillemet dans
       le corps des fonctions est désactivée. Celles-ci sont
       mises entre guillemets en accord avec la syntaxe du standard SQL.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--disable-triggers</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Cette option n'est utile que lors de la création d'une sauvegarde
       des seules données. <application>pg_dumpall</application>
       inclut les commandes de désactivation temporaire des déclencheurs
       sur les tables cibles pendant le rechargement des données.
       Cette option est utile lorsqu'il existe des vérifications d'intégrité
       référentielle ou des déclencheurs sur les tables qu'on ne souhaite
       pas voir appelés lors du rechargement des données.
      </para>

      <para>
       Actuellement, les commandes émises par <option>--disable-triggers</option>
       nécessitent d'être lancées par un superutilisateur. Il est donc impératif de
       préciser le nom du superutilisateur avec <option>-S</option> ou,
       préférentiellement, de lancer le script résultant en tant que superutilisateur.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--if-exists</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Utilise une commande conditionnelle (c'est-à-dire ajouter une clause
       <literal>IF EXISTS</literal> pour la suppression des bases et autres objets.
       Cette option n'est valide que si <option>--clean</option> est également
       spécifié.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--inserts</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Extraire les données en tant que commandes <command>INSERT</command>
       (plutôt que <command>COPY</command>). Ceci rendra la restauration très
       lente&nbsp;; c'est surtout utile pour créer des extractions qui
       puissent être chargées dans des bases de données autres que
       <productname>PostgreSQL</productname>.
       Notez que la restauration peut échouer complètement si vous avez changé
       l'ordre des colonnes. L'option <option>--column-inserts</option> est
       plus sûre, mais encore plus lente.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--lock-wait-timeout=<replaceable class="parameter">expiration</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ne pas attendre indéfiniment l'acquisition de verrous partagés
       sur table au démarrage de l'extraction. Échouer à la place s'il est
       impossible de verrouiller une table dans le temps
       d'<replaceable class="parameter">expiration</replaceable> spécifié.
       L'expiration peut être indiquée dans tous les formats acceptés par
       <command>SET statement_timeout</command>, les valeurs autorisées dépendant
       de la version du serveur sur laquelle vous faites l'extraction, mais
       une valeur entière en millisecondes est acceptée par toutes les versions
       depuis la 7.3. Cette option est ignorée si vous exportez d'une version
       antérieure à la 7.3.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--no-tablespaces</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ne pas générer de commandes pour créer des tablespace, ni sélectionner
       de tablespace pour les objets.
       Avec cette option, tous les objets seront créés dans le tablespace
       par défaut durant la restauration.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--no-security-labels</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ne sauvegarde pas les labels de sécurité.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--no-unlogged-table-data</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ne sauvegarde pas le contenu des tables non tracées dans les journaux
       de transactions. Cette option n'a pas d'effet sur la sauvegarde des
       définitions de table&nbsp;; il supprime seulement la sauvegarde des
       données des tables.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--quote-all-identifiers</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Force la mise entre guillemets de tous les identifiants. Cela peut
       être utile lors de la sauvegarde d'une base de données pour migration
       vers une version future qui pourraient avoir introduit des mots-clés
       supplémentaires.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--use-set-session-authorization</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Les commandes <command>SET SESSION AUTHORIZATION</command> du standard
       SQL sont affichées à la place des commandes <command>ALTER OWNER</command>
       pour préciser le propriétaire de l'objet. Cela améliore la compatibilité
       de la sauvegarde vis-à-vis des standard. Toutefois, du fait de l'ordre
       d'apparition des objets dans la sauvegarde, la restauration peut
       ne pas être correcte.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-?</option></term>
     <term><option>--help</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
       <application>pg_dumpall</application>, puis quitte
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

   </variablelist>
  </para>

  <para>
   Les options suivantes en ligne de commande contrôlent les paramètres de
   connexion à la base de données.

   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><option>-d <replaceable class="parameter">connstr</replaceable></option></term>
     <term><option>--dbname=<replaceable class="parameter">connstr</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Indique les paramètres à utiliser pour se connecter au serveur, en tant
       que chaîne de connexions. Voir <xref linkend="libpq-connstring"/> pour
       plus d'informations.
      </para>
      <para>
       Cette option est appelée <literal>--dbname</literal> par cohérence avec
       les autres applications clientes. Comme <application>pg_dumpall</application>
       a besoin de se connecter à plusieurs bases de données, le nom de la base
       indiqué dans la chaîne de connexion sera ignorée. Utilisez l'option
       <literal>-l</literal> pour spécifier le nom de la base utilisé pour
       sauvegarder les objets globaux et pour découvrir les bases à sauvegarder.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-h <replaceable>hôte</replaceable></option></term>
     <term><option>--host=<replaceable>hôte</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Précise le nom d'hôte de la machine sur laquelle le serveur de bases de
       données est en cours d'exécution. Si la valeur commence avec un slash,
       elle est utilisée comme répertoire du socket de domaine Unix. La valeur
       par défaut est prise à partir de la variable d'environnement
       <envar>PGHOST</envar>, si elle est initialisée, sinon une connexion
       socket de domaine Unix est tentée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-l <replaceable>dbname</replaceable></option></term>
     <term><option>--database=<replaceable>dbname</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifie le nom de la base où se connecter pour la sauvegarde des
       objets globaux et pour découvrir les bases qui devraient être
       sauvegardées. Si cette option n'est pas utilisée, la base
       <literal>postgres</literal> est utilisé et, si elle n'existe pas,
       <literal>template1</literal> sera utilisée.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-p <replaceable>port</replaceable></option></term>
     <term><option>--port=<replaceable>port</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Précise le port TCP ou l'extension du fichier socket de domaine Unix
       local sur lequel le serveur est en écoute des connexions. La valeur par défaut
       est la variable d'environnement <envar>PGPORT</envar>, si elle est
       initialisée, ou la valeur utilisée lors de la compilation.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-U <replaceable>nomutilisateur</replaceable></option></term>
     <term><option>--username=<replaceable>nomutilisateur</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Utilisateur utilisé pour initier la connexion.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-w</option></term>
     <term><option>--no-password</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Ne demande jamais un mot de passe. Si le serveur en réclame un pour
       l'authentification et qu'un mot de passe n'est pas disponible d'une autre
       façon (par exemple avec le fichier <filename>.pgpass</filename>), la
       tentative de connexion échouera. Cette option peut être utile pour les
       scripts où aucun utilisateur n'est présent pour saisir un mot de passe.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>-W</option></term>
     <term><option>--password</option></term>
     <listitem>
      <para>
       Force <application>pg_dumpall</application> à demander un mot de passe
       avant la connexion à une base de données.
      </para>

      <para>
       Cette option n'est jamais obligatoire car
       <application>pg_dumpall</application> demandera automatiquement un
       mot de passe si le serveur exige une authentification par mot de
       passe. Néanmoins, <application>pg_dumpall</application> perdra une
       tentative de connexion pour trouver que le serveur veut un mot de
       passe. Dans certains cas, il est préférable d'ajouter l'option
       <option>-W</option> pour éviter la tentative de connexion.
      </para>

      <para>
       Notez que le mot de passe sera demandé pour chaque base de données
       à sauvegarder. Habituellement, il est préférable de configurer un
       fichier <filename>~/.pgpass</filename> pour que de s'en tenir à une
       saisie manuelle du mot de passe.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
     <term><option>--role=<replaceable class="parameter">nomrole</replaceable></option></term>
     <listitem>
      <para>
       Spécifie un rôle à utiliser pour créer l'extraction.
       Avec cette option, <application>pg_dumpall</application> émet une commande
       <command>SET ROLE</command> <replaceable
       class="parameter">nomrole</replaceable> après s'être connecté à la base.
       C'est utile quand l'utilisateur authentifié (indiqué par
       <option>-U</option>) n'a pas les droits dont <application>pg_dumpall</application>
       a besoin, mais peut basculer vers un rôle qui les a. Certaines installations
       ont une politique qui est contre se connecter directement en tant que superutilisateur,
       et l'utilisation de cette option permet que les extractions soient
       faites sans violer cette politique.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
 </refsect1>


 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><envar>PGHOST</envar></term>
    <term><envar>PGOPTIONS</envar></term>
    <term><envar>PGPORT</envar></term>
    <term><envar>PGUSER</envar></term>

    <listitem>
     <para>
      Paramètres de connexion par défaut
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Cet outil, comme la plupart des autres outils <productname>PostgreSQL</productname>,
   utilise aussi les variables d'environnement supportées par la bibliothèque
   <application>libpq</application> (voir <xref linkend="libpq-envars"/>).
  </para>

 </refsect1>


 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Comme <application>pg_dumpall</application> appelle
   <application>pg_dump</application> en interne, certains messages de
   diagnostique se réfèrent en fait à <application>pg_dump</application>.
  </para>

  <para>
   Une fois la restauration effectuée, il est conseillé de lancer
   <command>ANALYZE</command> sur chaque
   base de données, de façon à ce que l'optimiseur dispose de statistiques
   utiles. <command>vacuumdb -a -z</command> peut également être utilisé pour analyser
   toutes les bases de données.
  </para>

  <para>
   <application>pg_dumpall</application> requiert que tous les tablespaces
   nécessaires existent avant la restauration. Dans le cas contraire, la
   création de la base échouera pour une base qui ne se trouve pas dans
   l'emplacement par défaut.
  </para>

 </refsect1>


 <refsect1 id="app-pg-dumpall-ex">
  <title>Exemples</title>
  <para>
   Sauvegarder toutes les bases de données&nbsp;:

   <screen><prompt>$</prompt> <userinput>pg_dumpall &gt; db.out</userinput>
   </screen>
  </para>

  <para>
   Pour recharger les bases de données à partir de ce fichier, vous pouvez
   utiliser&nbsp;:
   <screen><prompt>$</prompt> <userinput>psql -f db.out postgres</userinput>
   </screen>
   (La base de données utilisée pour la connexion initiale n'a pas d'importance ici
   car le fichier de script créé par <application>pg_dumpall</application>
   contient les commandes nécessaires à la création et à la connexion aux bases
   de données sauvegardées.)
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <para>
   Vérifier <xref linkend="app-pgdump"/> pour des détails sur les conditions
   d'erreur possibles.
  </para>
 </refsect1>

</refentry>
