<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
doc/src/sgml/ref/pg_rewind.sgml
PostgreSQL documentation
-->

<refentry id="app-pgrewind">
 <indexterm zone="app-pgrewind">
  <primary>pg_rewind</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_rewind</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_rewind</refname>
  <refpurpose>synchronise le répertoire des données de
    <productname>PostgreSQL</productname> avec un autre répertoire de données
  </refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_rewind</command>
   <arg rep="repeat"><replaceable>option</replaceable></arg>
   <group choice="plain">
    <group choice="req">
     <arg choice="plain"><option>-D </option></arg>
     <arg choice="plain"><option>--target-pgdata</option></arg>
    </group>
    <replaceable> directory</replaceable>
    <group choice="req">
     <arg choice="plain"><option>--source-pgdata=<replaceable>répertoire</replaceable></option></arg>
     <arg choice="plain"><option>--source-server=<replaceable>chaine_de_connexion</replaceable></option></arg>
    </group>
   </group>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <application>pg_rewind</application> est un outil qui permet de
   synchroniser une instance PostgreSQL avec une copie de cette même
   instance, a postériori de la séparation des timelines.
   Le scénario classique consiste à réactiver un ancien serveur primaire,
   après une bascule, en tant que serveur secondaire répliqué depuis le
   nouveau serveur primaire.
  </para>

  <para>
   Le résultat est le même que lorsqu'on remplace le répertoire de données
   cible avec celui de la source. Seuls les blocs modifiés des fichiers des
   relations déjà existants sont copiés, tous les autres fichiers sont copiés
   intégralement, fichiers de configurations compris. L'avantage de
   <application>pg_rewind</application> par rapport à la réalisation d'une
   nouvelle sauvegarde de base, ou l'utilisation d'un outil tel que
   <application>rsync</application>, est que
   <application>pg_rewind</application> n'a pas besoin de lire tous les blocs
   non modifiés des fichiers de l'ancienne instance. Cela rend l'opération
   éminement plus rapide lorsqu'on est face à une volumétrie conséquente et
   qu'il a peu de différences entre les deux instances.
  </para>

  <para>
   <application>pg_rewind</application> inspecte l'historique de la
   timeline de l'instance source et de l'instance cible pour déterminer
   à quel moment a eu lieu la séparation, et s'attend à trouver tous les
   fichiers WAL jusqu'au moment de la bascule dans le répertoire
   <filename>pg_xlog</filename>. Le point de divergence peut être trouvé
   soit sur la ligne de temps cible, soit sur la ligne de temps source,
   soit sur leur ancêtre commun.
   Dans un scénario de bascule classique, où l'instance cible a été
   arrêtée peu après le changement, cela ne pose aucun problème. En
   revanche, si l'instance cible a travaillé un certain temps après le
   changement, les anciens fichiers WAL peuvent ne plus être présents dans
   le répertoire <filename>pg_xlog</filename>.
   Dans ce cas, ils peuvent être copiés à la main depuis les fichiers WAL
   archivés vers le répertoire <filename>pg_xlog</filename> ou récupérés au
   démarrage en configurant le fichier <filename>recovery.conf</filename>.
   L'utilisation de <application>pg_rewind</application> n'est pas limitée au
   failover&nbsp;: un serveur standby peut être promu, écrire quelques
   transactions, puis transformé de nouveau en standby avec cet outil.
  </para>

  <para>
   Lorsque l'instance cible est démarrée pour la première fois après avoir
   utilisé <application>pg_rewind</application>, elle va se mettre en mode
   de restauration (<foreignphrase>recovery</foreignphrase>) et va rejouer
   tous les fichiers WAL générés par l'instance source depuis la bascule.
   Si certains fichiers WAL ne sont plus disponibles sur la source
   lorsque <application>pg_rewind</application> est en cours, ils
   ne peuvent donc plus être copiés par la session <application>pg_rewind</application>.
   Il est alors nécessaire de faire en sorte
   qu'ils puissent être disponibles lorsque le serveur cible sera démarré.
   Cela est possible en créant un fichier <filename>recovery.conf</filename>
   dans le répertoire principal cible des données, en utilisant le
   paramètre <varname>restore_command</varname> de manière appropriée.
  </para>

  <para>
   <application>pg_rewind</application> nécessite que l'instance cible
   ait l'option <xref linkend="guc-wal-log-hints"/> activée dans le
   fichier de configuration <filename>postgresql.conf</filename> ou que les
   sommes de contrôle sur les données aient été activés lorsque l'instance
   a été initialisée par la commande <application>initdb</application>.
   Aucune de ces options n'est active par défaut.
   Le paramètre <xref linkend="guc-full-page-writes"/> doit lui aussi
   être activé. Il l'est par défaut.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

   <para>
    <application>pg_rewind</application> accepte les arguments suivants
    en ligne de commande&nbsp;:

    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-D <replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
      <term><option>--target-pgdata=<replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Cette option définit le répertoire de données cible qui va être
        synchronisé avec le répertoire source. Cette option requiert que le
        serveur source ait été arrêté proprement.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--source-pgdata=<replaceable class="parameter">répertoire</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
        Cette option définit le répertoire de données source qui va
        être synchronisé avec le répertoire cible. Si cette option est
        utilisée, l'instance source doit être arrêtée proprement.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--source-server=<replaceable class="parameter">chaine de connexion</replaceable></option></term>
      <listitem>
       <para>
		Définit une chaine de connexion libpq permettant d'accéder à
		l'instance <productname>PostgreSQL</productname> source de
		façon à pouvoir la synchroniser avec la cible.
		Cette option requiert l'utilisation d'une connexion standard avec un utilisant
    disposant de l'attribut SUPERUSER.
		L'instance source doit être opérationnelle et ne doit pas être en mode
		de restauration (recovery).
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-n</option></term>
      <term><option>--dry-run</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Réalise toutes les opérations sans modifier le répertoire cible.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-P</option></term>
      <term><option>--progress</option></term>
      <listitem>
       <para>
		Permet d'activer les traces. Activer cette option vous fournira
		les informations au fil de l'eau sur l'avancée de la copie des
		données depuis l'instance source.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>--debug</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Affiche les détails de la sortie debug, ce qui est surtout
        utile aux développeurs qui corrigent <application>pg_rewind</application>.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-V</option></term>
      <term><option>--version</option></term>
      <listitem><para>Affiche les informations concernant la version,
      puis quitte.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-?</option></term>
      <term><option>--help</option></term>
      <listitem><para>Affiche l'aide, puis quitte.</para></listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <para>
   Lorsque l'option <option>--source-server</option> est utilisée,
   <application>pg_rewind</application> utilise aussi les variables
   d'environnement supportées par la bibliothèque
   <application>libpq</application>
   (voir <xref linkend="libpq-envars"/>).
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <refsect2>
   <title>Fonctionnement</title>

   <para>
    L'idée de base est de copier toutes les modifications de fichiers au
    niveau système de fichiers de l'instance source vers l'instance
    cible&nbsp;:
   </para>

   <procedure>
    <step>
     <para>
      Parcourir les journaux de transactions de l'instance cible, en
      commançant du dernier checkpoint avant le moment où l'historique de
      timeline de l'instance source a dévié de celle de l'instance cible. Pour
      chaque enregistrement dans les journaux de transactions, enregistrer
      chaque bloc de données modifié. Ceci a pour résultat une liste de tous
      les blocs de données modifiés dans l'instance cible, après la séparation
      avec l'instance source.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Copier tous les blocs modifiés de l'instance source vers l'instance
      cible, soit en utilisant un accès direct au système de fichiers
      (<option>--source-pgdata</option>) soit en SQL
      (<option>--source-server</option>).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Copier tous les autres fichiers, tels que <filename>pg_clog</filename>
      et les fichiers de configuration de l'instance source vers l'instance
      cible (sauf les fichiers des relations).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Appliquer les enregistrements des journaux de transactions provenant de
      l'instance source, en commençant à partir du checkpoint créé au moment
      du failover. (En fait, <application>pg_rewind</application> n'applique
      pas les journaux de transactions. Il crée simplement un fichier
      backup_label qui fera en sorte que <productname>PostgreSQL</productname>
      démarre en rejoutant les enregistrements des journaux de transactions à
      partir de ce checkpoint.)
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </refsect2>
 </refsect1>

</refentry>
