<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="app-pgwalsummary">
 <indexterm zone="app-pgwalsummary">
  <primary>pg_walsummary</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle><application>pg_walsummary</application></refentrytitle>
  <manvolnum>1</manvolnum>
  <refmiscinfo>Application</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>pg_walsummary</refname>
  <refpurpose>Afficher le contenu des fichiers résumés de WAL</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <cmdsynopsis>
   <command>pg_walsummary</command>
   <arg rep="repeat" choice="opt"><replaceable>option</replaceable></arg>
   <arg rep="repeat"><replaceable>fichier</replaceable></arg>
  </cmdsynopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>
  <para>
   <application>pg_walsummary</application> est utilisé pour afficher le
   contenu des fichiers de résumé de WAL. Ces fichiers binaires sont placés
   dans le sous-répertoire <literal>pg_wal/summaries</literal> du répertoire
   principal des données, et peuvent être convertis en texte en utilisant
   cet outil. Ce n'est pas fréquemment utile car les fichiers de résumé
   de WAL existent principalement pour la
   <link linkend="backup-incremental-backup">sauvegarde incrémentale</link>,
   mais cela pourrait être utile pour du débugage.
  </para>

  <para>
   Un fichier de résumé de WAL est indexé par l'OID du tablespace, l'OID
   de la relation et le type de relation. Pour chaque type, il enregistre
   la liste des blocs qui ont été modifiés dans l'intervalle résumé de ce
   fichier. Il peut aussi enregistrer une limite de bloc, qui vaut 0 si
   le fichier de ce type de relation a été créé ou tronqué dans l'intervalle
   adéquat de WAL. Sinon il vaut la longueur la plus courte à laquelle le
   fichier de ce type de relation a été tronqué. Si le fichier de ce type de
   relation n'a pas été créé, supprime ou tronqué dans l'intervalle adéquat de
   WAL, le bloc limite est indéfini ou infini, et ne sera pas affiché par cet
   outil.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Options</title>

   <para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><option>-i</option></term>
      <term><option>--individual</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Par défaut, <literal>pg_walsummary</literal> affiche une ligne de
        sortie pour chaque intervalle de un ou plusieurs blocs consécutifs
        modifiés. Ceci peut rendre la sortie bien plus courte car une relation
        où tous les blocs de 0 à 999 ont été modifiés produira une ligne en
        sortie, plutôt que 1000 lignes séparées. Cette option réclame une
        ligne séparée de sortie pour chaque bloc modifié.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-q</option></term>
      <term><option>--quiet</option></term>
      <listitem>
       <para>
        N'affiche rien en sortie, sauf en cas d'erreurs. Ceci peut être utile
        quand vous avez besoin de savoir si un fichier résumé de WAL peut
        être analysé avec succès, mais que vous n'avez aucun intérêt dans son
        contenu.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
      <term><option>-V</option></term>
      <term><option>--version</option></term>
      <listitem>
       <para>
        Affiche la version, puis quitte.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>-?</option></term>
       <term><option>--help</option></term>
       <listitem>
       <para>
       Affiche l'aide sur les arguments en ligne de commande de
       <application>pg_walsummary</application>, puis quitte.
       </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

    </variablelist>
   </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Environnement</title>

  <para>
   La variable d'environnement <envar>PG_COLOR</envar> indique s'il faut
   utiliser, ou non, la couleur pour les messages de diagnostique. Les valeurs
   acceptées sont <literal>always</literal>, <literal>auto</literal> et
   <literal>never</literal>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="app-pgbasebackup"/></member>
   <member><xref linkend="app-pgcombinebackup"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
