<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="sql-refreshmaterializedview">
 <indexterm zone="sql-refreshmaterializedview">
  <primary>REFRESH MATERIALIZED VIEW</primary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>REFRESH MATERIALIZED VIEW</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>REFRESH MATERIALIZED VIEW</refname>
  <refpurpose>remplacer le contenu d'une vue matérialisée</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>
REFRESH MATERIALIZED VIEW [ CONCURRENTLY ] <replaceable class="parameter">nom</replaceable>
    [ WITH [ NO ] DATA ]
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>REFRESH MATERIALIZED VIEW</command> remplace le contenu entier d'une
   vue matérialisée. Pour exécuter cette commande, vous devez être le propriétaire
   de la vue matérialisée. L'ancien contenu est supprimé. Si <literal>WITH
    DATA</literal> est ajouté, la requête de la vue est exécutée pour fournir les
   nouvelles données et la vue matérialisée est laissé dans un état parcourable.
   Si <literal>WITH NO DATA</literal> est indiqué, aucune nouvelle donnée n'est
   générée et la vue matérialisée est laissée dans un état non parcourable.
  </para>

  <para>
   <literal>CONCURRENTLY</literal> et <literal>WITH NO DATA</literal> ne peuvent
   pas être utilisées ensemble.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>CONCURRENTLY</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Rafraichit les données de la vue matérialisée sans bloquer les lectures
      de la vue matérialisée. Sans cette option, un rafraichissement des données
      qui affecte un grand nombre de lignes aura tendance à utiliser moins de
      ressources et à se terminer plus rapidement, mais pourrait bloquer les
      autres connexions qui essaieraient de lire la vue matérialisée. Cette
      option pourrait être plus rapide dans les cas où le nombre de lignes mises
      à jour est plus petit.
     </para>
     <para>
      Cette option est seulement autorisée s'il existe au moins un index
      <literal>UNIQUE</literal> sur la vue matérialisée utilisant uniquement
      les noms de colonnes et incluant toutes les lignes&nbsp;; autrement dit,
      il n'indexe pas d'expressions et ne dispose pas d'une clause
      <literal>WHERE</literal>.
     </para>
     <para>
      Cette option ne peut pas être utilisée dans la vue matérialisée n'est pas
      déjà peuplée.
     </para>
     <para>
      Même avec cette option, seul un <literal>REFRESH</literal> peut être exécuté
      à un instant t sur une vue matérialisé.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Ne renvoie pas d'erreur si la vue matérialisée n'existe pas. Un
      message d'avertissement est renvoyé dans ce cas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Bien que l'index par défaut pour les prochaines opérations
   <xref linkend="sql-cluster"/> est conservé, <command>REFRESH MATERIALIZED
    VIEW</command> ne trie pas les lignes générées en se basant sur cette
   propriété. Si vous voulez que les données soient triées à la génération,
   vous devez utiliser une clause <literal>ORDER BY</literal> dans la
   requête de génération.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Cette commande remplacera le contenu de la vue matérialisée
   <literal>resume_commandes</literal> en utilisant la requête indiquée dans
   la définition de la vue matérialisée et en la laissant dans un état
   parcourable&nbsp;:
   <programlisting>
REFRESH MATERIALIZED VIEW resume_commandes;
   </programlisting>
  </para>

  <para>
   Cette commande libèrera le stockage associé avec la vue matérialisée
   <literal>stats_base_annuel</literal> et la laissera dans un état non
   parcourable&nbsp;:
   <programlisting>
REFRESH MATERIALIZED VIEW stats_base_annuel WITH NO DATA;
   </programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   <command>REFRESH MATERIALIZED VIEW</command> est une extension
   <productname>PostgreSQL</productname>.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-creatematerializedview"/></member>
   <member><xref linkend="sql-altermaterializedview"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropmaterializedview"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
