<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry id="sql-release-savepoint">
 <indexterm zone="sql-release-savepoint">
  <primary>RELEASE SAVEPOINT</primary>
 </indexterm>

 <indexterm zone="sql-release-savepoint">
  <primary>point de sauvegarde</primary>
  <secondary>destruction</secondary>
 </indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>RELEASE SAVEPOINT</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>RELEASE SAVEPOINT</refname>
  <refpurpose>relâche un point de sauvegarde précédemment défini</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
  <synopsis>RELEASE [ SAVEPOINT ] <replaceable>nom_pointsauvegarde</replaceable>
  </synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>

  <para>
   <command>RELEASE SAVEPOINT</command> relâche le point de sauvegarde nommé
   et tous les points de sauvegardes actifs créés après le point de sauvegarde
   nommé. Il libère leurs ressources. Tous les changements réalisés après la
   création du point de sauvegarde qui n'étaient pas déjà annulés sont fusionnés
   dans la transaction ou le point de sauvegarde qui était actif quand le
   point de sauvegarde nommé a été créé. Les changements réalisés après
   <command>RELEASE SAVEPOINT</command> feront aussi partie de cette transaction
   ou point de sauvegarde actif..
  </para>

  <para>
   <command>RELEASE SAVEPOINT</command> détruit aussi tous les points de
   sauvegarde créés ultérieurement au point de sauvegarde indiqué.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable>nom_pointsauvegarde</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom du point de sauvegarde à relâcher.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

  <para>
   Spécifier un nom de point de sauvegarde qui n'a pas été défini est une erreur.
  </para>

  <para>
   Il n'est pas possible de relâcher un point de sauvegarde lorsque la transaction
   est dans un état d'annulation&nbsp;; pour ce faire, utilisez <xref
   linkend="sql-rollback-to"/>.
  </para>

  <para>
   Si plusieurs points de transaction ont le même nom, seul le plus récemment
   défini et non libéré est libéré. Des commandes répétées libéreront
   progressivement les anciens points de transaction.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Pour établir puis relâcher un point de sauvegarde&nbsp;:
   <programlisting>BEGIN;
    INSERT INTO table1 VALUES (3);
    SAVEPOINT mon_pointsauvegarde;
    INSERT INTO table1 VALUES (4);
    RELEASE SAVEPOINT mon_pointsauvegarde;
COMMIT;
   </programlisting>
   La transaction ci-dessus insère à la fois 3 et 4.
  </para>

  <para>
   Un exemple plus complexe avec plusieurs sous-transactions imbriquées&nbsp;:
<programlisting>
BEGIN;
    INSERT INTO table1 VALUES (1);
    SAVEPOINT sp1;
    INSERT INTO table1 VALUES (2);
    SAVEPOINT sp2;
    INSERT INTO table1 VALUES (3);
    RELEASE SAVEPOINT sp2;
    INSERT INTO table1 VALUES (4))); -- génère une erreur
</programlisting>
   Dans cet exemple, l'application demande de relâcher le point de sauvegarde
   <literal>sp2</literal>, qui a inséré 3. Ceci modifie le contexte de la
   transaction de l'insertion en <literal>sp1</literal>. Quand l'instruction
   qui essaie d'insérer la valeur 4 génère une erreur, l'insertion de 2 et 4
   est perdue parce qu'elles sont dans le même point de sauvegarde maintenant
   annulé, et la valeur 3 est dans le même contexte de transaction.
   L'application peut maintenant uniquement choisir une de ces deux commandes,
   car toutes les autres seront ignorées&nbsp;:
<programlisting>
ROLLBACK;
ROLLBACK TO SAVEPOINT sp1;
</programlisting>
   Choisir <command>ROLLBACK</command> annulera tout, ceci incluant la valeur
   1 alors que <command>ROLLBACK TO SAVEPOINT sp1</command> retiendra la valeur
   1 et permettra à la transaction de continuer.
  </para>

 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Cette commande est conforme au standard <acronym>SQL</acronym>. Le standard
   impose le mot clé <literal>SAVEPOINT</literal> mais
   <productname>PostgreSQL</productname> autorise son omission.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-begin"/></member>
   <member><xref linkend="sql-commit"/></member>
   <member><xref linkend="sql-rollback"/></member>
   <member><xref linkend="sql-rollback-to"/></member>
   <member><xref linkend="sql-savepoint"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
