<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Dernière modification
     le       $Date$
     par      $Author$
     révision $Revision$ -->
<!-- SAS 20060327 : Correction de tags -->

<refentry id="sql-vacuum">
 <refmeta>
  <refentrytitle id="sql-vacuum-title">VACUUM</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>SQL - Instructions du langage</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>VACUUM</refname>
  <refpurpose>récupère l'espace inutilisé et, optionnellement, analyse une base</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>VACUUM [ ( { FULL | FREEZE | VERBOSE | ANALYZE } [, ...] ) ] [ <replaceable class="PARAMETER">nom_table</replaceable> [ (<replaceable class="PARAMETER">nom_colonne</replaceable> [, ...] ) ] ]
VACUUM [ FULL ] [ FREEZE ] [ VERBOSE ] [ <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable> ]
VACUUM [ FULL ] [ FREEZE ] [ VERBOSE ] ANALYZE [ <replaceable class="parameter">nom_table</replaceable> [ (<replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable> [, ...] ) ] ]
</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Description</title>
  <indexterm zone="sql-vacuum">
   <primary>VACUUM</primary>
  </indexterm>


  <para>
   <command>VACUUM</command> récupère l'espace de stockage occupé par des 
   lignes mortes.
   Lors des opérations normales de <productname>PostgreSQL</productname>, 
   les lignes supprimées ou rendues obsolètes par une mise à jour
   ne sont pas physiquement supprimées de leur table. Elles restent présentes
   jusqu'à ce qu'un <command>VACUUM</command> soit lancé.
   C'est pourquoi, il est nécessaire de faire un <command>VACUUM</command>
   régulièrement, spécialement sur les tables fréquemment mises à jour.
  </para>

  <para>
   Sans paramètre, <command>VACUUM</command> traite toutes les tables de la 
   base de données courante pour lequel l'utilisateur connecté dispose du
   droit d'exécution du VACUUM. Avec un paramètre, <command>VACUUM</command>
   ne traite que cette table.
  </para>

  <para>
   <command>VACUUM ANALYZE</command> fait un <command>VACUUM</command>,
   puis un <command>ANALYZE</command> sur chaque table sélectionnée.
   C'est une combinaison pratique pour les scripts de maintenance de
   routine. Voir 
   <xref linkend="sql-analyze"/> pour avoir 
   plus de détails sur ce qu'il traite.
  </para>

  <para>
   Le <command>VACUUM</command> standard (sans <literal>FULL</literal>)
   récupère simplement l'espace et le rend disponible pour une réutilisation.
   Cette forme de la commande peut opérer en parallèle avec les opérations
   normales de lecture et d'écriture de la table, car elle n'utilise pas de 
   verrou exclusif. Néanmoins, l'espace récupéré n'est pas renvoyé au système
   de fichiers dans la plupart des cas&nbsp;; il est conservé pour être
   réutilisé dans la même table. <command>VACUUM FULL</command> ré-écrit le
   contenu complet de la table dans un nouveau fichier sur disque sans
   perte d'espace, permettant à l'espace inutilisé d'être retourné au système
   d'exploitation. Cette forme est bien plus lente et nécessite un verrou
   exclusif sur chaque table le temps de son traitement.
  </para>

  <para>
   Quand la liste d'options est entourée de parenthèses, les options peuvent
   être écrites dans n'importe quel ordre. Sans parenthèses, les options
   doivent être écrit dans l'ordre exact décrit ci-dessus. La syntaxe avec
   parenthèse a été ajoutée dès la version 9.0 de
   <productname>PostgreSQL</productname>&nbsp;; la syntaxe sans parenthèse est
   maintenant considérée comme obsolète.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Paramètres</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>FULL</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Choisit un vacuum <quote>full</quote>, qui récupère plus d'espace,
      mais est beaucoup plus long et prend un verrou exclusif sur la table.
      Cette méthode requiert aussi un espace disque supplémentaire car il
      écrit une nouvelle copie de la table et ne supprime l'ancienne copie
      qu'à la fin de l'opération. Habituellement, cela doit seulement être
      utilisé quand une quantité importante d'espace doit être récupérée de
      la table.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>FREEZE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Choisit un <quote>gel</quote> agressif des lignes.
      Indiquer <literal>FREEZE</literal> est équivalent à réaliser un
      <command>VACUUM</command> avec le paramètre
      <xref linkend="guc-vacuum-freeze-min-age"/> configuré à zéro.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>VERBOSE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Affiche un rapport détaillé de l'activité de vacuum sur chaque table.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><literal>ANALYZE</literal></term>
    <listitem>
     <para>
      Met à jour les statistiques utilisées par l'optimiseur pour
      déterminer la méthode la plus efficace pour exécuter une
      requête.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_table</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom (optionnellement qualifié par le nom d'un schéma) d'une table à
      traiter par vacuum. Par défaut, toutes les tables de la base de
      données courante sont traitées.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">nom_colonne</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>
      Le nom d'une colonne spécifique à analyser. Par défaut, toutes les
      colonnes. Si une liste de colonnes est spécifiée,
      <literal>ANALYZE</literal> en est déduit.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Sorties</title>

   <para>
    Lorsque <literal>VERBOSE</literal> est précisé, <command>VACUUM</command> indique sa
    progression par des messages indiquant la table en cours
    de traitement. Différentes statistiques sur les tables sont aussi
    affichées.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Notes</title>

   <para>
    Pour exécuter un VACUUM sur une table, vous devez habituellement être le
    propriétaire de la table ou un superutilisateur. Néanmoins, les
    propriétaires de la base de données sont autorisés à exécuter VACUUM sur
    toutes les tables de leurs bases de données, sauf sur les catalogues
    partagés. Cette restriction signifie qu'un vrai <command>VACUUM</command>
    sur une base complète ne peut se faire que par un superutilisateur.)
    <command>VACUUM</command> ignorera toutes les tables pour lesquelles
    l'utilisateur n'a pas le droit d'exécuter un VACUUM.
   </para>

   <para>
    <command>VACUUM</command> ne peut pas être exécuté à l'intérieur
    d'un bloc de transactions.
   </para>

   <para>
    Pour les tables ayant des index <acronym>GIN</acronym>, <command>VACUUM</command>
    (sous n'importe quelle forme) termine aussi toutes les insertions d'index en
    attente, en déplaçant les entrées d'index aux bons endroits dans la structure
    d'index <acronym>GIN</acronym> principale. Voir <xref linkend="gin-fast-update"/>
    pour les détails.
   </para>

   <para>
    Nous recommandons que les bases de données actives de production soient
    traitées par vacuum fréquemment (au moins toutes les nuits), pour supprimer
    les lignes mortes. Après avoir ajouté ou supprimé un grand nombre de
    lignes, il peut être utile de faire un <command>VACUUM ANALYZE</command> 
    sur la table affectée. Cela met les catalogues système à jour
    de tous les changements récents et permet à l'optimiseur de
    requêtes de <productname>PostgreSQL</productname> de faire de meilleurs
    choix lors de l'optimisation des requêtes.
   </para>

   <para>
    L'option <option>FULL</option> n'est pas recommandée en usage normal, mais
    elle peut être utile dans certains cas. Par exemple, si vous avez supprimé
    ou mis à jour l'essentiel des lignes d'une table et si vous voulez que la table diminue
    physiquement sur le disque pour n'occuper que l'espace réellement 
    nécessaire et pour que les parcours de table soient plus rapides.
    Généralement, <command>VACUUM FULL</command> réduit plus la table qu'un 
    simple <command>VACUUM</command>.
   </para>

   <para>
    <command>VACUUM</command> peut engendrer une
    augmentation substantielle du trafic en entrées/sorties pouvant causer
    des performances diminuées pour les autres sessions actives. Du coup,
    il est quelque fois conseillé d'utiliser la fonctionnalité du délai du
    vacuum basé sur le coût. Voir <xref
    linkend="runtime"/>
    pour des informations supplémentaires.
   </para>

   <para>
    <productname>PostgreSQL</productname> inclut un <quote>autovacuum</quote>
    qui peut automatiser la maintenance par VACUUM. Pour plus d'informations
    sur le VACUUM automatique et manuel, voir
    <xref linkend="routine-vacuuming"/>.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Exemples</title>

  <para>
   Ce qui suit est un exemple de lancement de <command>VACUUM</command>
   sur une table de la base de données regression.

<programlisting>regression=# VACUUM (VERBOSE, ANALYZE) onek;
INFO:  vacuuming "public.onek"
INFO:  index "onek_unique1" now contains 1000 tuples in 14 pages
DETAIL:  3000 index tuples were removed.
0 index pages have been deleted, 0 are currently reusable.
CPU 0.01s/0.08u sec elapsed 0.18 sec.
INFO:  index "onek_unique2" now contains 1000 tuples in 16 pages
DETAIL:  3000 index tuples were removed.
0 index pages have been deleted, 0 are currently reusable.
CPU 0.00s/0.07u sec elapsed 0.23 sec.
INFO:  index "onek_hundred" now contains 1000 tuples in 13 pages
DETAIL:  3000 index tuples were removed.
0 index pages have been deleted, 0 are currently reusable.
CPU 0.01s/0.08u sec elapsed 0.17 sec.
INFO:  index "onek_stringu1" now contains 1000 tuples in 48 pages
DETAIL:  3000 index tuples were removed.
0 index pages have been deleted, 0 are currently reusable.
CPU 0.01s/0.09u sec elapsed 0.59 sec.
INFO:  "onek": removed 3000 tuples in 108 pages
DETAIL:  CPU 0.01s/0.06u sec elapsed 0.07 sec.
INFO:  "onek": found 3000 removable, 1000 nonremovable tuples in 143 pages
DETAIL:  0 dead tuples cannot be removed yet.
There were 0 unused item pointers.
0 pages are entirely empty.
CPU 0.07s/0.39u sec elapsed 1.56 sec.
INFO:  analyzing "public.onek"
INFO:  "onek": 36 pages, 1000 rows sampled, 1000 estimated total rows
VACUUM
</programlisting>
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Compatibilité</title>

  <para>
   Il n'y a pas de commande <command>VACUUM</command> dans le standard SQL.
  </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Voir aussi</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="app-vacuumdb"/></member>
   <member><xref linkend="runtime-config-resource-vacuum-cost"/></member>
   <member><xref linkend="autovacuum"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
